<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="NOR0016">
<sample><p n="NOR00161313">Der var endnu en hel Flok ugifte Døtre; hans fordums var den næstældste, og for et Aars Tid siden var hun bleven gift med sin Telegrafist.</p>
<p n="NOR00161314">Abraham gjensaa hende brunflammet i Ansigtet og af en sørgelig Façon.</p>
<p n="NOR00161315">Hans Slot faldt sammen. Den Ridderstid med den trofaste lille Marius under Armen blev til at le af og skamme sig over; og den følgende Dag laa Hans Egede Broch igjen flad af Latter, da Abraham gjengav sin Aften hos Provsten med «Gruppebilleder» af den fordums Elskede.</p>
<p n="NOR00161316">Imidlertid nærmede sig Paasken og Konfirmationsdagen; Abraham gruede for selve Dagen, som noget ubehageligt, der maatte gjennemgaaes; men som gjorde sin Nytte bagefter.</p>
<p n="NOR00161317">Professoren tog det meget alvorligt med sin Søns Konfirmation.</p>
<p n="NOR00161318">I det ensomme Hus og i de mange Tanker og Erindringer, som plagede ham, fik han Trang til at skynde sig med at gjøre sin Søn voxen saa fort som muligt. Et Værelse ovenpaa med Alkove blev møbleret og sat istand for Abraham, og paa Kirkegulvet vilde Faderen absolut, at han skulde staa i Kjole.</p>
<p n="NOR00161319">Det var ikke Brug længer. Konfirmanderne vare nuomstunder saa unge og smaa, at de altid gik i Trøie eller kort Frakke. Abraham stred derfor imod i det længste, fordi han generede sig.</p>
<p n="NOR00161320">Men Professoren forestillede ham, at han jo var ældre end de almindelige Konfirmander og desuden saa meget mere udviklet og voxen.</p>
<p n="NOR00161321">Abraham gav sig da; igrunden vilde han jo gjerne have Kjole; desuden skulde han faa Gulduhr med Kjæde; og Professoren havde endog tænkt paa snart at give ham Lov til at ryge Tobak hjemme. –</p>
<p n="NOR00161322">Men om Morgenen selve Konfirmationsdagen, strax før han vaagnede, drømte Abraham, at Døren gik op og hans Moder traadte ind, ganske saaledes som han havde forestillet sig det saa mange Gange.</p>
<p n="NOR00161323">Han stod op – forknyt og ængstelig. I Kirken ringede det første Gang; han skulde nu derop, staa øverst i hele Rækken, saa den ganske Menighed kunde se ham – og aflægge dette Løfte. Og hans Moders Øine, disse Øine, som saa tversigjennem ham, de fulgte ham, han følte dem, hun var kommen, forat høre hans oprigtige Skriftemaal.</p>
<p n="NOR00161324">Kunde han gaa hen og aflægge dette Løfte?</p>
<p n="NOR00161325">Kjolen, som han havde glædet sig til, og som laa der saa fin og ny med Silkefor i Skjøderne, generede ham nu, han lagde den tilside. Han kom til at tænke paa alt det Alvor, som der igrunden var lagt paa denne Dag. Hvorledes var det, han havde gaaet? – var han ordentligt forberedt – eller stod det ikke skrevet paa hans Pande, at han var en uværdig? – en Hykler og Løgner vilde Moderen sagt.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR0016237">Thi han var en fredelig Lærer. Om nogen sad med Oversættelsen ved Siden og læste op af den, eller om der hviskedes og fuskedes over en lav Sko, han hverken saa eller hørte. Et langt Livs Erfaring havde lært ham, at det ikke lønner Umagen at rode op i saadant; og det gik desuden saa meget bekvemmere, naar de daarlige fik lidt Hjælp.</p>
<p n="NOR0016238">Han var imidlertid slet ikke sløv; den mindste Feil eller Usikkerhed ramte hans Øre; han for op, somom han havde stukket sig, naar nogen tog feil af imperfectum og aoristus; men forresten kunde der være alskens Liv og Lyd i Klassen, naar det ikke blev altfor galt.</p>
<p n="NOR0016239">Saaledes førte han de Titusindes Tog en liden Parasange hver Dag, og alle de unge Mennesker, som i Aarenes Løb havde fulgt ham som Anfører, vare alle komne med den samme Regelmæssighed, i de samme smaa Dagsmarscher gjennem Xenophon, Homer, Sofokles, Herodot og Plutarch; det gik alt paa den samme Maade uden Forandring eller Omskiftelse; saavel i Vers som i Prosa var der denne høivigtige Forskjel mellem imperfectum og aoristus; og hændte det, at den, som oversatte, kom til at le af en morsom Anekdote hos Herodot, da saa Pindsvinet forbauset op: det kunde han ikke forstaa.</p>
<p n="NOR0016240">Derfor gik den graa Morgentime jævnt og fredeligt. De, som ikke ønskede at lade sig høre, havde eller havde havt ondt i Hovedet; og saa maatte Pindsvinet finde en anden, som var beredt til at tage sin Tørn og sad færdig med Oversættelsen paa den ene Side, Gloser og Anmærkninger paa den anden.</p>
<p n="NOR0016241">Klokken ni pillede Pindsvinet alle sine Sager sammen igjen og vandrede afsted til den næste Klasse.</p>
<p n="NOR0016242">Ogsaa Historietimen fra ni til ti gik fredeligt. Det var Adjunkt Borring med hans Fjærpenne; og da Klassen nu bestod af bare Latinere, – Tolleiv og Reinert vare tilsøs, andre vare forsvundne – saa hjalp man sig selv og hinanden med Fusk.</p>
<p n="NOR0016243">Forat Marius skulde kunne sin Historie, maatte han absolut «sættes paa»; men det passede ikke altid med Adjunktens Metode. Idag spurgte han for Exempel: «Hvad Tid vendte Lykken sig?» – og derpaa tog han fat paa sine Fjærpenne; lidt efter sagde han: «nu! hvad Tid vendte Lykken sig?» – blaaste i en Pen og skar videre.</p>
<p n="NOR0016244">Marius kunde hele Ramsen om Karl den 12te; men han vidste ikke, at Lykken vendte sig i 1708. Abraham maatte hviske det nedover til ham.</p>
<p n="NOR0016245">Derved kom lille Marius til alt Held ind i Ramsen: «Men i Aaret 1708 vendte Lykken sig,» og saa gik det glat.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR00161144">«Stakkels lille Abbemand – stakkels lille Abbemand!» gjentog Fru Wenche halvhøit. Han var den siste, hun tog Afsked med; han var det eneste, som bandt hende.</p>
<p n="NOR00161145">Thi hun var færdig, ganske færdig med Mordtmann. Hun skammede sig; hun følte sig nedværdiget og besudlet ved at have ladet sig narre saa langt af dette Menneske. Men ikke blot hendes Kjærlighed havde han trukket i Støvet; men alle hendes Ideer, hendes kjæreste og modigste Tanker havde han gjort modbydelige for hende; hun kunde ikke stole paa noget eller nogen efter dette, – ikke heller paa sig selv.</p>
<p n="NOR00161146">Og naar hun nu gik bort fra sin Mand, havde hun ikke længer nogen Bebreidelse. Alt det hos ham, som i deres Samliv havde holdt ham oppe i hendes Øine – det var ganske udslettet ved den siste Forhaanelse; der var brudt frem en Raahed – netop det brutalt Mandfolkeagtige, som hun hadede, og som han hidtil med Kunst havde vidst at skjule for hende.</p>
<p n="NOR00161147">Nei – ham vilde hun ikke vende tilbage til!</p>
<p n="NOR00161148">Og den lille Stakkel, hun tog med sig, voldte hende heller ingen Uro; thi nu stod det saa vist og tydeligt for hende, at det var en Velgjerning – den siste, hun havde Anledning til –, at slukke Lyset, før det blev tændt, at forskaane denne lille Mulighed for et Livs tvivlsomme Gave.</p>
<p n="NOR00161149">Og i hendes uhyre Ensomhed – yderst paa Randen af et Liv, hun følte sig nødt til at opgive, blev der for hende et lidet Skjær af Moderglæde, – somom hun holdt sit lille grædende Barn i sine Arme og bar det med sig ind i den velsignede Søvn.</p>
<p n="NOR00161150">Men Abraham! – det Barn, hun havde! – var han da saa ganske tabt for hende, at hun umuligt skulde kunne gjenvinde ham?</p>
<p n="NOR00161151">Atter og atter gjorde hun dette Regnestykke; og hvergang hun syntes, det kunde gaa op, kom der noget og forstyrrede det hele for hende.</p>
<p n="NOR00161152">Nei! – hun kunde ikke gavne ham mere ved at leve, saaledes som hendes Liv herefter maatte blive, – det var umuligt!</p>
<p n="NOR00161153">Derimod kunde hun tænke sig, at Mindet om hende kanske en Gang i hans senere Liv kunde blive ham en Støtte eller en Hjælp til Opreisning, om det nogensinde – og det var hendes Haab – skulde gaa op for ham, at hun – hans Moder – var den, som havde strævet for at holde ham sund og sand, og at de andre – de havde forgiftet hans Ungdom og gjort ham feig og upaalidelig.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR0016658">Abraham laa sønderknust over sin Suppe; og han lignede i dette Øieblik ikke meget hin blege Helt, som stod opreist med knyttede Næver mod Adjunkt Aalbom og kaldte ham en Dævel. –</p>
<p n="NOR0016659">Den store Begivenhed i Byen var de ti Aktier, som Professor Løvdahl havde tegnet i Fabriken; og det gik som Jørgen Kruse havde forudsagt. Der blev en Rift om Listen oppe i Handelsforeningen; – ja der gik i et Par Dage ligesom et Pust af Spekulationsfeber gjennem det ellers saa døde og træge Handelsliv.</p>
<p n="NOR0016660">Efter fjorten Dage telegraferede Michal Mordtmann til sin Fader, at der var tegnet 96,000 Spd.</p>
<p n="NOR0016661">Den unge Mordtmann var straalende, – baade glad ved Udsigten til at komme i Spidsen for en storartet Bedrift og ikke lidet stolt over at have spillet sine Kort saa fint. De onde Øine fra Latinerne brød han sig Pokker om; det var Handelsverdenen – Realisterne – han skulde erobre, og det havde han gjort.</p>
<p n="NOR0016662">Han fik ogsaa et anerkjendende Brev fra Isac Mordtmann &amp; Co. og nærmere Instrux med Hensyn til den Direktion, som skulde vælges; Professor Løvdahl maatte absolut være med.</p>
<p n="NOR0016663">Michal Mordtmann bragte det paa Bane næste Søndag hos Professorens, – han spiste der regelmæssigt hver Søndag –; der var forresten lidt tungt i Huset efter Affairen med Abraham, hvem Faderen vedblev at behandle med en Kulde, som holdt ham i den pinligste Spænding.</p>
<p n="NOR0016664">Professoren afslog først den Ære at tiltræde Direktionen. Ikke havde han Tid for sin Praxis, hellerikke egnede han sig for sligt. Han havde jo netop af Princip holdt sig ude af Forretningslivet.</p>
<p n="NOR0016665">Det var jo igrunden bare Navnet, mente Mordtmann; om noget Arbeide blev der slet ikke Tale; Bankchef Christensen skulde være administrerende Direktør; det gjaldt bare om, at Professor Løvdahls Navn fandtes i Direktionen.</p>
<p n="NOR0016666">«Kan ikke De hjælpe mig Frue! – til at overtale Deres Mand?»</p>
<p n="NOR0016667">«Nei, min Mand raader sig selv i alle saadanne Ting,» svarede Fru Wenche uden at se op.</p>
<p n="NOR0016668">«Hvis du ønsker det – min Ven! saa skal jeg gjerne træde ind i Direktionen,» sagde Professoren venligt.</p>
<p n="NOR0016669">«Jeg ønske det? men hvem siger det? hvor kan det falde dig ind?» sagde Fruen nervøst.</p>
<p n="NOR0016670">«Ei– ei! – du interesserer dig dog ivrigt for Hr. Mordtmanns Fabrik; og jeg vil ogsaa gjerne gjøre vor unge Ven en Tjeneste. Altsaa: jeg er villig til at tiltræde Direktionen – Hr. Mordtmann!»</p>
<p n="NOR0016671">«Tusind Tak,» svarede denne og lagde i sin Glæde ikke Mærke til Fruens Udtryk; han løftede sit Glas: «ja saa er alt iorden; nu lover jeg, det skal ikke vare længe, før Fabriken staar der.»</p>
</sample>
<sample><p n="NOR00161058">Det med Mordtmann var traadt lidt i Baggrunden; hun havde nu ikke Tanke for andet end det, som forestod hende: at hun endnu engang skulde blive Moder.</p>
<p n="NOR00161059">Dengang Abraham var kommen til Verden, ønskede hun længe, at han skulde faa en Søster. Men eftersom Aarene gik, opgav hun det Haab; og nu vare hendes Tanker om Børn og Børneopdragelse blevne saadanne, at hun priste sig lykkelig ved kun at have et at svare for.</p>
<p n="NOR00161060">Ikke vilde hendes Mand heller blive glad ved at erfare det; det kunde hun vide paa Forhaand.</p>
<p n="NOR00161061">Men værst blev det hende – ja ganske uudholdelig blev Tanken, naar den kom ind i Forholdet til Mordtmann. Hun blev rød af Skam, hvergang hun tænkte paa deres siste Aften.</p>
<p n="NOR00161062">Han havde kysset hende og sagt, at hun var hans alene; – og hun – hvad havde hun gjort? – og hvad skulde hun gjøre?</p>
<p n="NOR00161063">Hun kunde jo ikke blive gaaende alene midt i alt dette; hvad – eller hvem skulde hun vælge? – det, som skulde komme, det maatte komme – og hvad saa?</p>
<p n="NOR00161064">Hun satte sig en Skumringsaften i Sofaen, efterat have paalagt Pigen ikke at slippe nogen ind, – ikke Hr. Mordtmann heller. Hun havde følt sig nær ved Fortvivlelsen og fik en pludselig Skræk for sin Forstand. Nu vilde hun prøve et Opgjør, forat se, hvor hun stod.</p>
<p n="NOR00161065">Men det blev et sørgeligt Opgjør, og Fru Wenche forfærdedes over, hvor hun stod.</p>
<p n="NOR00161066">Thi hun stod jo dybt i Løgn og Uklarhed til alle Sider. Hun, som saa kjækt og hensynsløst havde slaaet sig frem i Livet uden nogensinde at lyve selv og uden at tillade andre at lyve, saavidt det stod til hende; hun, som havde troet og paastaaet, at den, som sanddru vil holde sig sand og ærlig, han skal kunne gaa uden Skade gjennem Livet – saa myldrende fuldpakket som det er af Løgn og Feighed.</p>
<p n="NOR00161067">Der laa hun nu selv. I hvilket af de Forhold, som stærkest bandt hende, var hun i dette Øieblik fuldtud sand? – hun tog dem for sig et for et og begyndte med Abraham.</p>
<p n="NOR00161068">Hvor var hendes Søn bleven af? hun havde havt ham saa nær indtil sig, at hun havde kunnet se hver liden Rørelse i hans Sjæl, følge og forstaa hver minste Tanke eller Tvivl, som famlede sig frem i hans unge Hoved.</p>
<p n="NOR00161069">Hvor var han nu? – hvad vidste hun nu om ham?</p>
</sample></samples>