<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="NOR0021">
<sample><p n="NOR0021253">En vanvittig vellyst strømmed igjennem ham fra isse til fod; musklerne paralyseredes, de blev bløde og unge, det kjendtes, som han sank og sank, dybere og dybere, ned i hendes dejlige kildrende kjød. Og han ønsked ikke andet, bare vilde synke og synke ind i hende, gaa helt over i hende, flyde helt sammen med hende og bli en del af hende selv.</p>
<p n="NOR0021254">Han hvisked det til hende, hun krysted ham krampagtig ind til sig – og det føltes som om det virkelig skede – – –</p>
<p n="NOR0021255">– – – Han laa paa ryggen med hodet i hendes arm, ubehagelig mat og med en voldsom sugen for brystet. Og det blev værre og værre, det begyndte at gaa rundt for ham, han var nær ved at faa ondt. Han strøg haan– den mat henover panden, den var kold og fugtig.</p>
<p n="NOR0021256">Hun laa en stund og saa paa ham uden at han mærked det, la saa haanden paa hans pande og saa ham ængstelig ind i øjnene – : hvad fejler dig? sa hun ømt; er du syg?</p>
<p n="NOR0021257">– Nej, det er vist bare det, at jeg ikke har spist.</p>
<p n="NOR0021258">– Ja stakkars gut – hun la kindet ind mod hans og kjælte for ham som for et lidet barn – det er jo sandt: du kom jo lige fra skolen. Og jeg, som ikke har tænkt paa det – du faar gaa hjem og spise.</p>
<p n="NOR0021259">Han svarte ikke, bare la hodet mat ned paa skulderen hendes og lukked øjnene, mens der løb en kuldegys igjennem ham. Saa sprang hun, nøgen som hun var, frem paa gulvet og fandt frem en flaske øl.</p>
<p n="NOR0021260">Han aabned øjnene og laa og saa paa hende, mens hun med en øvet liden bevægelse af haandleddet trak flasken op. Det hvide legeme skinned i halvmørket ... Og du store gud, for former! ... saa slank og smi– dig og elegant midt i al sin fylde! ... Og det dejlige haar! det rak hende helt ned til korsryggen ...</p>
<p n="NOR0021261">Hun sat to store seltersglas paa bordet ved hodegjærdet og skjænked i.</p>
<p n="NOR0021262">... Og saa ren og kysk, hun saa ud! lig en nøgen jomfru, som er alene... at kyskhed og ukyskhed kunde ligne slig ...</p>
<p n="NOR0021263">– Drik! sa hun og rak ham det ene glas; selv tog hun det andet. – Han rejste sig overende i sengen og drak glasset ud, begjærlig, uden at ta det fra munden, og la sig saa ned paa puden igjen.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR00211469">Men saa var det forbi, og der var blet en tom plads derinde i ham. Og derind sneg sig hadet fulgt af foragten, og de to tilsammen fyldte rummet lidt efter lidt: det blege ansigt farvedes purpurrødt.</p>
<p n="NOR00211470">– Den tosken! fór det endelig ud af ham. Og hadet og foragten var trængt ud i stemmen.</p>
<p n="NOR00211471">Jeg smilte – : Fyren er gammel, sa jeg rolig; det er det hele.</p>
<p n="NOR00211472">– Jamen for fan'en – fór det igjen ud af ham – det var jo det som var det guddommelig store ved ham, at han var yngre end os alle tilsammen alligevel!</p>
<p n="NOR00211473">– Ja men det er han altsaa ikke.</p>
<p n="NOR00211474">Jarmann svarte ikke, bare stirred dumpt ned for sig; mens vi langsomt gik videre. Ingen af os talte, helt til vi kom ned i Grand. Undtagen én gang paa vejen. Det var Jarmann som rysted sin knyttede næve ud i luften og sa – : Aahh! det mennesket!</p>
<p n="NOR00211475">En aften nogen dage efter – jeg laa ikke længer i mørke om aftenen – kom Jarmann som sædvanlig op til mig. Han sa goddag, tog af sig og sat sig hen i gyngestolen og tændte en cigar som i gamle dage. Jeg laa henne i sofaen i slobrok og tøfler, og røgte jeg ogsaa. – I nogen tid blev der ikke vexlet et ord. Saa sa han:</p>
<p n="NOR00211476">– Har du ikke fundet paa noget?</p>
<p n="NOR00211477">– Nej.</p>
<p n="NOR00211478">Der blev en pause paa et helt kvarters tid, hvor vi begge bare stirred op i luften efter røgen af vore cigarer. Saa sa han igjen:</p>
<p n="NOR00211479">– Tror du ikke det er muligt at finde paa noget?</p>
<p n="NOR00211480">– Nej.</p>
<p n="NOR00211481">Igjen en lang pause paa nok et kvarter med stirren op i luften efter cigarrøgen. –</p>
<p n="NOR00211482">Saa var hans cigar røgt ud og han tændte en ny og sa – :</p>
<p n="NOR00211483">– Kom la os gaa ud og faa fat paa noget fruentimmer!</p>
<p n="NOR00211484">– Gider ikke, sa jeg mat.</p>
<p n="NOR00211485">Ny pause; ny stirren paa den samme ensformige røg. – Saa sa han:</p>
<p n="NOR00211486">– Vi gaar ud og drikker et glas toddy, hvad?</p>
<p n="NOR00211487">– Jeg gider ingenting, svarte jeg og tulled slobroken tættere om mig med en kuldegysen.</p>
<p n="NOR00211488">Han blev siddende en stund, stille, og se paa mig – ganske trist, som om han følte at nu var det forbi, nu var der ikke noget mere som bandt os sammen.</p>
<p n="NOR00211489">Saa rejste han sig op og tog paa sig.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR002155">– Naa, men fruen mærked altsaa ingenting?</p>
<p n="NOR002156">– Nei, men frøken Petersen fór op og løb ind i værelset ved siden af, og jeg blev staaende alene igjen. – Du Henrik! sa jeg: jeg gaar ind til dig og stopper en pibe. Nej værsgod, sa værtinden, der staar tobak derinde – og hun pegte ind der, hvor frøken Petersen var. Det var det jeg vilde, og jeg gik derind. I gyngestolen midt i det mørke værelse sad hun; lampelyset derindefra, hvor de andre sad, faldt gjennem døraabningen ind over gulvet og opover benene og kjolen hendes; men overkroppen, som hun læned tilbage, laa i mørke. Jeg gik hen bag hende og gav mig til at gynge hende langsomt frem og tilbage, og for hver gang hodet hendes kom bagover, kyssed jeg hende paa munden, paa panden, paa øjnene, paa kindet – hvor det kunde træffe sig. Og hun lod det ganske rolig ske, bare laa der lænet tilbage og tog imod kysserne med armene bagover op om hodet – saan! (han illustrerte stillingen ved en gestus).</p>
<p n="NOR002157">– Ikke om dit hode altsaa?</p>
<p n="NOR002158">– Nej desværre.</p>
<p n="NOR002159">– Naa, det kan vel komme – ja for du agter vel at gaa videre, hvad?</p>
<p n="NOR002160">– Naturligvis! naar der bare kommer en anledning saa ... Jeg har alt forklaret hende det altsammen.</p>
<p n="NOR002161">– Jasaa, naar gjorde du det? spurgte jeg med et smil over dette «altsammen».</p>
<p n="NOR002162">– Jo, her forleden spaserte vi sammen udover Drammensvejen hun og jeg – Hjalmar gik et stykke bag med frøken Johannessen. Vi havde talt en hel del frem og tilbage, og jeg havde forklaret hende alt det der, om at det kommer ikke an paa, hvad man gjør, men om man gjør det, man gjør, af fri vilje eller ikke. Og saa skulde jeg illustrere det ved et exempel – : om nu f. ex. De og jeg laa sammen, begyndte jeg. Men saa stopped hun s'gu op og sa – : nej, nu gaar jeg ikke længer. – Jamen kjære Dem frøken sa jeg; forstaar De ikke, hvorfor jeg har gaaet her og talt slig med Dem? Nej! – og hun saa mig lige ind i ansigtet rent forbauset over min frækhed; trodde vist jeg vilde sige, det var for at faa lov til at ligge med hende. – Jo, forstaar De ikke det, sa jeg – : som De vel kan vide, saa har jeg ligget med en hel del fruentimmer i min tid og generer mig ikke for at sige det til hvemsomhelst. Og nu vilde jeg ha, De skulde gjøre det samme; jeg vilde, De skulde ligge med de herrer af Deres bekjendtskab, som De synes om, og ikke genere Dem for at sige det til hvemsomhelst.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR0021616">– A ... ja ... det er ikke egentlig noget at fortælle.</p>
<p n="NOR0021617">– Isch da! fortæl nu da for fan'en.</p>
<p n="NOR0021618">– Ja, saa legte vi først en stund da; men saa, naar vi var kjed af det, saa ... saa skilte vi os i par og gik hver sin vej.</p>
<p n="NOR0021619">– Se, se! og saa vilde han naturligvis kysse dig, saasnart dere var alene?</p>
<p n="NOR0021620">– Ja, men saa løb vi.</p>
<p n="NOR0021621">– Ja, men du blev naturligvis indhentet igjen.</p>
<p n="NOR0021622">– Ja, men saa gjorde vi alt, hvad vi kunde, for at slide os løs.</p>
<p n="NOR0021623">– Ja, men det kunde du naturligvis ikke.</p>
<p n="NOR0021624">– Nej, men saa bøjed vi og vred os til alle kanter, for at de ikke skulde komme til at kysse os – og det var igrunden det morsomste.</p>
<p n="NOR0021625">– Ja, sa jeg og lo, for imens holdt han dig naturligvis tæt ind til sig, saa det næsten bare var hoderne, som ikke berørte hverandre. Og saa er det saa dejligt saan at erobres, hvad? – Og saa tilslut fik han naturligvis kyssen?</p>
<p n="NOR0021626">– Ja, det kan du da vide – ja det vil sige: de tog den da skjønner du. Forresten var det ikke bestandig. For var det nogen, vi ikke likte – aa gud, hvor vi løb da; da var der næsten aldrig tale om at de fik fat paa os; og fik de fat paa os, var vi altid saan alvorlige og kjedelige mod dem, at de opgav det hele.</p>
<p n="NOR0021627">– Aa ja da, jeg forstaar godt, hvordan du har tat den ting. Men sig mig: naar det nu var en, du likte da – kom det saa aldrig længer end til kysser?</p>
<p n="NOR0021628">– Nej, er du gal du? – Hvad er det, du mener?</p>
<p n="NOR0021629">– Ja, fan'en tro.</p>
<p n="NOR0021630">– Du kan da vide det.</p>
<p n="NOR0021631">– Gud ved. – Naa, men det vil du altsaa i ethvert fald ikke sige, skjønner jeg. Men du, havde du aldrig nogen følelse af dengang, at det ikke var rigtigt det at løbe saan med gutterne.</p>
<p n="NOR0021632">– Aa jo, lidt saa! men det var ikke stort; det var saa morsomt at vi tænkte ikke stort paa det.</p>
<p n="NOR0021633">– Aaa nej, og det lille dere tænkte paa det, gjorde det naturligvis bare endda morsommere: forbuden frugt o. s. v. du ved nok.</p>
<p n="NOR0021634">– Aa ja, det tror saamen jeg ogsaa.</p>
<p n="NOR0021635">– Ja, ja, slig var det med moralen dengang, da tjente den bare som pikant sauce; men nu – jeg er sikker paa, du kunde ikke gjøre det op igjen nu, som du gjorde dengangen.</p>
</sample>
<sample><p n="NOR00211244">Aa, om det havde vært saa! ... om jeg virkelig havde følt det slig! ... Men nej desværre ...</p>
<p n="NOR00211245">Forresten – jeg skulde gjerne dø for hende, om det var nødvendigt ... Aa, især hvis jeg samtidig kunde rive med mig alle dem som var skyld i at hun ikke var lykkelig! ...</p>
<p n="NOR00211246">Jamen ikke undtagen hun gik videre frem paa den vej jeg havde ført hende ind paa! ... faldt hun fra vilde jeg hade hende ...</p>
<p n="NOR00211247">He, det var mine egne ting, jeg holdt af igrunden! ...</p>
<p n="NOR00211248">Nej! nej! det var hendes! Det var det der var hendes eget som skulde frem! Død og djævel over den som dræbte det var det saa hende selv ...</p>
<p n="NOR00211249">Men elsked jeg hende? –</p>
<p n="NOR00211250">Ja. – Det dybt naturlige, det inderlig oprindelige i hende, som straaled ud af hele hendes væsen – det elsked jeg. Det havde jeg aldrig mødt før, og det havde betat mig. – For at det kunde komme til rig udvikling skulde jeg gladelig dø – saa gjerne jeg end selv vilde faa det at se ... Med mig var jo ingenting tabt; hverken for mig selv eller andre... i mig var naturgrunden borte, alt det primitivt oprindelige, det spiredygtige, det der kan sætte blomst – : jeg var et vissent skud paa livets træ – visnet i knop, før det sprang ud ...</p>
<p n="NOR00211251">Som om jeg kunde elske! ... Elske?... en ung frejdig given og tagen imod – he; jeg havde ingenting at gi, og derfor blev jeg rørt ved at ta imod – det var det hele! ... Rørt gudbevars ligetil min sjæls inderste saa jeg blev ganske magtstjaalen, afmægtig ... Aa, hun kunde ganske rigtig gjøre med mig hvad hun vilde naar hun stod der og saa paa mig med disse øjne som despotisk kræved med kjærlighedens søde ret ... Jeg skulde gjerne kaste mig ned i smudset og la hende trampe paa mig ... det vilde være vellyst ... Hun maatte gjerne sætte sin barnefod paa min nakke og træ mig ihjel som en orm ... jeg skulde gjerne være en ynkelig flue som hun i sanselig barnegrusomhed mored sig i nogen øjeblikke med at rive vinger og ben af og pine tildøde – he! men herregud det var jo bare den samme modbydelige svækkelse psykisk, som jeg led af ogsaa fysisk, naar en vellystig tanke paralysered mine muskler ... fy for fanden! –</p>
</sample></samples>