<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="SRP19100">
<sample><p n="SRP191001483">Милош ју је жалио, али у исто доба он је био незадовољан. Осећао је да он треба да се јада, да широм отвори груди и излије све оно што га пече у дну срца. Али, он је волео ову жену, мршаву као канаринку, толико да јој није могао задати још веће ране, те је узе у наручје и покуша да је умири.</p>
<p n="SRP191001484">- Пусти ме да плачем, Милошу, - говорила је Зорка и крила лице све уквашено крупним сузама. - Ти си у цвету живота, ти улазиш у њега, теби треба цела твоја снага и твоје срце, да би напредовао, живео како треба... Да сам бар млада!... Али, кад ти будеш свршио борбу, ја ћу бити баба, и још једанпут - ти нећеш имати задовољства. Милошу, кажи ми, кажи ми искрено: хоћеш ли да будеш слободан?</p>
<p n="SRP191001485">- Зорка, немој да си дете. Ти видиш да се ми волимо, а кад се двоје воле, они не могу бити слободни, они се не могу раставити једно од другог. Нашто те црне мисли? Ми идемо стално путем к нашој срећи. Шта нам овде недостаје? Још мало, па ћу ја имати своју плату. Моћи ћу нешто зарађивати и са стране. Ми ћемо се ускоро венчати. А ако сад то не можемо урадити, то не смета да буде наш циљ. Ми ћемо радити, имати добру наду да ћемо једног дана успети. Ми ћемо дакле, као и сви други који имају један циљ у животу, чинити оно што нам је могућно, чекати, надати се, не заустављати се пред препрекама и не допустити да нас тешкоће победе. Победа ће бити награда...</p>
<p n="SRP191001486">Зорка је била подигла главу и слушала Милоша који је био блед и замишљен.</p>
<p n="SRP191001487">- Дај ми твоја уста; наслони их на моја, она су тако сува и жедна, - прекиде га Зорка, озарена одушевљењем и надом, и баци му се око врата.- Видиш ли ти, Мико, ти си моја једина радост. Можеш ли ти дакле разумети да ја не радим из рђавих побуда што хоћу да сам твоја жена? Ох, како је слатка и сама та мисао да ћу бити твоја жена. Понеки пут само, мој драгане, - и заљубљена жена притиште руком леву страну груди, - учини ми се да ће ти овај пут бити врло тежак, па се бојим да ти не скраћујем срећу нашим браком, ја која ти желим највећу срећу, и страх ме је да ти не загорчам живот, мој животе.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP191001058">- Што су ти деца! - благо их је тешио чича и сам савлађивао сузе које су му се већ сијале у подадулим плавим старачким очима.</p>
<p n="SRP191001059">Кад се Милош и Зорка погледаше, они опазише да се и њихове очи промениле, и да су биле, онако као у чиче, светле и влажне.</p>
<p n="SRP191001060">- Што су ти деца! - понављао је чича.</p>
<p n="SRP191001061">- Пиши ми много о твојима, о целој фамилији, о Борку и Николи и о малој Добринки. Ја бих тако хтела... - заусти Зорка, али немогаде даље него груну у плач.</p>
<p n="SRP191001062">Кремић је хтеде да утеши, али...</p>
<p n="SRP191001063">- Што су ти деца! - понављао је онај чича већ сад кроз плач.</p>
<p n="SRP191001064">Сарадник Препорода загрцну и сам, и заплака се.</p>
<p n="SRP191001065">Обоје су се трудили да се умире, али, уколико су се савлађивали, утолико су све више плакали.</p>
<p n="SRP191001066">- Похитај. Кремићу, ево већ и последњег звона! - рече му Драгутин, који се у тај мах нађе поред њега.</p>
<p n="SRP191001067">Милош се попе у вагон.</p>
<p n="SRP191001068">Онај чича, који је стајао на вратима, уклони се и замаче у коридор.</p>
<p n="SRP191001069">Зорка приђе своме драгану и гледаше га кроз сузе.</p>
<p n="SRP191001070">- Ми ћемо се опет видети, је ли, Милошу?</p>
<p n="SRP191001071">Око њих је била ноћ, мрачна и тиха. Кондуктер је затворио врата на вагонима. Ружичаст пламен фењера у његовој руци примицао се све ближе и расипао неку мирну и озбиљну светлост.</p>
<p n="SRP191001072">Милош се саже да пољуби Зорку. Кондуктер нареди:</p>
<p n="SRP191001073">- Извол'те у кола?</p>
<p n="SRP191001074">Неко у дну станице викну:</p>
<p n="SRP191001075">- Готово.</p>
<p n="SRP191001076">Кремић се пожури да отвори прозор.</p>
<p n="SRP191001077">Воз се крете.</p>
<p n="SRP191001078">Зорка потрча да још једном види свога драгана.</p>
<p n="SRP191001079">- Мико, Мико драги, чујеш ли ме, - крикну она. - Мој глас изговара твоје име.</p>
<p n="SRP191001080">Али, поред ње су већ пролазили прозори другог вагона, и воз одјури као да је пун странаца.</p>
<p n="SRP191001081">Кад отвори прозор, Милош спази, нејасно као у сну, једну циметасту женску хаљину како трчи за возом, па онда крај станице, мрак и више ништа.</p>
<p n="SRP191001082">Он оде у свој купе, посрћући, и пусти срцу на вољу да плаче колико хоће.</p>
<p n="SRP191001083">То није био више плач. То је био конвулзиван јецај који му је тресао цело тело.</p>
<p n="SRP191001084">- Хоћеш ли једну цигарету? - чу се један глас пред њим.</p>
<p n="SRP191001085">То је био онај чича.</p>
<p n="SRP191001086">- Ето, и ја сам их оставио!... Млади су. Луди су. А овај Београд је шарена гуја. Али шта ћеш! Послови...</p>
<p n="SRP191001087">Кад му је плач мало уминуо, Милош изађе у коридор. Воз је већ пролазио кроз Топчидер не заустављајући се. Млади човек је шетао с краја на крај вагона и несвесно загледао у понеки купе, из којега су допирали весели гласови.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP19100733">Милош се поново загледа у новине, а Зорка на улицу.</p>
<p n="SRP19100734">Из другог одељења кафане допирало је тупо куцање лопта на билијару.</p>
<p n="SRP19100735">Ко зна докле би они остали тако задубљени, да их не трже Љубичин глас:</p>
<p n="SRP19100736">- Зорка, хоћеш ли с нама?</p>
<p n="SRP19100737">Ова девојка, која је већ увелико била отпочела лов на мужа, чула је све шта су говорили Милош и Зорка. Она се побоја да јој Милошеве теорије не отргну Драгутина, чији су изгледи на велику будућност обећавали јој оно што јој очево имање није давало.</p>
<p n="SRP19100738">Кремић не примети да се Љубичин позив односио само на Зорку, те он одговори уместо ње:</p>
<p n="SRP19100739">- Да, да, и ми ћемо сад... Келнер, плати!</p>
<p n="SRP19100740">Пред њима је била широка црна улица с венцем немоћних електричних сијалица. Са неба је сијао хладан и блед месец, ноћ падала густа и влажна.</p>
<p n="SRP19100741">Они се несвесно упутише на Калимегдан. Драгутин и Љубица се изгубише убрзо. Главне стазе биле су јако осветљене. Неколико шетача ишли су лено и полако. Даље по споредним стазама ширила се црна ноћ и увијала парк у неку жалосну свечаност.</p>
<p n="SRP19100742">Милош и Зорка се нису добро осећали на овој јакој светлости. Између њих је била пала једна тешка реч која их је обоје покрила стидом. Стога они претпоставише споредне стазе и загазише у мрак.</p>
<p n="SRP19100743">Кроз тек олистало грање видели се зелени рефлекси електричне светлости на главним стазама. Ноћ је бивала све гушћа. Дубоку тишину мутила је само неразговетна песма овог лепог парка.</p>
<p n="SRP19100744">Они су ишли стопу пред стопу, обузети овом великом тишином самоће и тиштањем својих болова. Све тако, држећи се градског платна, они избише на једно узвишено место, на домаку Саве, ограђено гвозденом оградицом и перуником. Они застадоше изненађени призором који се отвори пред њиховим очима.</p>
<p n="SRP19100745">Хиљаде лампиона и сијалица описивали су џиновски полукруг Београда, који је почињао од Калимегдана, пео се на Славију и Бањицу, па се спуштао преко Топчидерског Брда на Чукарицу и савску обалу. Испод вароши текла је црна Савина вода и сливала се с равном обалом на супротној страни у бескрајну морску пучину. У пристаништу горео је само један лампион и бацао сву светлост на нову зграду царинарнице, белу и као изниклу из земље. Унаоколо се виделе црне силуете лађа и дирека на шлеповима. Један задоцнели пароброд промицао је поред тајанствених бедема београдске тврђаве, прелазио у Дунав и пловио уз воду ка Земуну, чији се правилан кеј назирао у мраку. Све је то било покривено високим пространим небом, пуним звезда.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP19100477">- Дуго сам те чекао, али ми није било досадно, - говорио је Милош када се састао са Зорком сутрадан по оном разговору у Москви, где се замало није изрекао о својој љубави. - Посматрао сам ово дрвеће по улици, интензивну боју његовог лишћа што се под зрацима пролетњег сунца претвара у мрку, и ово небо тако плаво и пространо. Уколико сам више гледао у ову небеску пучину, она ми се све више откривала, постајала ближа и топлија. Ја сам се осећао мање усамљен пред огромношћу овог простора и светлости, него синоћ у друштву својих другова...</p>
<p n="SRP19100478">- Ти си песник!</p>
<p n="SRP19100479">- Не, ја сам срећан... Овако када сам с тобом насамо, далеко од познатог света, у природи, ја се осећам потпун и задовољан. Природа је гостопримљива. Она је широка и пуна незаузетих места. Она нас матерински прима у своја широка недра, не додирујући чирове наше осетљивости. Док у друштву, све је већ заузето, треба се увек борити, бити на опрезу, на мртвој стражи: на сваком кораку човек среће завист, бојазан од конкуренције, пакост, тесне мисли, оштре речи и супротне воље.</p>
<p n="SRP19100480">- И то говориш ти који си, раније, целе ноћи проводио у том друштву!</p>
<p n="SRP19100481">- Како си за кратко време успела да ме промениш. Видиш, мени је требала једна жена, једна душа, која ће ме волети, потпомагати моју вољу и храбрити ме на путу живота и рада. Ја сам и раније осећао да су они разговори досадни, пошалице грубе, вино које пијемо љуто и буреци тако прљави. Ја бих се заплакао за временом које сам тако улудо потрошио. Али, ја сам био сам, страховито сам у овом великом Београду.</p>
<p n="SRP19100482">- Милошу, ти си човек, ти треба да изиђеш покоји пут у друштво.</p>
<p n="SRP19100483">- Ја бих волео највише да се цео живот претвори у једну ову нашу шетњу. Да се ништа не догађа него да идемо овако сами, вечито сами, кроз ову светлост и благ пролетњи ваздух.</p>
<p n="SRP19100484">Каже се да постоји један добар Бог за заљубљене и пијанице. Ово двоје обраћали су се и сувише томе добром Богу и трошили све своје слободно време на љубавне састанке.</p>
<p n="SRP19100485">Прилике су им ишле на руку. Драгутин је био узео стан у истој кући код једне удовице. Како је био на истој групи са Љубицом, лако му је било да своје састанке са њом сакрије под вид заједничких лекција. Уз Љубицу је пристајала Зорка, као ћерка њене газдарице, а уз Драгутина Милош, као његов друг. Кад год није било згодно да се састану на улици, Љубица је приређивала ове заједничке лекције, и соба је одјекивала од пољубаца.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP191001510">Анто Оштрило је волео Милоша као стар човек коме је мило што су други још млади те могу правити глупости. Због тога га је склањао од господина Јакова кад год је могао и саветовао га:</p>
<p n="SRP191001511">- Бежи одавде! Видиш ли, ова матора кљусина доћи ће ти главе. Сваког дана по један реферат. Срећа твоја што је господин Лукић управник, иначе... Иди ти, брате мој, у суд, међу теби равне... три године, па си адвокат, свој газда, богат човек. Шта ћеш овде, међу овим слепцима?... Ох, пусто што нисам газда! Кажем ти, да још нема Класне лутрије, ја бих се убио, Бога ми!</p>
<p n="SRP191001512">После дугог чекања, кад се кратки зимски дан отезао као гладна година, најзад се чуо часовник на Саборној Цркви како избија пет сати. Господин Јаков би пажљиво затворио мастионицу једном руком, другом би важно притиснуо дугме електричног звонцета, и хукнуо као да је Бог зна какав посао свршио.</p>
<p n="SRP191001513">- Јоване, силазе ли?</p>
<p n="SRP191001514">Питање се односило на чиновнике са другог спрата царинарнице, који су мотрили на управника; и чим би овај изишао, силазили су низ простране степенице од црвеног камена и излазили у варош, достојанствени као мандарини.</p>
<p n="SRP191001515">Одаџија Јован, раздрљених груди и поцепаних џепова на капуту, појављивао се на глас звонцета, са једним великим хлебом под пазухом, и одговарао је промуклим гласом, кратко и грубо:</p>
<p n="SRP191001516">- Силазе!</p>
<p n="SRP191001517">Господин Јаков је облачио свој плави иберциг, који је носио усред лета као и усред зиме, ушмркивао се у једну велику мараму и остављао канцеларију без збогом остајте.</p>
<p n="SRP191001518">Милош би пожурио кући, с једном горчином у срцу, осећајем понижених и увређених. Обузимала га је малодушност, и он се јадао Зорки:</p>
<p n="SRP191001519">- Ја патим, мени је тешко. Осећам да ме треба утешити као мало дете. Да, Зорка, ти имаш право, ја више нисам дете, али је мени који пут толико потребна једна добра реч, реч утехе и охрабрења.</p>
<p n="SRP191001520">Она га је узимала за руку, привлачила поред себе и тепала му:</p>
<p n="SRP191001521">- Не буди такав, драги. Сећаш ли се још оног доба кад си ти био у Ужицу, несрећан што си далеко од мене, а ја овде сама, остављена мукама које ми је смрт задала. То је прошло, и бољи су дани наступили. Ја сам наслонила главу на твоје срце и ту нашла утехе. Очекујемо боље дане. Они ће доћи. Ти ћеш победити, ја сам сигурна. Ох, мој Мико, како си ти велики.</p>
<p n="SRP191001522">- Али, мене боли што то и други не виде, то... моје праве способности, па према томе да ми даду рада. Ти други, за које ја радим, тај свет којем дајем најбоље што имам... Да, доиста, ја чујем око себе пуно лепих речи; моји се радови хвале, али мени треба, као и осталом свету, нешто више од голих речи, мени треба једна сигурна зарада, један положај у друштву, као и тим уредницима, критичарима и тој публици. Моји пријатељи...</p>
</sample></samples>