<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="SRP19100">
<sample><p n="SRP191001044">Корак по корак, па се указа и станица. Њен фронтал несразмерно велик према висини целе зграде, зјапио је као чељусти неког гладног чудовишта. Око ових врата тискала се гомила света и њихао један талас светлости. Тек у дубини видело се нешто празно, мрачно и загонетно као пут судбине.</p>
<p n="SRP191001045">Киселина се пела у грло и гризла све јаче. С часа на час нестајало је њихове веселости. Шале су бивале све усиљеније, а напорни осмеси жалосно се ширили по лицу као сенке.</p>
<p n="SRP191001046">Гомила путника тискала се око збуњеног љубавног пара. Куд жури овај свет? Који циљ заслужује све ове муке путовања и селидбе?</p>
<p n="SRP191001047">На каси су се видела уплашена лица, која су журно давала новац и бојала се да не задоцне за воз. Један учтив жандармериски каплар је бележио име сваком путнику. Носачи су вукли куфере и горње капуте, котарице и балоне вина. Тамо амо стрчали су изнад њихових глава штапови и кишобрани, прикачени уз какав куфер. Воз се формирао. Чиновници трчкарали из једне собе у другу. Однекле допирало куцање телеграфа.</p>
<p n="SRP191001048">Најзад дође и то време кад прво звоно у рукама вратаревим зацичи кроз срце и кад се каже: "Па, пиши ми..."</p>
<p n="SRP191001049">Кремић се попе у вагон, погледа да ли су све ствари ту, па сиђе. Ранковић се начини да тражи некога у врху воза.</p>
<p n="SRP191001050">Зорка је стајала опуштених руку, нешто пребледела и раширених очију, као да је хтела да нађе нешто, да се нечег сети. Она се још осмехивала.</p>
<p n="SRP191001051">Милош јој приђе.</p>
<p n="SRP191001052">- Па, пиши ми... - поче Зорка, а глас јој задрхта.</p>
<p n="SRP191001053">Она хтеде још нешто рећи, али замуцну и ућута као да се није могла сетити шта треба да каже.</p>
<p n="SRP191001054">- Хоћу... немај бриге... чим стигнем кући.</p>
<p n="SRP191001055">Неко зајеца поред њих.</p>
<p n="SRP191001056">Они се осврнуше као да се то њих тиче.</p>
<p n="SRP191001057">Један постарији човек, по изгледу паланчанин, са дебелим златним ланцем на трбуху, био се попео на степенице вагона. Пред њим је стајао један млади пар и плакао.</p>
<p n="SRP191001058">- Што су ти деца! - благо их је тешио чича и сам савлађивао сузе које су му се већ сијале у подадулим плавим старачким очима.</p>
<p n="SRP191001059">Кад се Милош и Зорка погледаше, они опазише да се и њихове очи промениле, и да су биле, онако као у чиче, светле и влажне.</p>
<p n="SRP191001060">- Што су ти деца! - понављао је чича.</p>
<p n="SRP191001061">- Пиши ми много о твојима, о целој фамилији, о Борку и Николи и о малој Добринки. Ја бих тако хтела... - заусти Зорка, али немогаде даље него груну у плач.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP19100522">Сказаљке се нису мицале. Он је приносио часовник ушима, да види да се није зауставио. Поново започињао своју шетњу и тражио по улици да се чиме забави.</p>
<p n="SRP19100523">Мислио је на Драгутина и Љубицу. И чудно! Разумевао је ову препланулу девојку, пуну крви и живаца, и више се на њу није љутио. Здрава, богата, размажена од људи и живота, она је још откако зна за себе научила да свет зависи од ње, да се њена слуша, да буде прва и да заповеда. Као што другима треба дувана, њеним живцима је требало зађевица. Тукући служавке и момке, она се научила да ужива у мукама своје околине.</p>
<p n="SRP19100524">Милош се сети како је она мучила Драгутина, правила га љубоморним, потцењивала га и радила све обрнуто што јој је он говорио. И овај Драгутин, човек који је свачему стављао примедбе и замерке, без поговора се повијао каприсима и радио оно што је она хтела. Кад се познао са Кремићем, Драгутин га је освојио одмах својом спољашњошћу, јер је Ранковић био од оних људи чије бело и однеговано лице, очешљана коса и пристојно одело придобијају посматраоце и одобровољавају их. Томе се придруживала Драгутинова помирљивост и вечити обзири, које је Милош тумачио крајњом добротом.</p>
<p n="SRP19100525">- Сећам се кад је по највећем мразу испратио у пола ноћи на железничку станицу једног свог далеког рођака, који је одлазио у Маћедонију за конзула, - мислио је Милош на Драгутина. - Ја сам његов најбољи пријатељ... Већ смо неколико година заједно. Што према мени... или бар према Зорки нема ових обзира и заштити нас од каприса његове драгане?</p>
<p n="SRP19100526">Падоше му на ум још неколико спомена из њиховог заједничког живота, где овај човек кога је сматрао за најбољег није хтео ни за длаку попустити у стварима које су се тицале његових личних интереса. И млади песник виде колико има лицемерног и рачунског у свој овој површној доброти, обзирима, помирљивости и углађеној спољашности. Срце му се стеже пред овом опаском, јер осети да она доноси са собом смрт једног пријатељства.</p>
<p n="SRP19100527">У том Милош чу један шум иза својих леђа и још у даљини. Он се и не окрену а осети да је то Зорка.</p>
<p n="SRP19100528">Млада жена је долазила са дна улице. Ишла је брзим и ситним кораком, придржавајући десном руком скут од хаљине. Устурене главе, радосних очију, обасјана осмехом и срећом, у хаљини циметасте боје, испод које су се играли таласи свиленог жипона, она је хитала усусрет своме драгану. Кремић ју је посматрао у тој хаљини, која је за њега била нова, и питао се да ли је то Зорка. Жене мењају боју мењајући тоалету, као што се цвеће мења према ономе што га окружава. Млада жена је ишла брзо. На њој је све играло. Изгледала је лака као веверица, живља од живота и опојнија од мириса.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP191001044">Корак по корак, па се указа и станица. Њен фронтал несразмерно велик према висини целе зграде, зјапио је као чељусти неког гладног чудовишта. Око ових врата тискала се гомила света и њихао један талас светлости. Тек у дубини видело се нешто празно, мрачно и загонетно као пут судбине.</p>
<p n="SRP191001045">Киселина се пела у грло и гризла све јаче. С часа на час нестајало је њихове веселости. Шале су бивале све усиљеније, а напорни осмеси жалосно се ширили по лицу као сенке.</p>
<p n="SRP191001046">Гомила путника тискала се око збуњеног љубавног пара. Куд жури овај свет? Који циљ заслужује све ове муке путовања и селидбе?</p>
<p n="SRP191001047">На каси су се видела уплашена лица, која су журно давала новац и бојала се да не задоцне за воз. Један учтив жандармериски каплар је бележио име сваком путнику. Носачи су вукли куфере и горње капуте, котарице и балоне вина. Тамо амо стрчали су изнад њихових глава штапови и кишобрани, прикачени уз какав куфер. Воз се формирао. Чиновници трчкарали из једне собе у другу. Однекле допирало куцање телеграфа.</p>
<p n="SRP191001048">Најзад дође и то време кад прво звоно у рукама вратаревим зацичи кроз срце и кад се каже: "Па, пиши ми..."</p>
<p n="SRP191001049">Кремић се попе у вагон, погледа да ли су све ствари ту, па сиђе. Ранковић се начини да тражи некога у врху воза.</p>
<p n="SRP191001050">Зорка је стајала опуштених руку, нешто пребледела и раширених очију, као да је хтела да нађе нешто, да се нечег сети. Она се још осмехивала.</p>
<p n="SRP191001051">Милош јој приђе.</p>
<p n="SRP191001052">- Па, пиши ми... - поче Зорка, а глас јој задрхта.</p>
<p n="SRP191001053">Она хтеде још нешто рећи, али замуцну и ућута као да се није могла сетити шта треба да каже.</p>
<p n="SRP191001054">- Хоћу... немај бриге... чим стигнем кући.</p>
<p n="SRP191001055">Неко зајеца поред њих.</p>
<p n="SRP191001056">Они се осврнуше као да се то њих тиче.</p>
<p n="SRP191001057">Један постарији човек, по изгледу паланчанин, са дебелим златним ланцем на трбуху, био се попео на степенице вагона. Пред њим је стајао један млади пар и плакао.</p>
<p n="SRP191001058">- Што су ти деца! - благо их је тешио чича и сам савлађивао сузе које су му се већ сијале у подадулим плавим старачким очима.</p>
<p n="SRP191001059">Кад се Милош и Зорка погледаше, они опазише да се и њихове очи промениле, и да су биле, онако као у чиче, светле и влажне.</p>
<p n="SRP191001060">- Што су ти деца! - понављао је чича.</p>
<p n="SRP191001061">- Пиши ми много о твојима, о целој фамилији, о Борку и Николи и о малој Добринки. Ја бих тако хтела... - заусти Зорка, али немогаде даље него груну у плач.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP191001156">Ја сам здраво и добро, што и теби желим.</p>
<p n="SRP191001157">Кад се изгубио онај неваљали воз који те је однео, ја сам се вратила кући с Ранковићем. Он је био добар, и тешио ме. Можеш мислити како сам плакала. Допратио ме је до саме куће. Мајка ме није грдила. Напротив, откако си отишао, она се помирила са мном и врло је љубазна.</p>
<p n="SRP191001158">Твоју слатку фотографију метнула сам више моје постеље. Шта ме се тиче ако је ко види. Успели су да нас одвоје телом, али духом никада. Ја увек могу видети твоје мило лице, које ми се смеши. Изјутра, кад се пробудим, оно је прво... а увече, оно је последње што видим.</p>
<p n="SRP191001159">Да знаш како је леп рам у који сам те урамила. Платила сам га осам динара. То ти кажем само да видиш како је скупоцен и леп... тај рам у којем је слика мога драгана. Јеси ли задовољан, драги, што сам те урамила у злато? Ти си тако леп ту; ја те гледам и шапућем ти: Драги и мили, мој мали Мико, Микице, ја хоћу да плачем мислећи на ово слатко име које ти сад не можеш чути из мојих уста. Ти ми се осмехујеш и гледаш ме с толико љубави. Ох, како те ја волим, Милошу драги, дај да ти дам један дуг, дуг и сладак пољубац. Сећаш ли га се још? Ах, како је тешко бити далеко од тебе.</p>
<p n="SRP191001160">Сад, драгане, већ је четири сата. Ја сам обећала мајци да изиђемо заједно у шетњу. Треба дакле да свршим ово писмо. Ранковић ће ми га однети у пошту, тако да још данас оде, јер поштар недељом после подне не купи писма по Дорћолу.</p>
<p n="SRP191001161">Ја те грлим целим својим срцем, и увек сам у мислима с тобом. Ја те стежем на моје груди и дајем ти један дуг пољубац, који ти осећаш... реци докле?...</p>
<p n="SRP191001162">Збогом, драгане, збогом! До виђења! Буди здрав и срећан! Милошу драги, не буди тужан, и напиши ми једно дугачко писмо. Оно ће утешити и тебе и мене.</p>
<p n="SRP191001163">Твоја за навек</p>
<p n="SRP191001164">Зорка."</p>
<p n="SRP191001165">Среда,6. јуна. Подне.</p>
<p n="SRP191001166">Драги Миле, само две три речи да ти се извиним што ти досад не писах. Моја мајка је болесна. Назебла је у недељу кад смо изишли у шетњу. Била је велика врућина. Ево већ три ноћи како не спавам. Вечерас ће остати поред ње једна жена из комшилука. Надам се да ће јој скоро боље бити. Сутра ћу ти писати опширно. Сад, извини. Ова је карта само да не бринеш ништа. Она ће доћи у петак изјутра. Надам се да ће те одобровољити за цео дан. Хиљаду пољубаца.</p>
</sample>
<sample><p n="SRP191001173">Сутра ћу ти писати једном картом.</p>
<p n="SRP191001174">Могућно да ће јој сутра бити боље, али ја не верујем.</p>
<p n="SRP191001175">Ах, Миле драги, како бих ја желела да ме ти утешиш. Па опет, боље што ти ниси засад овде. Ја не бих сад, поред свега, могла бити с тобом.</p>
<p n="SRP191001176">Драги, пази на себе, мисли на мене, али не буди невесео, преклињем те. - Ја сам врло уморна. Ноћас сам нешто мало спавала, јер је једна комшинка бдила над мајком.</p>
<p n="SRP191001177">Она много бунца, јер је у ватри. Јадна мајка, шта ћу радити без ње. Ах, Мико, како ми је тешко.</p>
<p n="SRP191001178">Збогом, Милошу. До виђења! Ја те љубим из свег срца. Опрости ми што те сад запостављам. Теби увек искрена</p>
<p n="SRP191001179">Зорка"</p>
<p n="SRP191001180">"9. јула.</p>
<p n="SRP191001181">Милошу,</p>
<p n="SRP191001182">Моја мајка је умрла јутрос у 8 сати. Ја сам врло несрећна.</p>
<p n="SRP191001183">Зорка."</p>
<p n="SRP191001184">"13. јула. Увече.</p>
<p n="SRP191001185">Добро вече, Миле. Нисам болесна, не брини се. Наравно да сам врло тужна. Руке су ми пуне посла. Нарочито ми досађују посете и изјаве саучешћа. Досад нисам знала да имамо оволико познаника. Опрости ако на те не обраћам довољно пажње, али ја те не заборављам. Сутра ћу ти писати опширно. Твоја искрена</p>
<p n="SRP191001186">Зорка."</p>
<p n="SRP191001187">"14. јула.</p>
<p n="SRP191001188">Опрости ми, Милошу, што ти још опширно не писах. Почела сам писмо, али је немогућно завршити га. Ове посете и друге ствари стално ме прекидају. Са здрављем сам добро, али ми је срце жалосно. Милошу, пази на себе и мисли на мене. Сутра ћу ти писмо свршити. Оно ће бити дугачко. До виђења! Твоја</p>
<p n="SRP191001189">Зорка"</p>
<p n="SRP191001190">"Четвртак, после подне. 4 сата.</p>
<p n="SRP191001191">Мој драги Миле,</p>
<p n="SRP191001192">Извини ме што сам те толико оставила без новости и појединости.</p>
<p n="SRP191001193">Ја знам да си ти у мислима поред мене и да ме разумеш.</p>
<p n="SRP191001194">Ја сам провела поред моје мајке 30 година свога живота. Делила сам с њом њене бриге као и њена задовољства. Ми смо се увек слагали у главним стварима.</p>
<p n="SRP191001195">Она је била често пута уморна, слаба, али никад озбиљно болесна. Изненадно прошлог понедељника оста у постељи и рече ми да је назебла. Лекар, који је дошао после подне, виде да јој је срце слабо, те га то више забрину него назеб. Сутрадан, он ми рече да јој је срце боље, али да бронхит напредује. То ме јако забрину. У среду, мајка пропљува крв. Много је крви изгубила из левог плућног крила. То ју је јако ослабило, али и олакшало. Била је толико изнурена да није могла метнути кашику у уста. Ја сам била око ње и дан и ноћ, и неговала је као мало дете. То је велика утеха за мене.</p>
</sample></samples>