<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="SL-WIKI00058">
<sample><p n="SL-WIKI000581331">„Niti groša, saj ga ima ženin dovolj.“</p>
<p n="SL-WIKI000581332">„Ta pa, ta; toda tišči ga!“</p>
<p n="SL-WIKI000581333">„Krompir bo jedla pri njem in kislo zelje!“ oglasi se davkarski sluga za njima.</p>
<p n="SL-WIKI000581334">„Ah, kaj še! Jaz pravim, da bo ona hlače nosila,“ meni krčmarica.</p>
<p n="SL-WIKI000581335">„Toda brez žepov,“ smeje se oni.</p>
<p n="SL-WIKI000581336">„Oj, tu je pa naš doktor!“ oglasi se zopet ona ter kaže na Hrasta, kateri je bil ravno pred njimi z okrajnim sodnikom stopil iz voza.</p>
<p n="SL-WIKI000581337">Dobre volje je bil videti, in krog usten mu je igral ironičen smehljaj.</p>
<p n="SL-WIKI000581338">„Pravili so jedenkrat, da bo ta vzel to le Boletovo —“ omeni po tihem jeden poleg krčmarice.</p>
<p n="SL-WIKI000581339">„Saj so tudi pravili, da jo bo tisti suhi davkarski pisar vzel,“ oglasi se le ta jezno.</p>
<p n="SL-WIKI000581340">„Da, da, naš adjunkt Megla,“ pritrdi davkarski sluga.</p>
<p n="SL-WIKI000581341">„Tisti Megla, da, tisti nemškutar! Kdo bo tega piškavca jemal?“ huduje se čitalnična krčmarica; jezna je bila še vedno na ubozega Meglo, odkar je bil v istini izstopil iz čitalnice, kakor je bil oni kresni večer zažugal. „Glej ga no, saj je tudi med svati!“</p>
<p n="SL-WIKI000581342">In res se je bil Megla ravno kar pripeljal mimo teh kritikov, ter s tremi drugimi lezel iz voza. Opravljen je bil denes v čisto nov frak, kateri se je na smešen način opletal njegovega suhega, dolzega života.</p>
<p n="SL-WIKI000581343">„Danes so ga prestavili v K ...“ deje sluga.</p>
<p n="SL-WIKI000581344">„No, hvala Bogu; pri nas samo zdražbe dela,“ odgovori zadovoljno krčmarica. —</p>
<p n="SL-WIKI000581345">Med tem so bili že skoro vsi svatje v cerkvi, in množica gledalcev je drla sedaj za njimi poslušat, kako bosta ženin in nevesta svoj usodepolni „da“ izpregovorila.</p>
<p n="SL-WIKI000581346">Cerkveno opravilo je bilo kmalu končano, vzlasti ker se stari gospod dekan z nemškim, tukaj v Borji neobičajnim ogovorom ni hotel dolgo mučiti; potem pa so se odpeljali vsi vozovi po blatni, le tu in tam debelo posuti cesti proti Drenovemu; kajti gostoljubni Bolè si z ozirom na staro prijateljstvo z Medenom, in ker je bila Elza sedaj skoro del njegove rodbine, ni dal kratiti pravice, da ne bi priredil svatom obeda v svojem gradu. Medenu je bilo pa to še bolj po volji.</p>
<p n="SL-WIKI000581347">Jako mnogobrojna družba je bila zbrana nocoj na Drenovem; došlo jih je tudi mnogo, kateri se zarad pomanjkanja vozov prej niso mogli v cerkev peljati, in pri izvrstnem obedu se je razvnela živahna zabava. Med svati jih je bilo mnogo, kateri so nocoj v prvič šampanjca pili.</p>
<p n="SL-WIKI000581348">Nevesta se je bila preoblekla v navadno popotno opravo, kajti po polunoči sta nameravala novo poročena odpeljati se na Nemško, kakor je trdil Meden, obiskat nevestine sorodnike; izmed njih je bil samo jeden, sicer na Dunaji bivajoči bratranec Elzin, navzočen pri poroki; drugi zarad oddaljenja niso mogli priti.</p>
</sample>
<sample><p n="SL-WIKI00058353">„Da mi ne ostanete jedini klijent!“ nadaljuje ona poredno, „slabo spričevalo bi bilo to moji sposobnosti —“</p>
<p n="SL-WIKI00058354">„O, dovoljujte, pokličem Vam celo tolpo!“</p>
<p n="SL-WIKI00058355">Rekši hoče doktor s smehom iz sobe.</p>
<p n="SL-WIKI00058356">„Ne, ne, gospod doktor!“ ugovarja ona z neko koketno zaupljivostjo. „Povejte mi rajši, kako ste danes volka lovili!“</p>
<p n="SL-WIKI00058357">„Najzanimljivejše ste že čuli! Kako se je naš adjunkt lisjaka ustrašil.“</p>
<p n="SL-WIKI00058358">„To je moralo biti v istini komično! Volka pa ni bilo?“</p>
<p n="SL-WIKI00058359">„V gozdu je bil sigurno, toda pred nami; zajeti ga nismo mogli. Pa tak dan v gozdu je krasen, tudi brez poka, brez zverjadi!“</p>
<p n="SL-WIKI00058360">„Vi ste iskren lovec?“</p>
<p n="SL-WIKI00058361">„Ne iskren in ne strasten! Pa rad grem vender ven, posebno zdaj po zimi, v snegu! Pomislite: mi sedimo cele tedne v tesnih zaduhlih pisarnah, študiramo in mislimo vedno, dokler stoji solnce na nebu in še delj; potem pa, — zvečer — sedimo zopet v dima polni krčmi! Ali ni pač fizično živo potrebno, da gremo časi ven na prosto, na plan, v goro, v gozd? In tudi duševna potreba je!“</p>
<p n="SL-WIKI00058362">„Jaz sem po zimi še malo po gozdih hodila! Ves čas svojega življenja sem prebila po mestih, zdaj sem prvič na deželi, in tudi do zdaj še nisem prišla gori v gozd!“</p>
<p n="SL-WIKI00058363">„O, to morate! Vi ne znate, kako krasno je tam! Vse nizko grmičevje, mlada drevesca, robidovje, vse leži upogneno k tlom, pokrito s snegom, in po kotih in skrivališčih, katere ustvari tako priroda, skače in čvrči jedini stržek — vse okrog je tiho, tako čudno tiho! Po golem bukovji blešči se ivje kakor srebro in pod velikimi jelkami je mračno, temno kakor v cerkvi: zgoraj temnozeleni, s snegom gosto zakriti oboki, spodaj lahki beli sneg, iz katerega gledajo mali šopki rujavega resja, in med snegom in obokom velikanska, sloka debla dreves — kakor umetni stebri! — In tudi tu je tako skrivnostno tiho!“</p>
<p n="SL-WIKI00058364">Doktor se je skoro ugrel. Elza je ponehala z delom ter zrla nehoté začudena vanj.</p>
<p n="SL-WIKI00058365">„To mora biti res lepo!“ reče ona poluglasno in zamišljeno.</p>
<p n="SL-WIKI00058366">„Da, kako poje pač Vaš pesnik?</p>
<p n="SL-WIKI00058367">Da steht im Wald geschrieben Ein stilles, ernstes Wort Von rechtem Thun und Lieben, Und was des Menschen Hort.“</p>
<p n="SL-WIKI00058368">deje skoro prisrčno mladi advokat.</p>
<p n="SL-WIKI00058369">„Zakaj pravite naš pesnik? Saj je tudi Vaš,“ vpraša guvernanta.</p>
<p n="SL-WIKI00058370">„Mi nismo Nemci, in Vaših poetov si vender ne moremo svojiti.“</p>
<p n="SL-WIKI00058371">„Ah, pardon! Vi se štejete k Slovenom; to sem čisto pozabila,“ smeje se Elza.</p>
<p n="SL-WIKI00058372">Advokatu sta bila ta opazka in ta smeh neprijetna.</p>
</sample>
<sample><p n="SL-WIKI000581086">„Čemu tudi?“ deje ona malomarno. „Tudi časa nimam, premišljevati nekdanje dni.“ Pa gledala je v tla pri teh besedah, in zato je njemu vzrastel zopet pogum ozreti se v njo.</p>
<p n="SL-WIKI000581087">„A jaz sem se spominjal mnogokrat, mnogokrat, verujte mi! Tako sam sem tu, tako grozno sam in tako — —“ Hotel je reči „nesrečen“; pa te besede ni mogel izustiti. Govoril je to s strastnim naglasom, akoravno je vedel, da je vse laž.</p>
<p n="SL-WIKI000581088">„Pustite spomine, doktor,“ zavrne Ilovska po kratkem molku; „tudi sedanjost ni krasna, minula pa — ah, glejte, glejte to prelepo razsvetljavo! Pa kje so Boletovi?“</p>
<p n="SL-WIKI000581089">„Tamkaj menda! Saj še ne odhajamo!“</p>
<p n="SL-WIKI000581090">On se ni ganil z mesta, pa tudi ona ni silila k odhodu. Obeh se je polastila nekova razkošna razburjenost. V spominu so jima bile zdaj le nekdanje sladke ure prve ljubezni, in pa zavest, da sta zdaj jeden tik druzega. Vse kar je ležalo, kar se je bilo godilo v letih med tem, vse to je bilo pozabljeno toliko, da jima ni tešilo razkošja. Kdo še ni prebil jednacih trenutkov? In molčanje je v takem položaji nevarno: čim dalje traje, tem več deluje fantazija.</p>
<p n="SL-WIKI000581091">„Ali si mi odpustila Katinka?“ dejal je on mehko čez nekoliko časa, in zdaj je govoril prav iz globine svojega srca; lehkomiselnost in sebičnost v tem trenutku tam nista imeli prostora; tam je vladala le sama ljubezenska strast ter dušila vse drugo.</p>
<p n="SL-WIKI000581092">Hotela mu je odtegniti roko, katera je do slej še vedno počivala v njegovi. A pritisnil je roko siloma k sebi.</p>
<p n="SL-WIKI000581093">„Ali si mi odpustila?“ ponavljal je še jedenkrat šepetaje.</p>
<p n="SL-WIKI000581094">Ona dolgo ni dvignila lica, a naposled ga je vender. Bleda je bila ko zid, in v očeh se jej je posvetil zopet oni temni, skrivnostni žar. Skušala ni več odtegniti mu roke.</p>
<p n="SL-WIKI000581095">„Čemu poprašujete po tem?“</p>
<p n="SL-WIKI000581096">„Ker moram, moram! Ker te ljubim — ker te ljubim!“</p>
<p n="SL-WIKI000581097">On še morda nikdar ni tako odkrito, tako iz srca govoril. Skoro brezumen je bil, in da bi ona velela, naj skoči v ogenj pod njima, storil bi bil to.</p>
<p n="SL-WIKI000581098">„Odpuščam!“ dejala je šepetaje in tresla se je po vsem životu; pa takoj se je ohrabrila ter velela: „Pojdiva, pojdiva, Boletovi naju menda pričakujejo.“ Ustavljati se ni mogel in tudi odgovora ni vedel. Pa čutil je, kako je ona silno razburjena, in to mu je bilo povoljneje nego ona jedina, tiha beseda odpuščanja. Vodil jo je do Boletovih, in vsi, ž njimi tudi Meden kot spremljevalec guvernante, krenili so navzdol. Pot je bila gladka, akoravno strma, in ko je zavila v gozd, jako temna. Hrast je ostal poleg Ilovske; bilo je treba, da se je operala nanj, ker sem ter tja je vladala pod košatimi drevesi popolna tema, in bakelj si tudi niso bili preskrbeli. Gori pri kresu, katerega je bil le še velik kup žrjavice, ponavljali so pevci v jednomer neizogibno pesen „Lahko noč“ in Megla, ki se je bil zamudil pri umetálnem ognji, povpraševal je zdaj okrog pevcev po Boletovih in gospe Ilovski.</p>
</sample>
<sample><p n="SL-WIKI00058129">„Kje pa je doma ta Vaša guvernanta?“ vpraša sodnik.</p>
<p n="SL-WIKI00058130">„V Renski provinciji! Katoličanka je pač!“</p>
<p n="SL-WIKI00058131">Tu se obrne Bolè k doktorju.</p>
<p n="SL-WIKI00058132">„I, kaj pa ti, prijatelj? „Srce je prazno, srečno ni“ — ali si se že par distance zaljubil, ker ti to izvrstno pivo več ne gre?“</p>
<p n="SL-WIKI00058133">„A, pojdi, ti s svojimi vednimi neprimernimi citati! Pa, glej, predstava je končana.“</p>
<p n="SL-WIKI00058134">Pri teh besedah je vstal ter naglo odšel proti dvorani.</p>
<p n="SL-WIKI00058135">„Videli bodete, gospod sodnik, doktor mi bo denes mojo guvernanto prevzel!“ šali se Bolè za njim.</p>
<p n="SL-WIKI00058136">„A, kaj še!“ meni oni ter puhne gost oblak pred se. „Doktor je mrzel! Pa mlad je, in ona —! Jaz sem tudi radoveden videti Vašo gospodično. Tu sem jo morate posaditi. Oh, ko sem bil jaz mlad, tedaj sem v Slatinskih Toplicah poznal lepo francosko markizo ...“</p>
<p n="SL-WIKI00058137">„Vem, vem!“ kliče Bolè, kajti to pripovest je bil tudi že petdesetkrat čul: „in hoteli ste jo odpeljati, pa novcev ni bilo, — hvala Bogu, kaj ne; če ne bi Vas bili še zaprli!“</p>
<p n="SL-WIKI00058138">„Kaj še! Zdaj bi bil bogat posestnik tam v Normandiji ali pa na Burgundskem; sam ne znam več, kje je imela svoje gradove!“</p>
<p n="SL-WIKI00058139">Bolè bi ne bil ušel svoji usodi, da bi bil moral poslušati v jednoinpetdesetič pripovedovano nezgodo sodnikovo s francosko markizo, ko bi ne bila v tem trenutku stopila večja družba v zadnjo sobo.</p>
<p n="SL-WIKI00058140">Pred vsemi je pritekla mlada, kakih šestnajst let stara deklica skozi vrata, z velikim šopom cvetic v roki in hitela naravnost k sodniku, kratko, a prijazno vrnivši Boletov pozdrav. Za njo je prišla póstarna gospa, ponosno oziraje se na deklico in na druge. Bili sta to sodnikova soproga in hčerka Márica. Povedali sta mu naglo o izvrstnem vspehu deklamacije.</p>
<p n="SL-WIKI00058141">„Ko bi bila mene v vsem ubogala, bilo bi še bolje,“ reče sodnik, ter skuša prikrivati svojo notranjo zadovoljnost.</p>
<p n="SL-WIKI00058142">„Zakaj? Kako?“ meni Márica.</p>
<p n="SL-WIKI00058143">Sodnik ni znal odgovora, ker ni bil poslušal hčerinega deklamovanja; a drugi gostje, ki so zdaj vstopili, rešili so ga iz zadrege.</p>
<p n="SL-WIKI00058144">Adjunkt Megla je prihitel pred dvema damama ter urejal stole pri dolgi mizi pod zrcalom. Sodnik je ozrši se k vratom naglo vstal.</p>
<p n="SL-WIKI00058145">„Pipo bi bil tudi lehko doma pustil! In črno suknjo bi bil tudi lehko oblekel! In te škornje! Da se ne sramuješ!“ šepetala je nejevoljno soproga njegova. A on se ni zmenil zato. Z neko mladostno gibčnostjo je šel proti vratom, kjer sta bili vstopili dve dami. Tudi Bolè se je približal: za gospema pa je stal doktor Hrast.</p>
</sample>
<sample><p n="SL-WIKI000581348">Nevesta se je bila preoblekla v navadno popotno opravo, kajti po polunoči sta nameravala novo poročena odpeljati se na Nemško, kakor je trdil Meden, obiskat nevestine sorodnike; izmed njih je bil samo jeden, sicer na Dunaji bivajoči bratranec Elzin, navzočen pri poroki; drugi zarad oddaljenja niso mogli priti.</p>
<p n="SL-WIKI000581349">Elza je bila nocoj krasna, in kakor je kazal njen veseli obraz, tudi srečna. Denašnje solze so bile že zdavna usahnile, in sedaj se je jako glasno in radostno udeleževala občne zabave.</p>
<p n="SL-WIKI000581350">Proti koncu obeda so se razhajali gostje po prostornih sobanah, in tu je slučaj nanesel, da sta se v sobi, kjer so pušili, pri kaminu sešla Hrast in Bolè, oba, kakor je bilo videti, jako dobre volje.</p>
<p n="SL-WIKI000581351">„Sedaj je vrsta na tebi, prijatelj,“ dejal je Bolè užigaje si smodko.</p>
<p n="SL-WIKI000581352">„Morebiti poskusim pri tvoji prihodnji guvernanti,“ odgovoril je Hrast s sarkastičnim smehom. „Jedno si boš omislil, in da bo lepa, o tem priča dosedanje iskustvo.“</p>
<p n="SL-WIKI000581353">„Dobro, dobro! Repetita placebit! Kajti mislil sem vender, da bo ta prej tvoja, nego Medenova.“</p>
<p n="SL-WIKI000581354">„Haha!“</p>
<p n="SL-WIKI000581355">„Es ist eine alte Geschichte, doch ...“</p>
<p n="SL-WIKI000581356">„Ne bodi siten, prijatelj! Ko bi ti vedel, kako malo me je zanimala ta denašnja nevesta —“</p>
<p n="SL-WIKI000581357">„Ah, — qui se excuse —“</p>
<p n="SL-WIKI000581358">„Pustiva to! Jaz ti rajši ponudim stavo; kaj praviš — kdo bo odslej gospodar v Medenovi hiši?“</p>
<p n="SL-WIKI000581359">„Cherchez la femme!“ pristavi Bolè s smehom.</p>
<p n="SL-WIKI000581360">„Potem ne moreva staviti, in si morava drugega iskati,“ reče veselo Hrast.</p>
<p n="SL-WIKI000581361">„No, prijatelj, brez šale,“ meni Bolè resno, „jaz trdim, da bode Medenu jako koristno, da pride v te roke.“</p>
<p n="SL-WIKI000581362">„Če bode Elza pametna, dobro bode za oba! In celo, haha, če bo kaj otrok, — haha Meden oče, hahaha —“</p>
<p n="SL-WIKI000581363">Grajski gospodar se je vil od smehu.</p>
<p n="SL-WIKI000581364">Doktor pa je polagoma utrnil pepel od svoje smodke ter mignil z rameni; a smijal se ni.</p>
<p n="SL-WIKI000581365">„Ah, še nekaj, doktor,“ dejal je Bolè po kratkem molku ter stopil k bližnji mizi po vžigalice, da si užge ugaslo smodko. „Pozabil sem skoro, — toda, ti si vender sam dobil naznanilo?“</p>
<p n="SL-WIKI000581366">„O čem?“ vpraša oni malomarno.</p>
<p n="SL-WIKI000581367">„Da je Ilovski umrl. Saj veš, oni bolni tujec z Medenove pristave, čegar žena —“</p>
<p n="SL-WIKI000581368">On ni mogel nadaljevati; kajti doktor je bled ko zid planil s svojega stola ter prijel ga krčevito za roko.</p>
<p n="SL-WIKI000581369">„Umrl je?“ hitel je hripavo.</p>
<p n="SL-WIKI000581370">„Za Boga — ali ti je bil v sorodu, — ka-li, da si se tako prestrašil?“ meni Bolè ter gleda začuden v razburjeni doktorjev obraz.</p>
</sample></samples>