<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0001">
<sample><p n="PT0001147">Margarida, que era este o nome da pequena, adivinhou a causa da hesitação de Daniel e delicadamente lhe pôs fim, olhando outra vez para o livro e continuando a estudar em silêncio.</p>
<p n="PT0001148">Daí a pouco voltou, porém, a consultar o seu pequeno mestre.</p>
<p n="PT0001149">-- E isto? Como se lê?</p>
<p n="PT0001150">-- Metempsicose -- foi a reposta de Daniel</p>
<p n="PT0001151">-- E o que vem a ser?</p>
<p n="PT0001152">Desta vez ainda o embaraço de Daniel era maior. Nunca ele soubera o que fosse metempsicose, e, como pela segunda vez se via pilhado em falso, perdeu a paciência. Saiu-se do aperto, como alguns professores em casos análogos.</p>
<p n="PT0001153">-- Ora! Isso é uma coisa que leva muito tempo a explicar.</p>
<p n="PT0001154">Margarida resignou-se a não entender.</p>
<p n="PT0001155">Uma terceira interrogação. Desta vez foi a palavra pragmática que a originou.</p>
<p n="PT0001156">Daniel estava em maré de infelicidades. Esta acabou de o impacientar. Tirando o livro comprometedor das mãos da discípula, disse com certo despeito mal encoberto:</p>
<p n="PT0001157">-- Deixa-te de estudar, Margarida; não estou agora para isso.</p>
<p n="PT0001158">-- Mas depois... amanhã...</p>
<p n="PT0001159">-- Amanhã! Que tem? Sossega, que não te castigo. E demais ainda tens muito tempo. Não vês que só venho e tarde?</p>
<p n="PT0001160">-- Mas...</p>
<p n="PT0001161">-- Mas... agora não quero que estudes, quero que cantes.</p>
<p n="PT0001162">-- Ora cantar! Que hei eu de cantar?</p>
<p n="PT0001163">-- A cantiga da Morena.</p>
<p n="PT0001164">-- Eu não gosto dela.</p>
<p n="PT0001165">-- Não?</p>
<p n="PT0001166">-- Eu, não.</p>
<p n="PT0001167">-- Então de qual gosta mais, Guida? -- perguntou Daniel, dando à pergunta, e sobretudo àquela familiar alteração do nome de Margarida, uma música de afectuoso galanteio, que não deixaria ficar mal ninguém.</p>
<p n="PT0001168">-- A da Cabreira, é muito mais bonita.</p>
<p n="PT0001169">-- Já não me lembra bem. Pois então canta a da Cabreira.</p>
<p n="PT0001170">-- Agora não.</p>
<p n="PT0001171">-- Agora sim; e por que a não hás de cantar agora?</p>
<p n="PT0001172">-- A minha irmã Clara é que a sabe cantar bem, eu não.</p>
<p n="PT0001173">-- Ora adeus, ela é ainda uma criança -- disse Daniel com um soberbo gesto de homem -- Eu quero-a ouvir de ti.</p>
<p n="PT0001174">-- Eu julgo que nem a sei.</p>
<p n="PT0001175">-- Sabes, sabes, ora vamos a ver.</p>
<p n="PT0001176">-- Olhe... eu canto, mas...</p>
<p n="PT0001177">E Margarida pôs-se a cantar e com a voz tão sonora e agradavelmente infantil, que, se o reitor estivesse despreocupado, em uma posição mais cómoda e disposto a julgar com imparcialidade, confessaria que era excelente. Mas na ausência destas condições de juízo desapaixonado, foi um crítico como quase todos.</p>
<p n="PT0001178">Ai vai o que ela cantava em uma dessas singelas e monótonas melopéias de quase todas as xácaras populares:</p>
</sample>
<sample><p n="PT00011992">-- Estou vendo que foi um tratamento moral que fez.</p>
<p n="PT00011993">-- Exactamente.</p>
<p n="PT00011994">-- Olhem que cegueira a do João da Esquina, e a de seu pai, e a minha até, que não vimos que era uma carta de guia para bom caminho, uns mandamentos para a salvação do corpo, e não sei se da alma também, o que ainda há pouco lemos!</p>
<p n="PT00011995">-- O quê? Pois leram?... -- perguntou Daniel com vivacidade, e erguendo-se outra vez.</p>
<p n="PT00011996">-- Lemos, sim. Mas não entendemos. Veja lá: a mim pareceu-me aquilo uma coisa desaforada; e ao João da Esquina, então? Esse não descansou enquanto não teve de nós a promessa solene de que o obrigaríamos, a si, uma reparação.</p>
<p n="PT00011997">Daniel tinha já os pés no pavimento.</p>
<p n="PT00011998">-- Uma reparação? Por quê?... A quem?...</p>
<p n="PT00011999">-- Olhem que inocência! precisa talvez que eu lhe responda?</p>
<p n="PT00012000">-- E que espécie de reparação hei de eu...</p>
<p n="PT00012001">-- A única devida a uma rapariga, a quem...</p>
<p n="PT00012002">-- A quem?...</p>
<p n="PT00012003">-- Cuja boa fama se perdeu!</p>
<p n="PT00012004">-- Então acusam-me de ter perdido a boa fama daquela menina, e querem constranger-me talvez a casar com ela! -- exclamou Daniel sobressaltado, e pondo-se a pé num ímpeto, como se o picasse uma víbora.</p>
<p n="PT00012005">-- Quem mais o constrangerá há de ser a consciência, que ainda não emudeceu de todo em si.</p>
<p n="PT00012006">-- Não constrange, não. Não me julgo moralmente obrigado a reparação de qualidade alguma. A menina Francisca... tem uma cabeça... bonita, na verdade, realmente bonita.</p>
<p n="PT00012007">-- Está bom, está bom. Que tenho eu com essas bonitezas? Isso não vem agora a nada.</p>
<p n="PT00012008">-- Bonita, digo eu, mas leve, leve como uma bola de sabão -- continuou Daniel.</p>
<p n="PT00012009">-- É defeito de muita gente.</p>
<p n="PT00012010">-- Achei-a triste, tão triste por ser trigueira... veja que doidice aquela!... que entendi... -- não entraria isso nos meus deveres de médico? -- entendi que a devia curar. Ora, pensando que para este efeito valeria mais um galanteio do que todas as drogas medicinais...</p>
<p n="PT00012011">-- Então, então... -- disse o reitor, um pouco despeitado com o tom leviano de Daniel -- deu agora em gracejar comigo?</p>
<p n="PT00012012">-- Não gracejo. É que realmente o meu procedimento... não digo que fosse de uma sisudez exemplar, mas não merece as cores negras com que lho pintaram, nem reclama as medidas extremas e violentas que me propõem. Um casamento impossível!</p>
<p n="PT00012013">-- Impossível! O que aí vai! Não o fazia tão fidalgo! Com que então...</p>
</sample>
<sample><p n="PT00013540">-- Não diga isso -- replicou Margarida, procurando sorrir, mas tremendo-lhe os lábios de compaixão. -- Como perdeu assim a esperança? Pois não se lembra de, ainda há dias, combinamos dar uns passeios, que lhe hão de fazer muito bem? Havemos de ir breve; vou eu, a Clara, e o Sr. Reitor também vai, que já mo prometeu. Há de ser à ermida da Senhora da saúde. Se soubesse como lá é bonito! A vista segue, segue, por cima de campos, de devesas, de aldeias, e tão longe, tão longe, que só para no mar. Não se pode estar doente ali; verá.</p>
<p n="PT00013541">Um sorriso, sorriso de gratidão e de amargura também se desenhou nos lábios descorados do velho, sorriso como pode ser o dos agonizantes -- triste, desalentado, desconsolador.</p>
<p n="PT00013542">-- Então parece-lhe que não há de gostar do passeio? -- prosseguiu Margarida, a quem fazia mal vê-lo sorrir assim. -- Que medos são esses agora? Quantas vezes tem já estado, como já hoje, senão pior ainda; e depois melhora. Olhe, vou dizer-lhe uma coisa. Está para poucos dias o casamento de Clara. É preciso pôr-se bom para esse tempo.</p>
<p n="PT00013543">O doente tomou uma expressão e agitou os lábios, como procurando falar.</p>
<p n="PT00013544">Margarida inclinou melhor o ouvido atenta para conseguir percebê-lo. Entendeu-lhe estas palavras mal distintas:</p>
<p n="PT00013545">-- Não, nunca senti isto...</p>
<p n="PT00013546">-- Que o aflige então? -- perguntou Margarida.</p>
<p n="PT00013547">-- Não sei... é aqui... -- e com dificuldade elevou a mão ao peito; depois acrescentou: -- É a morte.</p>
<p n="PT00013548">E dizendo isto, fechou os olhos, como que extenuado pelo esforço.</p>
<p n="PT00013549">-- Bem sei também do que há de ser isso -- prosseguiu Margarida, depois de pequena pausa. -- É de estar assim tão sumido pela cama abaixo. Quer que o levante?</p>
<p n="PT00013550">O velho fez um sinal de assentimento.</p>
<p n="PT00013551">Margarida segurou então por baixo dos braços aquele corpo enfraquecido e descarnado; e suavemente, com cuidado de mãe, com a arte instintiva na mulher, elevou-o para a cabeceira. Mas o aspecto que iam tomando as feições do doente, à medida que ela o levantava assim, intimidou-a e tanto, que precisou de fechar os olhos com medo que lhe falhassem em meio as forças, a que a piedade dera alento.</p>
<p n="PT00013552">A palidez aumentava naquele rosto desfigurado; afastavam-se-lhe os lábios para respirar; cada respiração era acompanhada de um gemido.</p>
<p n="PT00013553">-- Está pior? -- dizia Margarida sobressaltada com a mudança. -- Sente-se mais mal? Fale. Por que está assim aflito? estava melhor na posição que tinha? Quer que o ajude outra vez a descer?</p>
</sample>
<sample><p n="PT00011297">-- Que está a dizer? É uma rapariga escarolada e sadia.</p>
<p n="PT00011298">-- Lá escarolada será, e então tem muito dinheiro?</p>
<p n="PT00011299">-- Para cima de vinte mil cruzados.</p>
<p n="PT00011300">-- Ih! que dinheirão!</p>
<p n="PT00011301">-- Então acha pouco?</p>
<p n="PT00011302">-- Está claro. Mulher com menos de quarenta contos, Joana, não me serve.</p>
<p n="PT00011303">-- Quarenta contos! Quanto é quarenta contos?</p>
<p n="PT00011304">-- São cem mil cruzados.</p>
<p n="PT00011305">-- Credo! O que aí vai! Então não casa decerto, também lhe digo.</p>
<p n="PT00011306">-- Se a não encontrar cá, trago mulher da cidade. Olhe que são mais bonitas. Uma senhora, que saiba tocar piano, que saiba cantar, que ande à moda.</p>
<p n="PT00011307">-- Sume-te! Sempre as tais modas! É no que eles pensam. Ora que graça acham àquelas coisas.</p>
<p n="PT00011308">-- Você não sabe o que diz, Joana. Inda hei de vê-la andar à moda, a si também.</p>
<p n="PT00011309">-- A mim?</p>
<p n="PT00011310">-- A si, sim, minha senhora, e então por que não?</p>
<p n="PT00011311">-- Alguma estará nesse dia para suceder.</p>
<p n="PT00011312">-- Mas olhe cá, Joana, e quando você me vir passar de braço dado com a minha senhora, ela com o vestido de seda a arrastar pelo chão...</p>
<p n="PT00011313">-- Isso! Olhe que há de ficar em bom estado. Passeie pelo tojo e verá.</p>
<p n="PT00011314">-- Um pé muito pequenino; eu gosto dos pés muito pequeninos, Joana.</p>
<p n="PT00011315">-- Também muito pequenos demais não servem para andar. Querem-se em termos.</p>
<p n="PT00011316">-- Nada, quero-os muito pequeninos: e depois uma vozinha que mal se perceba.</p>
<p n="PT00011317">-- Ora essa! Então não se há de ouvir o que ela diz?</p>
<p n="PT00011318">-- Vocês cá não tem nada disso.</p>
<p n="PT00011319">-- Isso não. O pé mais pequeno que eu conheço... é um da filha do Mateus, que teve, salvo seja, um raminho em criança e ficou aleijadinha... e agora voz que não se perceba... olhe, tem a ti Ana do regedor, que, desde que lhe caiu aquela constipação no peito, ninguém lhe entende a palavra.</p>
<p n="PT00011320">Neste ponto do diálogo, entrou Miguel, rapaz do serviço da casa, com um bilhete na mão.</p>
<p n="PT00011321">-- Sr.ª Joana -- disse ele-- vieram entregar este bilhete para o patrão.</p>
<p n="PT00011322">-- Temos mais alguma impertinência. Está bem, deixe ficar.</p>
<p n="PT00011323">-- É que esperam pela resposta, Sr.ª Joana.</p>
<p n="PT00011324">-- Pois que esperem, Miguel. O patrão está a dormir, e eu não o vou agora acordar por causa disse. Do mando de quem vem?</p>
<p n="PT00011325">-- Diz que das do Meadas.</p>
<p n="PT00011326">-- Aí, então é a pedir por algum pobre. Não fazem outra coisa as raparigas. Têm vagar, destas fortunas é que nos aparecem. Mas a carta não vem fechada... Ó menino, então leia-a.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00012542">Principiavam a cintilar as estrelas no céu, apenas muito para o ocidente, uma estreita faixa restava ainda do dia que fenecera.</p>
<p n="PT00012543">Clara saiu de casa, em direcção a uma pequena fonte que havia nas proximidades dela, e ao final da estreita rua, que acompanhava o muro dom quintal.</p>
<p n="PT00012544">De dia, era esta fonte muito procurada, em virtude da excelência das águas, gabadas de tempos imemoriais, pelos clínicos da localidade, quase como milagrosas em infinitos casos de doenças. Não obstante a absoluta carência de princípios medicinais não justificar a nomeada.</p>
<p n="PT00012545">Depois das trindades, porém, o solitário e sombrio do lugar afugentava a gente supersticiosa do campo.</p>
<p n="PT00012546">Clara, criada de pequena por aqueles sítios, e desde então costumada a não os temes, de propósito escolhia estas horas para mais à vontade fazer sua provisão de água, e demorava-se ali sem a menor sombra de terror, antes cantando sempre, com ânimo desafogado.</p>
<p n="PT00012547">Como o leitor decerto prevê, não era nenhum monumento arquitectónico a fonte de que falamos.</p>
<p n="PT00012548">Imagine-se uma boca de mina, aberta na base de um pequeno outeiro, que, todo assombrado de pinheirais, se alongava a distância, na direcção do norte da aldeia; uma telha, meia quebrada, servindo de bica; e a receber o abundante e inesgotável jorro de água límpida, uma bacia natural por ele mesmo cavada, e onde, à vontade, vegetavam os agriões ávidos de humidade.</p>
<p n="PT00012549">Do pinhal sobranceiro descia-se à fonte por alguns degraus grosseiramente abertos, havia muito tempo, no terreno saibroso do outeiro, e aperfeiçoados pelo trilho quotidiano dos que se serviam dos atalhos do monte com o fim de encurtar distâncias dali a diversos pontos da aldeia.</p>
<p n="PT00012550">Ao lado, e separado alguns passos da fonte, abria-se um desses enormes barrancos rasgados pelas torrentes de sucessivas invernos e cuja entrada quase disfarçavam os troncos robustos dos fetos e das giestas que, crescendo livremente, haviam atingido proporções quase tropicais.</p>
<p n="PT00012551">Quando Clara chegou à fonte, não havia lá ninguém.</p>
<p n="PT00012552">A cantar, aproximou-se dela, e ajoelhando, principiou a encher o cântaro de barro que trazia.</p>
<p n="PT00012553">A água caiu ao princípio ressoante no interior do vaso; depois amorteceu gradualmente o som, à medida que subia o nível do líquido; este dentro em pouco transbordava.</p>
<p n="PT00012554">Clara ia levantar-se. Na posição em que estava, tinha voltadas as costas para a entrada do barranco. Neste momento pareceu-lhe ouvir algum rumor daquele lado.</p>
<p n="PT00012555">Não foi superior a um vago sentimento de susto. Voltou-se inquieta. Deu com os olhos numa forma escura, e em breve reconheceu mais claramente ser um vulto de homem, que se aproximava dela.</p>
</sample></samples>