<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0003">
<sample><p n="PT0003610">E levando a taça aos beiços, repetiu:</p>
<p n="PT0003611">- À saúde do doutor Mem Bugalho.</p>
<p n="PT0003612">- À saúde do doutor Mem Bugalho - ecoou a chusma dos fidalgos.</p>
<p n="PT0003613">E as amplas copas, empinadas vagarosamente, ficaram por alguns instantes assestadas para a grande lâmpada pendente do fecho da abóbada.</p>
<p n="PT0003614">O licenciado ergueu-se. Estava comovido; e a comoção puxava-lhe as lágrimas aos olhos, ao passo que o desejo de se mostrar senhor de si lhe impelia o sorriso às faces. Naquela contradição de inflexões, o seu rosto espaçoso, vermelho, curvilíneo, daria à risada mais doida, mais garganteada, mais inextinguível, um título indisputável de legitimidade.</p>
<p n="PT0003615">As ideias e os afectos emaranhados, tumultuosos, não lhe inspiravam uma única frase. Contentou-se com pôr a mão sobre o peito, curvando-se até onde lho consentia a borda da grande mesa da tavolagem.</p>
<p n="PT0003616">Depois, pegou na taça e, fazendo razão à saúde, começou lentamente a despejá-la.</p>
<p n="PT0003617">Entretanto Álvaro Gonçalves Camelo, prior de S. João e marechal da hoste, isto é, chefe militar imediato ao Condestável, como o Condestável o era ao rei, sopesando um pesado talhadouro de cabo esmaltado ou de obra de Limoges, ia retalhando a magnífica peça de assado que fumegava: os pratéis reluzentes passavam de mão em mão, e as conversações interrompidas recomeçavam já entre dois, entre quatro, entre seis; acaloravam-se, esmoreciam, limitavam-se, expandiam-se, generalizavam-se, bem como as chispas numa tela queimada da qual o fogo tornou a apoderar-se, que correm trémulas, incertas, fugitivas, separando-se, unindo-se, serpeando, alastrando-se, até a retingirem toda da sua cor abraseada.</p>
<p n="PT0003618">No meio daquele sussurro, dois escudeiros mancebos, lançando de relance a vista ao digno procurador de Celorico, murmuraram ao mesmo tempo um para o outro:</p>
<p n="PT0003619">- Não vês? Não vês?</p>
<p n="PT0003620">E, abaixando as cabeças, riam de socapa a bom rir.</p>
<p n="PT0003621">- Ih! - fungou um terceiro, que, ouvindo aquilo, olhara também.</p>
<p n="PT0003622">O conde de Seia, que estava ao pé deles, voltou-se com semblante severo para os três estouvados.</p>
<p n="PT0003623">Mas o rir mal supresso grunhia de todas as partes.</p>
<p n="PT0003624">O conde, olhando então para o topo da mesa, deu de rosto com o licenciado e custou-lhe igualmente a conter-se. Que alma chorona poderia, de feito, ficar impassível ao contemplar o gesto do pobre Asinipes?</p>
<p n="PT0003625">Estava em pé ainda, com a cabeça enterrada de todo entre os ombros; os olhos esbugalhados revolviam-se-lhe nas órbitas; com a boca escancarada, aspirava ansiosamente, quase sufocado, o ar que lhe pipitava nos brônquios; o vinho jorrava-lhe pelos narizes, e a sua tez cor de rábano requintara na de beterraba roxa.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0003590">- Agora, agora! Mas que tenho eu...?</p>
<p n="PT0003591">- Pois não me pedistes com multiplicadas instâncias e com promessa de inviolável segredo que, apenas resolvidos, vo-los mostrasse?</p>
<p n="PT0003592">- Ai meus pecados! Perdoai, doutor! Esta minha cabeça! esta minha cabeça! Não me recordava de tal. Também era simples curiosidade!</p>
<p n="PT0003593">- Curiosidade, ou interesse - interrompeu o procurador de Celorico, que não era absolutamente parvo - cumpro a minha palavra.</p>
<p n="PT0003594">- Bem! - replicou D. Henrique. - Deixaremos sair a turba e vê-los-emos. Todavia, cuidei ser negócio vosso, objecto para mim de maior monta...</p>
<p n="PT0003595">O doutor Pataburro tomou o ar de misteriosa gravidade.</p>
<p n="PT0003596">- Este não é de pouca. Os procuradores estão bravos; muito bravos...</p>
<p n="PT0003597">- Arreda, Castela! - replicou D. Henrique Manuel, com um riso que bem se conhecia não vir da alma. - Nós os amansaremos. Agora trata-se de outra cousa. Aqueles cavaleiros vê-se que nos esperam. Vamos assentar-nos.</p>
<p n="PT0003598">- Mas eu não sou da parçaria - disse o procurador, encolhido e forcejando por soltar o braço da mão do conde, que o obrigava agora a retroceder pata a mesa, donde ele o afastara.</p>
<p n="PT0003599">- Uma pessoa como vós é sempre desejada e bem-vinda em toda a parte em que houver espíritos grandes e que saibam quanto valeis.</p>
<p n="PT0003600">Dizendo isto, D. Henrique tinha literalmente arrastado Mem Bugalho até junto da mesa. Os fidalgos, que se haviam assentado e cochichavam rindo, calaram-se.</p>
<p n="PT0003601">- O doutor Mem Bugalho anui às rogativas que lhe fiz de ser nosso convidado.</p>
<p n="PT0003602">- Viva o doutor Bugalho! - exclamaram os fidalgos.</p>
<p n="PT0003603">Um lugar para o doutor Bugalho... onde há i lugar para o doutor Bugalho?</p>
<p n="PT0003604">- Aqui, aqui! - bradou o marechal.</p>
<p n="PT0003605">- Vinde, doutor, vinde - insistia o conde, levando após si o decretalista, a quem tanta lhaneza animara, e que dizia lá consigo:</p>
<p n="PT0003606">«E teimam aqueles diabos que os fidalgos são inimigos do povo! Queria que vissem isto! Ah, senhores procuradores, senhores procuradores, sois demasiado injustos! Ainda que cuide de vender os meus torrões em Celorico e de sacudir na portagem o pó dos meus sapatos, não assinarei os capítulos. O meu voto é livre, livre e desapaixonado. Digo que não quero. Que me importa o chanceler? Nada.»</p>
<p n="PT0003607">E na força deste acto mental de fervor contra as injustas preocupações dos seus colegas, Mem Bugalho chegou ao topo inferior da vasta mesa de castanho. O conde largou-lhe a mão; mas o licenciado começava a entrar em si. Tomou resolutamente pela esquerda, dirigindo-se ao lugar que lhe fora oferecido - Os cavaleiros enfileirados daquele lado ergueram-se e, arredando os tamboretes, voltaram-se com toda a gravidade. No momento em que passava por diante de cada um deles, o digno procurador de Celorico virava-se, desbarretava-se, curvava-se, tornava a virar-se, a endireitar-se, a cobrir-se, para de novo se revirar, desbarretar-se e curvar-se. Achara todo o seu elastério ante aquela renque de vultos esplêndidos, multicores, ridentes, que também o saudavam. Apenas o viu ao pé de si, o marechal, segurando-o pelo braço, fê-lo assentar com doce violência. Como um mar que se achana depois do frémito da procela e do banzar das vagas, o alto rumor da tavolagem asserenou gradualmente até cair em calma silenciosa.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0003470">A atenção com que o estafermo, cuja figura e vestuário acabamos de examinar miudamente olhava para o tropel de povo que se recolhia não indicava a mera curiosidade de uma pessoa desocupada, que neste sensabor divertimento gastasse o tempo por não saber como o ocupar melhor. Conhecia-se, pelo estender do pescoço de espaço a espaço e pelo franzir dos sobrolhos, que ele esperava ansiosamente alguém que começava a tardar mais do que o bom do besteiro entendia ser justo. A sua impaciência não foi, todavia, posta a larga prova. Um moço de monte desceu correndo do lado da Sé e, chegando de leve ao pé do besteiro, que tinha os olhos fitos no vão da porta da cidade, já inteiramente obscurecido, bateu-lhe no ombro, dando-lhe um piparote na barba.</p>
<p n="PT0003471">- Olé, Lourencinho amigo! Que imaginações vos trazem assim enlevado? Esperais dessa banda os vossos amores?</p>
<p n="PT0003472">- Nem migalha, Galeote - tornou o besteiro, voltando-se rapidamente e agarrando pelo braço o rapaz, que se estorcia para lhe fugir. - Dês que el-rei D. Fernando me deu quantia para besta de garrucha, aljava de cem virotes e rocim de encavalgar; depois que o carniceiro se converteu em homem de hoste as mancebas parece que fogem do pobre de mim. Por vós esperava eu. Que novas do senhor conde?</p>
<p n="PT0003473">- Aqui estará logo que tanja o sino de correr 24 Vim de volta pela Porta do Ferro, porque... Mas, com a fortuna! Já eu ia badalar por onde vim, com quem falei, o que disse... Nada, nada, meu amo! Ponto em boca!</p>
<p n="PT0003474">- E que me importa a mim - acudiu o homem baixo e roliço -, a mim, Lourenço Brás, besteiro de cavalo, com tavolagem de fidalgos e homens de armas, em que pese às justiças d'el-rei, se pela banda da Sé ou pela de Vila Nova de Gibraltar Galeote Estevéns, o moço de monte do conde de Seia, me veio avisar de que seu nobre amo e senhor vinha esta noite com seus parceiros perder ou ganhar à jaldeta, ao curre-curre ou aos dados alguns centos de dobras de ouro na honrada casa de jogo das Portas do Mar, a que certos traidores cismáticos se atrevem a chamar casa de perdição? O que eu precisava de saber era se de vinha de feito.</p>
<p n="PT0003475">- Virá, virá, e não só. E diz que tenhais prestes a colação do costume; mas algo mais avultada.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00032258">O autor havia coligido um avultado número de notas, destinadas a mostrar os fundamentos em que se estribara para atribuir tais ou tais crenças e usanças à época em que colocou a sua narrativa. Nelas se deduziam e ilustravam também os caracteres históricos trazidos à cena, e se verificava a exacção das descrições topográficas da antiga Lisboa. Estas notas foram suprimidas por duas razões, uma composta, outra simples; uma pia, outra económica; uma acorde com os axiomas da crítica reverenda, outra revolucionária e materialista; uma oferecida aos santos cogumelos da tradição e das lendas, outra aos profanos compradores deste livro.</p>
<p n="PT00032259">Primo: uma das regras capitais da verdadeira arte histórica é que as testemunhas irrecusáveis de qualquer sucesso vem a ser aquelas que vivem três ou quatro séculos post factum. Ora o autor dista da época de D. João I quatrocentos anos bem medidos. Logo, na hipótese de O Monge, é de per si autoridade suficientíssima. Secundo: a precedente narração foi tirada, a bem dizer textualmente, de um manuscrito que estava no mosteiro de... da comarca de... da província de... e que só o autor teve a fortuna de ver. Para que serviriam, pois, citações, notas, emburilhadas? A cousa é de uma autenticidade irrepreensível.</p>
<p n="PT00032260">Vamos agora à razão revolucionária e materialista.</p>
<p n="PT00032261">As condenadas notas fundiam quase um volume. Se fossem impressas, o leitor, pensando que comprava uma novela em três tomos para espairecer alguns momentos de ócio, no meio dos trabalhos da vida, achar-se-ia defraudado em 33 1/3 por cento e em risco de apanhar uma camada de erudição, moléstia incurável e atrocíssima.</p>
<p n="PT00032262">Antes umas terçãs, de que Deus Nosso Senhor por sua infinita misericórdia o livre.</p>
<p n="PT00032263">Foi acabada esta glossa e declaração quase-proeminal no reguengo de Algês e cimalhas do Monsanto numa quarta-feira XVII dias andados de Maio da era de César de MDCCCLXXXVI, dia de S. Pascoal Bailão, a hora de sexta, estando o céu cris.</p>
<p n="PT00032264">A Deus graças.</p>
<p n="PT00032265">Qui scripsit scribat; semper cum Domino vivat.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00032095">- Olha bem para mim; para esta fronte! Não vês nada nela? O dedo do Senhor escreveu aqui uma palavra fatal... Sinto-a queimar-me. É de fogo; deve brilhar. Soletra-a, e diz-me depois se o precito pode ter comiseração de quem o despenhou no abismo? Foste o meu destino mau; foste maldição perpétua enredada na teia da minha vida. Preciso de te derribar, de esmagar-te, para ao menos ter uma hora de paz antes de topar com o sepulcro... E pensavas que eu pretendia salvar-te?! Oh, como és insensato!</p>
<p n="PT00032096">- Se quereis que vos entenda - interrompeu Fernando Afonso, vacilante entre o horror e a cólera -, deixai esses mistérios; essas ameaças... Em que mais vos fiz eu mal, ou que tem com isso uma desgraçada mulher?</p>
<p n="PT00032097">- É o que eu te ia explicar - redarguiu Fr. Vasco.</p>
<p n="PT00032098">A mulher que tu amas, amei-a eu primeiro; amei-a como perdido. Traiu-me por cobiça; traiu-me por vaidade. Vinguei-me: oh, vinguei-me bem! Mas a sua imagem estava demasiado funda nesta alma: não podia apagar-se tão facilmente. Pedi a Deus que ma desvanecesse dela; macerei o corpo, embruteci o espírito: tudo debalde. Continuei a amá-la amaldiçoando-a, amaldiçoando a própria fraqueza. Tenho ainda ciúme, ciúme de ti, destruidor da minha ventura doméstica, eu, um frade! É, monstruoso; é absurdo. Não é assim? Podia encobrir-to. Sobejava-me, sem isso, com que justificar o meu ódio. Não quero; não vale a pena de ser, como tu, hipócrita. Detesto-te pelas tuas infâmias: parece-me que ainda mais pelo teu amor. Não o sei ao certo... Mas deixa-me continuar a divertir-te com a minha história... Vendida a Lopo Mendes ao menos era uma união, embora sacrílega, contraída perante o altar. Acaso por tal motivo, ainda depois se me afigurava pura, inocente, santa, como quando de sob as pálpebras virginais deixava cair sobre mim olhar inenarrável; como quando, vendo-a passar ao pôr do Sol na orla da devesa que rodeava os Paços de Mem Viegas ou, à noite, encostada no balcão a contemplar a Lua reflectida no lago, me vinham à mente suspeitas de que ela fosse um anjo transviado do Céu, e, ajoelhando sem ser visto atrás da balça fechada ou da árvore corpulenta, a adorava de longe em delicioso êxtase. Lopo Mendes era um demónio que poluía o meu anjo: devia expulsá-lo da Terra. Expulsei-o... Foste seu amigo, e ainda hoje ignoravas, como todos, o mistério que encobria a última página da sua vida. Agora não te parece claro?</p>
</sample></samples>