<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0022">
<sample><p n="PT00221077">-- Isso é sentencioso. Mas eu sou curioso: quero saber o que é.</p>
<p n="PT00221078">O tenente apeou-se; eu apeei-me tambem. Na taverna do sitio falava-se muito. Falava-se muito, e não se chorava menos.</p>
<p n="PT00221079">Soubemos então o que se tinha passado; morrera o Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221080">-- Quem era? perguntei.</p>
<p n="PT00221081">Deram-nos informações. Zé Ratinho era um rapaz da Murgeira, que se fizera cocheiro dos Gatos. Andára doze annos em Lisboa, batendo, e aprendêra lá a tocar guitarra. Por esta prenda foi que elle se tornou celebre desde Lisboa até Mafra, desde Mafra até á Murgeira. Nas esperas de toiros, nas patuscadas de Friellas e nas noitadas do Dáfundo, Zé Ratinho fazia as delicias dos marialvas e das hespanholas: era um artista para a guitarra.</p>
<p n="PT00221082">Fôra em Lisboa que elle ganhára "queixa de peito_, disseram-nos. Viera muito doente para a Murgeira, tomar ares patrios. Apesar de doente, entretinha-se á noite com a guitarra, na taverna, tocando para os outros ouvir. Os saloios da Murgeira, seus patricios, consideravam-n'o um Orpheu, um Amphion da guitarra. D'aqui o sentimento geral pela morte d'esse excellente rapaz, que deixava a perder de vista os "harmonios" da saloiada patusca.</p>
<p n="PT00221083">Todos, rapazes e raparigas, queriam velar o seu cadaver. Tinha funeraes de principe, o Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221084">-- Acabou-se a guitarra na Murgeira! exclamou um saloio, que acabava de beber dois decilitros saudosamente.</p>
<p n="PT00221085">-- Vão os senhores lá ver, que elle está catita! exclamou o taverneiro.</p>
<p n="PT00221086">Fomos. Casa terrea, pequena, escura: cheia de gente. Quando entrámos, a chorata dos circumstantes augmentou. Depois foi-se "smorzando" lentamente: queriam ouvir o que diriamos.</p>
<p n="PT00221087">Zé Ratinho estava deitado no caixão. Tinham-lhe vestido o seu melhor fato: calças de bombazina, jaqueta de briche, cinta de lã encarnada, botas de pelle de vacca com floreta. Sem gravata. O barrete pousado sobre o hombro direito.</p>
<p n="PT00221088">Á cabeceira, um Christo e duas velas de cêra.</p>
<p n="PT00221089">Pendurada n'uma trave, n'uma tristeza inconsolavel, a guitarra.</p>
<p n="PT00221090">Uma rapariga, que diziam lá fóra sua namorada, havia entalado nas cordas da guitarra uma dhalia branca.</p>
<p n="PT00221091">O tenente Silverio conheceu que tinha mallogrado o passeio. O luto geral abrangia a Libania, cujos olhos chorosos contrastavam com os peitos foliões, saltitantes.</p>
<p n="PT00221092">Deixamos a Murgeira a prantear o seu Orpheu. O tenente foi almoçar comigo. Investindo com o linguado frito, falamos do Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221093">-- Olhe que a lembrança da flor nas cordas da guitarra não deixa de ter certa delicadeza! observei eu.</p>
<p n="PT00221094">-- Qual historia! chalaçou o tenente. Mas que flor... uma dhalia! É um cumulo de delicadeza saloia. E, rindo, acrescentou: Deite cá mais linguado, que está melhor do que a Libania.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00221076">-- Ainda que tarde, as lagrimas chegam sempre, observei eu.</p>
<p n="PT00221077">-- Isso é sentencioso. Mas eu sou curioso: quero saber o que é.</p>
<p n="PT00221078">O tenente apeou-se; eu apeei-me tambem. Na taverna do sitio falava-se muito. Falava-se muito, e não se chorava menos.</p>
<p n="PT00221079">Soubemos então o que se tinha passado; morrera o Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221080">-- Quem era? perguntei.</p>
<p n="PT00221081">Deram-nos informações. Zé Ratinho era um rapaz da Murgeira, que se fizera cocheiro dos Gatos. Andára doze annos em Lisboa, batendo, e aprendêra lá a tocar guitarra. Por esta prenda foi que elle se tornou celebre desde Lisboa até Mafra, desde Mafra até á Murgeira. Nas esperas de toiros, nas patuscadas de Friellas e nas noitadas do Dáfundo, Zé Ratinho fazia as delicias dos marialvas e das hespanholas: era um artista para a guitarra.</p>
<p n="PT00221082">Fôra em Lisboa que elle ganhára "queixa de peito_, disseram-nos. Viera muito doente para a Murgeira, tomar ares patrios. Apesar de doente, entretinha-se á noite com a guitarra, na taverna, tocando para os outros ouvir. Os saloios da Murgeira, seus patricios, consideravam-n'o um Orpheu, um Amphion da guitarra. D'aqui o sentimento geral pela morte d'esse excellente rapaz, que deixava a perder de vista os "harmonios" da saloiada patusca.</p>
<p n="PT00221083">Todos, rapazes e raparigas, queriam velar o seu cadaver. Tinha funeraes de principe, o Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221084">-- Acabou-se a guitarra na Murgeira! exclamou um saloio, que acabava de beber dois decilitros saudosamente.</p>
<p n="PT00221085">-- Vão os senhores lá ver, que elle está catita! exclamou o taverneiro.</p>
<p n="PT00221086">Fomos. Casa terrea, pequena, escura: cheia de gente. Quando entrámos, a chorata dos circumstantes augmentou. Depois foi-se "smorzando" lentamente: queriam ouvir o que diriamos.</p>
<p n="PT00221087">Zé Ratinho estava deitado no caixão. Tinham-lhe vestido o seu melhor fato: calças de bombazina, jaqueta de briche, cinta de lã encarnada, botas de pelle de vacca com floreta. Sem gravata. O barrete pousado sobre o hombro direito.</p>
<p n="PT00221088">Á cabeceira, um Christo e duas velas de cêra.</p>
<p n="PT00221089">Pendurada n'uma trave, n'uma tristeza inconsolavel, a guitarra.</p>
<p n="PT00221090">Uma rapariga, que diziam lá fóra sua namorada, havia entalado nas cordas da guitarra uma dhalia branca.</p>
<p n="PT00221091">O tenente Silverio conheceu que tinha mallogrado o passeio. O luto geral abrangia a Libania, cujos olhos chorosos contrastavam com os peitos foliões, saltitantes.</p>
<p n="PT00221092">Deixamos a Murgeira a prantear o seu Orpheu. O tenente foi almoçar comigo. Investindo com o linguado frito, falamos do Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221093">-- Olhe que a lembrança da flor nas cordas da guitarra não deixa de ter certa delicadeza! observei eu.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0022575">As minhas duas francezas saltaram para dentro de um "omnibus_, e eu parodiei os carneiros de Panurge, saltando para onde ellas saltaram.</p>
<p n="PT0022576">Duas horas deliciosas!</p>
<p n="PT0022577">As francezas eram amigas de collegio: uma d'ellas, cunhada de mr. Bourgoin, um burguez rico, viajava para se divertir acompanhando a irmã casada; a outra viajava, tambem para se divertir, acompanhando a sua amiga, cunhada... do cunhado.</p>
<p n="PT0022578">Apenas o burguez precisava das aguas de Cauterets por causa do rheumatismo, que é uma doença de todos os burguezes. Se não fosse isso, como elles seriam felizes, especialmente... os ricos!</p>
<p n="PT0022579">Só elle, pois, tomava tudo aquillo a sério, falando-me da composição das aguas, das differentes "sources" de Cauterets, em que predominava o elemento alcalino.</p>
<p n="PT0022580">As duas amigas, por sua vez, encareciam-me a belleza dos passeios de Cauterets, citavam-me "la Promenade des Oeufs_, vasta explanada onde todas as tardes toca no kiosque a musica do Casino e onde a variedade dos divertimentos -- bailes infantis, jogos, tiro ao alvo -- e os "chalets" dos vendedores põem em todo o recinto uma nota de animação movimentada, gárrula, que a enorme concorrencia da "station" completa; da montanha de "Cambasque_, ao fundo da "Promenade des Oeufs_, á qual se sóbe em zig-zags, para descobrir um ponto de vista encantador; do "Marmelon Vert_, a dois kilometros de Cauterets, o "rendez-vous" do "sport_; do "Parque_, sombreado de bellas arvores seculares; da "Grange de la Reine Hortense_, d'onde se avistam os valles de Argelès e Lourdes; e da "Glacière_, a estreita garganta nunca visitada por um raio de sol...</p>
<p n="PT0022581">Planeavam "parties de plaisir_, "repas champêtres_, que nós desdoiramos com o vocabulo plebeu de merendolas, mas que, na graça delicada da lingua franceza, principiavam a ter sabor antes da realidade.</p>
<p n="PT0022582">Se fôsse em Portugal, dizia eu com os meus botões, estas duas meninas, ambas de uma mocidade estonteadora, viriam aqui esmagadas pela auctoridade dictatorial do unico homem que as acompanha; não diriam palavra ou responderiam com simples monosyllabos, muito acanhadas e muito hesitantes, ás minhas perguntas.</p>
<p n="PT0022583">Mr. Bourgoin, a ser portuguez, encarregar-se-ia, algum tanto constrangido, de fazer todas as despesas da conversação, visto ter a infelicidade de haver encontrado, contra os estilos do nosso paiz, um companheiro de viagem tagarella.</p>
<p n="PT0022584">Madame Bourgoin tão depressa estimulava as esperanças do marido na cura radical do seu rheumatismo, adiada de anno para anno, como se intromettia na conversação da irmã, e da outra, lembrando a belleza do "Lac Bleu_, espelhado de aguas limpidas, e contornado de ruinas, dando assim a entender que, superior á prosa do rheumatismo conjugal, pairava no seu espirito a poesia dos lagos...</p>
</sample>
<sample><p n="PT00221058">-- Diga antes que gosta muito de uvas.</p>
<p n="PT00221059">-- Ou isso: gósto muito.</p>
<p n="PT00221060">-- Visto que já saboreou o seu primeiro almoço, venha d'ahi dar um passeio.</p>
<p n="PT00221061">-- Aonde?</p>
<p n="PT00221062">-- Ora essa!</p>
<p n="PT00221063">-- Á Murgeira, como sempre, não é verdade?</p>
<p n="PT00221064">-- Como sempre... é um modo de dizer. Já lá não vou ha tres dias.</p>
<p n="PT00221065">-- Que ausencia! Pois irei. Deixe-me procurar o chapeu.</p>
<p n="PT00221066">Tres minutos depois a "charrette" do tenente Silverio rodava para a Murgeira pela estrada aberta entre pinheiraes. A egua, no seu trote largo, quebrava o silencio da manhã, guizalhando festivamente.</p>
<p n="PT00221067">Iamos bem dispostos, dilatando os pulmões no ar fresco dos pinheiraes, em que já se sentia um gumesinho de brisa do mar, que soprava da Ericeira. Muito agradavel a manhã.</p>
<p n="PT00221068">-- Isto é bom e faz bem, dizia-me o tenente. São as minhas uvas.</p>
<p n="PT00221069">-- Perdão, as suas uvas, meu caro tenente, são outras. Vae colhel-as á Murgeira. Muito brancas não são; mas talvez sejam doces...</p>
<p n="PT00221070">O tenente riu-se.</p>
<p n="PT00221071">Tinhamos saído da estrada de Mafra, e iamos subindo, a passo, para a Murgeira.</p>
<p n="PT00221072">Avistava-se o mar, de um azul lacteo, esbranquiçado e sereno.</p>
<p n="PT00221073">Fomos subindo: a egua, de cabeça baixa, mettia o largo peito á estrada, puxando a "charrette_. Já conhecia o caminho, e acho que até já conhecia a Libania.</p>
<p n="PT00221074">Chegámos. As creancitas choravam como se tivesse acontecido uma desgraça. Havia algum caso na Murgeira.</p>
<p n="PT00221075">-- Ora esta! exclamava o tenente. É a primeira vez que vejo chorar n'esta terra!</p>
<p n="PT00221076">-- Ainda que tarde, as lagrimas chegam sempre, observei eu.</p>
<p n="PT00221077">-- Isso é sentencioso. Mas eu sou curioso: quero saber o que é.</p>
<p n="PT00221078">O tenente apeou-se; eu apeei-me tambem. Na taverna do sitio falava-se muito. Falava-se muito, e não se chorava menos.</p>
<p n="PT00221079">Soubemos então o que se tinha passado; morrera o Zé Ratinho.</p>
<p n="PT00221080">-- Quem era? perguntei.</p>
<p n="PT00221081">Deram-nos informações. Zé Ratinho era um rapaz da Murgeira, que se fizera cocheiro dos Gatos. Andára doze annos em Lisboa, batendo, e aprendêra lá a tocar guitarra. Por esta prenda foi que elle se tornou celebre desde Lisboa até Mafra, desde Mafra até á Murgeira. Nas esperas de toiros, nas patuscadas de Friellas e nas noitadas do Dáfundo, Zé Ratinho fazia as delicias dos marialvas e das hespanholas: era um artista para a guitarra.</p>
<p n="PT00221082">Fôra em Lisboa que elle ganhára "queixa de peito_, disseram-nos. Viera muito doente para a Murgeira, tomar ares patrios. Apesar de doente, entretinha-se á noite com a guitarra, na taverna, tocando para os outros ouvir. Os saloios da Murgeira, seus patricios, consideravam-n'o um Orpheu, um Amphion da guitarra. D'aqui o sentimento geral pela morte d'esse excellente rapaz, que deixava a perder de vista os "harmonios" da saloiada patusca.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0022399">A breve trecho, o relogio do Victor dava meia-noite.</p>
<p n="PT0022400">-- Mas então, apostrophou o Gonçallinho, a gente ha de ir-se embora sem ouvir os rouxinoes?!</p>
<p n="PT0022401">Vozes, ao levantar da feira:</p>
<p n="PT0022402">-- Amanhã!</p>
<p n="PT0022403">-- Amanhã!</p>
<p n="PT0022404">O Gonçallinho Jervis disse-me que ia para o seu quarto escrever.</p>
<p n="PT0022405">-- O que vaes tu escrever, meu lyrico?</p>
<p n="PT0022406">-- Vou, antes que me esqueça, dar forma ao outro conto que pensei pelo caminho.</p>
<p n="PT0022407">-- Ah! "A morte do bibliophilo_? Pois vae, e ámanhã o lerás.</p>
<p n="PT0022408">Ia eu para deitar-me, quando o Leotte, muito intrigado ainda com a historia de D. Maria de Alarcão, entrou no meu quarto, procurando certificar-me de que, para desenvencilhar mysterios de mulheres, tinha elle faro como ninguem. Que eu veria; que ou a rapariga tinha falado com sinceridade ou que elle era um grande tolo, do que não estava convencido.</p>
<p n="PT0022409">Depois pegou a contar casos do seu tempo de Coimbra, memorias de condiscipulos e já eu tinha perdido o somno quando elle abordou a historia do seu condiscipulo Barcellos.</p>
<p n="PT0022410">-- Quem era esse? perguntei.</p>
<p n="PT0022411">Como lhe dei trella, foi um gosto ouvil-o.</p>
<p n="PT0022412">Barcellos, o grande, passou quasi desconhecido fóra de Coimbra, onde se doutorou, e fóra de Salvaterra de Magos, onde nasceu.</p>
<p n="PT0022413">Bohemio e improvisador como Bocage, fez a sua lenda em Coimbra, no meio de uma sociedade de rapazes em que a falta de talento era tida como rarissima falha de toque denunciada na contrastaria intellectual da Universidade. Na terra dos cegos, quem tiver um olho é rei. Mas o Barcellos galgou ao primeiro premio e ao primeiro logar através de uma basta legião de sujeitos em que os anonymos eram pequenissima excepção.</p>
<p n="PT0022414">O Barcellos apenas differia de Bocage em não reproduzir pela escripta as suas composições. Falou; toda a sua vida se foi n'isso: falar. Teve improvisos felicissimos, extraordinarios, principalmente em prosa. "Verba volant." Os seus discursos não foram fixados pela stenographia. Não são conhecidos no paiz. Mas aquelles que lh'os ouviram, jámais poderão esquecel-os.</p>
<p n="PT0022415">De copo em punho, a graça, a verbosidade, a satyra e a anecdota emergiam da onda rubra do Bairrada como Venus do seio da vaga azul do oceano. Uma belleza! um primor!</p>
<p n="PT0022416">A Universidade quiz doutoral-o. Elle respondeu que em Salvaterra de Magos um capello era a insignia mais inutil d'este mundo. Redarguiram-lhe que um capello equivalia a uma cathedra. Lá isso não! elle só tinha geito para ser estudante, respondeu. Visto que deixava de ser estudante, iria para Salvaterra annullar-se. Mas a Universidade teimou em dar-lhe o annel de doutor. Elle enfiou-o no dedo, e tratou de annullar-se em Salvaterra.</p>
</sample></samples>