<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0021">
<sample><p n="PT0021391">E todos, muito alto, faziam as contas.</p>
<p n="PT0021392">Ganhavam nas duas assembleias da vila. Não seria por muitos votos, porque o Faria e o administrador tinham feito nos últimos dias um trabalho dos diabos, usando e abusando de todas as tricas, de todas as prepotências -- uma pouca-vergonha. Mas ganhavam com certeza; o Chico barbeiro e o Norberto cortavam a cabeça se se perdesse em qualquer das duas assembleias.</p>
<p n="PT0021393">Em S. Miguel ficavam em minoria. Não lhe podiam valer, era o centro da influência dos Carvalhos.</p>
<p n="PT0021394">A votação da Corte compensava, porém, esta diferença e muito mais. Ali, o padre Soares e o Galrão tinham tudo a postos; e da aldeia de S. Marcos -- que vinha votar à Corte -- o visconde trazia a sua gente arregimentada, sem lhe faltar um só homem.</p>
<p n="PT0021395">Restava S. Gens, muito importante, onde o Lopes dispunha de grande influência pessoal, e, aliado agora com o João Máximo, devia obter uma votação quase unânime.</p>
<p n="PT0021396">Tudo isto somado, apurado, feitos todos os cortes, todos os descontos, deixando margem para todas as eventualidades, dava quatrocentos votos de maioria, perfeitamente seguros. Não havia que sair desta conta. Apenas o Castro, depois de classificados e numerados os papéis, levantou um grito de prudência:</p>
<p n="PT0021397">-- Em todo o caso, meus senhores, é necessário que ninguém se descuide. Olhem que eles ainda trabalham como uns danados... e lá têm as suas esperanças. Eu não sei o que há... mas há coisa!</p>
<p n="PT0021398">Os outros riam: «O Castro era o demónio, a eleição estava ganha, ganhíssima!» E, na certeza do resultado, felicitavam o Azevedo, cheios de deferência, considerando-o já o representante do círculo. O Lopes especialmente contemplava-o com orgulho, com um amor de literato pela sua obra -- era o seu deputado, feito contra o Faria e os Carvalhos, contra o administrador, o governador civil e o ministro do Reino: «Apre! haviam de ver se se brincava com ele!» Mas todos o queriam um pouco para si -- todos o tinham feito. Em roda do candidato havia como um murmúrio continuo de adulações, enquanto o comendador, pomposo e grave na sua jubilação íntima, lhe prognosticava «...situações eminentes, a que ele tinha incontestavelmente direito pelos seus dotes, pela sua respeitabilidade de grande proprietário». Pouco a pouco, o Júlio animou-se, no ruído das conversas, na excitação daquela atmosfera de batalha e vitória. A eleição, de que se desinteressara quase nos últimos dias, embebido em outro e mais fundo sentimento, ocupava-o agora todo -- a sua ambição voltava. Parecia-lhe de novo invejável aquele lugar de deputado, que o podia levar a tudo. No triunfo do momento, na visão de triunfos futuros e maiores, esqueceu completamente as lágrimas da Margarida. Sentia uma impressão de vaidade satisfeita ao ver-se rodeado, cheio de importância, a primeira pessoa, em volta de quem tudo gravitava, de quem todos dependiam. Porque alguns, sem perderem tempo, tomaram-no logo ali de parte, falando-lhe nas suas pretensões: «...querendo ele era uma coisa feita... os deputados da oposição gozavam de mais influência que os da maioria... todos sabiam isso». O próprio Mena, que ainda na véspera, irritado pelos seus ares arrogantes no adro, lhe chamara na ausência «uma besta», enfiou-lhe o braço, familiar e subserviente, dizendo-lhe ao ouvido:</p>
</sample>
<sample><p n="PT0021486">Logo de manhãzinha, a Bárbara, que amassava, o lenço vermelho atado nos cabelos pretos e os belos braços nus, declarou peremptoriamente à comadre Rita, quando esta veio buscar o pão, que não ficava nem mais uma hora na casa:</p>
<p n="PT0021487">-- Era o que me faltava... era servir uma lesma que não e mais do que eu!</p>
<p n="PT0021488">E entre os amigos políticos do Azevedo havia também uma grande emoção. Quando o Francisco Dias, com os seus colarinhos altos e bem lavados, o estômago conchegado na cinta larga, veio um bocado às notícias antes de sair para o monte, encontrou a loja do Loureiro já muito animada. Sentado na cadeira do costume, à parte de fora do balcão, o velho Peres escutava com um sorriso; e os comentários cruzavam- se em volta dele, desfavoráveis mas confusos. Todos tinham admitido que o Azevedo quisesse «arranjar os seus negócios com a rapariga»; mas aquilo desnorteava-os. Não percebendo, condenavam -- ouvia-se esta frase repetida: «É uma loucura, uma perfeita loucura!» E consultavam o Galrão, que, tocado pela esposa, tinha vindo sondar a opinião pública. O Galrão, porém, respondia evasivamente, sem se querer comprometer, não conhecendo ainda o modo de pensar do Lopes:</p>
<p n="PT0021489">-- Decerto... decerto! Eu sempre julguei que o Azevedo tinha outras ideias... Sim, outras intenções... Mas casar-se, senhores!... casar-se!</p>
<p n="PT0021490">Pela volta do meio-dia, o Castro caiu ali como uma bomba. Chegava naquele instante da Ferraria, e acabava de receber a noticia. Estava fumando:</p>
<p n="PT0021491">-- Então, que me dizem a isto? Que disparate! Uma destas nas vésperas de uma eleição! Isto dá cabo de um homem... e uma vergonha!</p>
<p n="PT0021492">A palavra soou mal ao Francisco Dias, que protestou timidamente:</p>
<p n="PT0021493">-- Lá uma vergonha, também não sei porquê? ninguém tem nada que dizer à rapariga...</p>
<p n="PT0021494">-- Muito bonita é ela apesar de trigueirinha! -- apoiou o João Gualberto, já meio voltado na sua benevolência habitual.</p>
<p n="PT0021495">Mas o Castro saltou-lhes, irritado sobretudo com o João Gualberto:</p>
<p n="PT0021496">-- Que diabo de asneira! Que importa lá se é bonita ou feia? E uma costureirinha ordinária, sem um vintém, sem situação, sem nome, sem família, sem coisa nenhuma! Olha que o Azevedo fica numa boa posição! Arranjámos um fresco deputado... não tenha dúvida!</p>
<p n="PT0021497">Justamente o Moniz entrava, de braço dado com o Mena; e a sua chegada criou uma diversão. Todos quiseram ouvir o Moniz, que tinha presenciado «a coisa». E, no silêncio da roda, ele contou a coisa pelos miúdos, principiando pelo principio, como os tinham visto de longe, como se encontraram cara a cara, como a D. Amália disse palavras muito sérias...</p>
</sample>
<sample><p n="PT0021166">-- Está prior na Corte.</p>
<p n="PT0021167">-- O quê, também se fez padre?!</p>
<p n="PT0021168">-- O rapaz, coitado, precisava de um modo de vida... o pai tinha-lhe dado cabo de tudo -- explicou muito naturalmente o padre José.</p>
<p n="PT0021169">Mas o que encantou sobretudo as duas velhas irmãs, foi o modo por que o rapaz falava da avó, com um respeito profundo, com uma saudade ainda viva. No dia seguinte, não se calavam em elogios ao Azevedo: «Tão bom rapaz», diziam elas, «parece impossível que seja dos que escrevem nos papéis!» O comendador, porém, emendou-as, advertindo: «que entre os redactores havia pessoas muitíssimo serias... que a imprensa era uma instituição útil, sendo regrada».</p>
<p n="PT0021170">E, na verdade, as duas santas senhoras faziam dos jornalistas uma ideia singular. Julgavam todos pelo José Mena, que -- segundo afirmavam na vila -- tinha roubado os resplendores de prata dos santos no oratório da mãe, para ir jogar a batota no bilhar do Caxinha, à esquina do Terreirinho.</p>
<p n="PT0021171">Durante o jantar, e apesar da conversa, o Júlio observou dissimulada e curiosamente a sua vizinha do lado. Deu-lhe trinta e cinco... talvez quarenta anos. Em todo o caso era uma bela mulher, alta e forte sem ser gorda, com um busto amplo, muito apertado no vestido de faille, que reluzia como uma couraça. Quando se voltava para ele, nas atenções naturais de uma dona de casa, envolvia-o no olhar directo dos seus olhos verdes, a que os cabelos muito pretos e lustrosos, e as sobrancelhas espessas davam uma expressão um pouco dura. Pareceu-lhe uma senhora muito decidida. Trinchou o peru assado com gestos correctos mostrando os anéis ricos de gosto duvidoso; e dava às duas moças que serviam, ordens curtas e claras, prontamente obedecidas.</p>
<p n="PT0021172">Falou pouco ao jantar, como se os assuntos locais, que seduziam as duas cunhadas, fossem menos dignos da sua atenção; mas depois, quando serviu o café na sala, mostrou-se muito amável, pedindo ao Júlio que fumasse:</p>
<p n="PT0021173">-- Faz favor de se não prender, Sr. Azevedo, nós as senhoras estamos todas tão acostumadas.</p>
<p n="PT0021174">E, como o Júlio colocasse a xícara do café sobre o piano, perguntou-lhe se tocava, dizendo-lhe que a música era a sua distracção favorita, que passava ali horas e horas. O Júlio tocava também, de ouvido, bocados de valsas, e umas peteneras e tangos, aprendidos em má companhia. Esta semelhança de talentos estabeleceu logo uma familiaridade. Falaram de S. Carlos e das últimas óperas. D. Amália ia todos os invernos passar uma temporada em Lisboa, e o teatro lírico era a sua paixão. Ao lembrar-se dos prazeres da capital, lamentou-o:</p>
</sample>
<sample><p n="PT0021110">-- Publiquei apenas alguns contitos insignificantes, muito singelos... um pouco vividos talvez... naquele género simples do Daudet.</p>
<p n="PT0021111">-- Ah!... no género do Daudet! -- disse o Júlio numa surpresa profunda.</p>
<p n="PT0021112">-- E escrevo as crónicas literárias no jornal do distrito, no Clarão do Sul. É possível que V. Exª as tenha notado?</p>
<p n="PT0021113">-- Li alguns números do jornal, mas não... não me lembro bem...</p>
<p n="PT0021114">-- Eu na crónica não uso o meu nome, assino Sagaz.</p>
<p n="PT0021115">-- Ah!!</p>
<p n="PT0021116">A entrada de novas visitas veio interrompê-los. O comendador fazia cerimoniosamente as apresentações; e os amigos políticos sentavam-se em roda, com os chapéus altos sobre os joelhos, enquanto o Júlio começava a notar com uma certa inquietação, que tinha poucas cadeiras, e algumas quebradas.</p>
<p n="PT0021117">Mas a conversa tornou-se geral. O João Gualberto falou: «na situação desgraçada do pais». Então o Lopes, com as pernas abertas, as mãos nos joelhos, expôs as suas ideias:</p>
<p n="PT0021118">-- O que não pode continuar é esta desconsideração sistemática da propriedade. A agricultura, a nossa primeira indústria, descurada; salários cada vez mais caros; encargos pesadíssimos; o preço do género como todos nós sabemos; nisto é que ninguém pensa. Porque afinal quem nos governa são empregados públicos... moços de inteligência, não há dúvida!... mas sem sisudez, sem terem interesses ligados à terra...</p>
<p n="PT0021119">-- E que no fim de contas o que querem é comer, interrompeu o Castro mais positivo.</p>
<p n="PT0021120">-- Não digo tanto, Castro, não digo tanto!... Ainda que desgraçadamente parece, que alguns se têm locupletado à custa dos dinheiros públicos. O remédio, tenho-o eu dito muitas vezes, está em restituir à propriedade a sua legítima influência. A propriedade territorial é a verdadeira, é a única aristocracia dos nossos dias...</p>
<p n="PT0021121">-- Não devemos esquecer a aristocracia do talento, Sr. João Lopes -- observou o Mena.</p>
<p n="PT0021122">-- Ora, sior Mena -- atalhou o Castro sempre positivo. -- Faz favor de me dizer o que paga a tal aristocracia do talento? Quem paga é a terra, e quem deve governar é quem paga... tudo o mais são histórias.</p>
<p n="PT0021123">-- Felizmente o nosso Azevedo reúne as duas aristocracias -- disse o Moniz conciliador.</p>
<p n="PT0021124">O Júlio tinha-se levantado para ir receber o velho Galrão, que entrava, coberto pelo capotinho apesar do calor; e lhe apresentou um homem gordo, de suíças brancas, sem gravata, com os colarinhos altos, bem lavados, presos por dois botões de filigrana de oiro:</p>
<p n="PT0021125">-- Sr. Dr. Azevedo, o Sr. Francisco Dias, um antigo amigo de toda a sua família.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0021446">Mas o Júlio lembrou-se dos famosos novecentos mil réis, a que o comendador delicadamente não aludia.</p>
<p n="PT0021447">-- Aí vem o Castro -- disse este, sentindo rodar uma carruagem.</p>
<p n="PT0021448">Desceram a escada juntos. Em baixo, o Castro deitou a cabeça fora da portinhola, dizendo ao Júlio:</p>
<p n="PT0021449">-- Então... que me diz a uma destas? O comendador perguntava ao cocheiro, o Jerónimo, se vinha o alforge, e o embrulho das mantas, e a condessa, e a maleta. Tudo pronto, ao despedir-se, apertando a mão ao Azevedo:</p>
<p n="PT0021450">-- E verdade, a Sr. D. Amália disse-me que lhe tinha escrito, e que lá o esperava à noite sem falta. Até amanhã.</p>
<p n="PT0021451">De dentro da carruagem, o comendador gritou ao cocheiro:</p>
<p n="PT0021452">-- Ó Jerónimo, prà Ferraria, e toca!</p>
<p n="PT0021453">O rapaz ficou um instante parado na porta, vendo a carruagem descer a rua ao trote dos machos castanhos. Pensava no João Lopes, que ia passar a noite em um monte, tratando da sua eleição... e na D. Amália, que o esperava em casa, só.</p>
<p n="PT0021454">O Júlio tinha perdido um tempo precioso a conversar com o João Lopes -- as duas irmãs deviam ir já longe, mesmo naquele passinho demorado da Henriqueta.</p>
<p n="PT0021455">Quando desembocou da travessa para o campo, ficou um momento em dúvida, sem saber a direcção que devia tomar. Mas lembrou-se, que elas, em pequenas, iam bastantes vezes à horta da D. Margarida -- a horta chamada dos Frades, onde estava a Prazeres, e que era agora sua. Podiam muito bem ter ido para lá -- ficava perto, do outro lado do ribeiro. Ele nunca mais para ali fora desde os tempos de rapaz de escola; mas conhecia o caminho a palmos. Tomou à direita, na estrema de um farrejal, um carreirito estreito, entre chupa-méis já secos e cardos em flor. Na encosta descoberta, voltada ao poente, o Sol da tarde ainda caia pesado, num calor abafadiço de trovoada. Em cima, na matriz, ouviu dar seis horas.</p>
<p n="PT0021456">Depois de atravessar o ribeiro sobre a velha ponte de um só arco, achou-se em uma das estradas, que desciam da vila. Orientou-se. Virando à esquerda, a horta dos Frades devia ficar logo ali em baixo, a terceira ou a quarta. A estrada, uma simples carreteira fundamente cortada das rodas, acompanhava a margem do ribeiro, apertada de um lado pelos valados de pitas das hortas, do outro pelas balsas de silvados, que trepavam aos troncos das faias. O Júlio seguiu-a devagar, procurando encontrar na poeira a marca dos pés das raparigas. Esta pesquisa interessava-o; dava-lhe a sensação do caçador que segue uma pista.</p>
</sample></samples>