<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0029">
<sample><p n="PT002957">Pouco adiante, a confinar com o adro de San Domingos, elevava-se em um angulo meridional do Rocio uma elegante e vistosa casaria.</p>
<p n="PT002958">O infante bateu de rijo com os copos da espada tres pancadas no portal e a porta franqueou-se-lhe minutos depois.</p>
<p n="PT002959">Ambos subiram os degraus de uma escadaria resguardada de tapetes e depressa alcançaram assim o primeiro andar da casa.</p>
<p n="PT002960">Introduziu-os um domestico em uma sala de paredes vistosamente forradas de ricos pannos de Arras e toda mobilada com largas cadeiras cobertas de seda escarlate.</p>
<p n="PT002961">D'esta sala passaram a um gabinete de exiguas dimensões onde a seda, o brocado, as rendas e os cristaes de Venesa offereciam ás vistas um aspecto encantador.</p>
<p n="PT002962">Mais adiante abriu-se-lhes um salão da mais requintada opulencia. Tudo ahi reçumava riquesa e bom gosto. Julgar-se-hia logo a perfumada recamara de uma princesa.</p>
<p n="PT002963">Os reposteiros foram talhados de uma preciosa fasenda da Persia que Dom Affonso de Noronha mandara recentemente nos galeões das Indias. Não eram as tapeçarias que cobriam o soalho de menos valor e variedade. Por toda a parte macios coxins estofados de seda asul e franjados de ouro. Alguns quadros que representavam as viagens de Dom Henrique e as descobertas de Vasco da Gama, pendiam das largas paredes. Varias figuras da melhor porcelana da China se viam aos recantos do salão sobre dous elegantes bufetes com esmero trabalhados de madeira de ebano. Mil outros objectos de porcelana, prata e marfim decoravam finalmente com luxo oriental aquella mansão de fadas.</p>
<p n="PT002964">Mal o pagem se dispunha a observar os ricos estofos e as admiraveis pinturas, eis que apparece no salão uma das mais prendadas e gentis damas do reinado de Dom João III.</p>
<p n="PT002965">Trajava um vestido de lhama asul guarnecido com alamares de passamanes de prata e ouro, decotado a modo de revelar todo o seu alvo pescoço e tam curto das mangas que se lhe viam quasi todas as rosadas carnes do seu braço.</p>
<p n="PT002966">Poucos pintores estudaram ainda tam bello perfil e mais alegre figura.</p>
<p n="PT002967">Eram, como dous astros de amor, cheios de ternura e limpidez os seus olhos castanhos. Não havia mãos de mais fina epiderme nem dedos de mais esmerada estructura. O contorno do nariz não cedia em perfeições aos das estatuas gregas que representam a deusa das graças e dos amores. Os labios, feitos das petalas de uma rosa, possuia-os tam frescos e delicados que pareciam de uma criança.</p>
<p n="PT002968">Quanto não valiam os seus sorrisos e que thesouros de ternura não encerravam as suas fallas!</p>
</sample>
<sample><p n="PT0029478">O carcereiro esgaseou attonitamente os olhos e respondeu com firmesa:</p>
<p n="PT0029479">-- Por 1:000 escudos vende-se a alma ao diabo. Quero, meu fidalgo!</p>
<p n="PT0029480">-- Fases bem, fases bem. Estas abobadas cheiram a vermes podres e a cadaveres queimados!</p>
<p n="PT0029481">VANTAGEM DE DOUS CONTRA UM</p>
<p n="PT0029482">Preparava-se o badage para se escapulir do carcere quando o homunculo, em attitude de lhe embargar a passagem, desfechou das suas guelas herculeas uma estridente cascalhada de riso.</p>
<p n="PT0029483">-- Meu fidalgo, regougou elle, julga que eu seja de animo tam simplorio que lhe favoreça a escapula sem primeiro arrecadar no bolso os mil ducados promettidos por vossa senhoria? Pardés que me rio com vontade, meu fidalgo!</p>
<p n="PT0029484">-- Fallas com prudencia e siso. Quem deve, paga. Eu, em troca da minha liberdade, devo dar-te 1:000 escudos. Devo-te portanto 1:000 escudos em ouro ou prata. Mas esse dinheiro, embora seja em perolas de Ceylão ou em ouro de Ophir, difficilmente se arrecada no bolso do gibão.</p>
<p n="PT0029485">-- Pois, meu fidalgo, teremos o contracto desmanchado... Demais, quasi estou repeso do que fiz. As más acções produsem o effeito da ferrugem nos metaes: fasem mossa na consciencia. Porventura merecem os meus amos que os atraiçoe? Pagam pouco, é verdade. De que valem 150 crusados? De que valem elles? Uma ninharia que não chega para a cova de um dente e não é preciso que o dente seja de elefante. Mas emfim sempre me pagam...</p>
<p n="PT0029486">-- Percebo, percebo. Sabes que mais val um passaro na mão do que dous a voar. Dá cá, toma lá. Não é isso? Pois eu vou satisfaser os teus desejos.</p>
<p n="PT0029487">O badage pediu um tinteiro e sobre meia folha de papel escreveu com letra maiscula o seguinte bilhete:</p>
<p n="PT0029488">«Dona Catharina de Austria, rainha de Portugal, entregará ao portador a quantia de mil ducados em ouro ou prata. Do cárcere da inquisição do Rocio, aos 29 de desembro de 1553. Pedro, o pagem.»</p>
<p n="PT0029489">-- Toma, disse depois ao homunculo. Este bilhete vale bem o teu dinheiro. Ficas satisfeito?</p>
<p n="PT0029490">O carcereiro empolgou a meia folha de papel e com soffreguidão o perpassa duas veses em frente dos olhos. Quando lhe cresceu tempo de o ler, curvou a cabeça em testemunho de respeito e contrictamente resmoneou:</p>
<p n="PT0029491">-- Meu fidalgo, bem adivinhava eu a estirpe de vossa senhoria! Tem relações com sua altesa serenissima Dona Catharina de Austria, um coração de bondade como não ha outro mais protector dos pobres e dos infelises. Que immensa gloria, que felicidade a minha em topar com tam boa e poderosa gente! Beijo-lhe as mãos, meu rico infantão. Agora sim. Para tudo quanto precise tem ás suas disposições o servo mais humilde e mais dedicado. Prompto, meu amo! Logo ou ámanhan, agora e já, sempre e sempre me disponho a servil-o. Palavra de homem honrado: quer partir já? quer que se bote o fogo a esta casa maldita? quer que se espatife com um cutelo a cabeça do snr. Simão Rodrigues? Eu obedeço como deve sempre obedecer o servo, o escravo. Ordene, meu fidalgo!</p>
</sample>
<sample><p n="PT0029431">-- Conta redonda: 150 crusados por anno.</p>
<p n="PT0029432">-- 150 crusados por anno correspondem a pouco mais de 12 crusados por mez e a menos de 200 reis por dia. Julgas que não é pouco?</p>
<p n="PT0029433">-- Deveras é muito pouco para quem se vê obrigado a sustentar mulher e filhos...</p>
<p n="PT0029434">-- Ah, tambem tens familia?</p>
<p n="PT0029435">-- Quem não tem familia, meu fidalgo?</p>
<p n="PT0029436">-- De certo não sabes quem eu sou. Eu vivo sem paes, sem irmãos e sem parentes. Disem que sou um christão novo! Sou talvez um apostata, um reprobo, um paria! Vivi por longo tempo na innocencia e no socego dos sertões. Meus paes e meus parentes nutriam-se dos cachos das palmeiras, com todo o fervor das suas almas fasiam as suas orações no templo de Trichandur e as tempestades da desgraça jámais varreram tanto o repouso do seu corpo como as crenças do seu espirito. Mas um dia nos mastareus de enormes galeões appareceu arvorada a bandeira lusitana n'esse grandioso imperio onde as plantas são fructos, as aguas perolas e as pedras preciosas. Esta bandeira significava o symbolo da fé; era o labaro da paz e da fraternidade. Por isso de todas as cidades e aldeias se receberam os companheiros de Vasco da Gama como irmãos e amigos. Estabeleceu-se a troca dos generos, entabolaram-se todas as transacções commerciaes, vendiam-se pelos brocados de seda e pelos tecidos de lan ou de algodão o coral e o marfim, as perolas e o ouro, a canella e toda a casta de especiarias. Mas, ah, depressa a cobiça das riquesas transtornou a paz e a ventura das Indias! Em vez da troca e dos contractos mercantis, os portugueses foram preferindo as dadivas e a vassalagem por não desmentirem que chegavam tam mortos de fome como vivos de cobiça. Accendeu-se então por toda a parte o facho da guerra e da discordia. Familias inteiras perderam a fasenda e a liberdade, povos inteiros perderam a familia e a existencia. Não te farei a resenha dos roubos e das violencias, dos combates e dos incendios. Basta saberes que foi assim que eu fiquei só no mundo: sem patria, sem dinheiro e sem amparo...</p>
<p n="PT0029437">-- Uum, uum! Não sei se acredite o que me diz, atalhou o carcereiro. Não acredito de certo. Vossa mercê ou vossa senhoria é mais do que inculca ou inculca mais do que é.</p>
<p n="PT0029438">-- Então que favoravel ou ruim ideia fases de mim?</p>
</sample>
<sample><p n="PT0029307">-- Pardés que não nos faltou susto! apostrofou o timido cardeal ao mesmo tempo que se aventurava a sair da toca d'essa mesma arvore.</p>
<p n="PT0029308">El-rei não pôde conter a explosão de uma risada e todos, sem distincção de gerarchias, expansivamente lhe seguiram o exemplo.</p>
<p n="PT0029309">-- É bom signal, affoutou-se a diser o pagem, que sua altesa esteja de agradavel humor.</p>
<p n="PT0029310">-- Signal é de boa caçada. Não achas, pagem?</p>
<p n="PT0029311">-- Assim me parece, meu senhor.</p>
<p n="PT0029312">-- Mas que tens ahi? Que animal é esse?</p>
<p n="PT0029313">-- Meu senhor, são os despojos da caçada.</p>
<p n="PT0029314">Em seguida contou a princesa Dona Joanna as peripecias do fatal acontecimento e logo de todos fôra o pagem felicitado por sua valentia e dedicação.</p>
<p n="PT0029315">A LUTA</p>
<p n="PT0029316">A rainha, forcejando por esquecer as extraordinarias impressões da caçada, recreava-se momentos depois na sua recamara dos paços de Almeirim com a leitura das trovas populares do celebre Juan de Encina.</p>
<p n="PT0029317">A tristesa empanava-lhe levemente o brilho dos olhos feiticeiros e a cada minuto lhe assaltava o espirito de ideias desconsoladoras. Parecia inquieta do animo como se adivinhasse alguma funesta novidade.</p>
<p n="PT0029318">Entrou o pagem n'esta occasião e pé ante pé dirigindo-se para o lado esquerdo da rainha, fitou-a com olhares de poetica melancolia.</p>
<p n="PT0029319">-- Estimo ver-te, pagem. Tenho passado aborrecida e será muito do meu gosto ouvir contar alguma façanha alegre. Sempre me dirás o que tens feito...</p>
<p n="PT0029320">-- Nem tudo se diz, senhora.</p>
<p n="PT0029321">-- Sempre te conheci mysterioso. Mas agora, meu pagem, lembra-te de que estás ao pé de quem deveras te estima...</p>
<p n="PT0029322">-- Sei reconhecer a vossa amisade, senhora. O pobre pagem deixar-se-hia estrangular pelas garras de um tigre só para vos compraser. Não faseis ideia da minha dedicação, não podeis medir a grandesa do meu amor!</p>
<p n="PT0029323">A rainha estremeceu levemente como se a ferisse a ponta de um alfinete.</p>
<p n="PT0029324">-- Por ventura me tens amor? assim o interrogou com um sorriso jovial.</p>
<p n="PT0029325">-- Juro-o pelos Vedas.</p>
<p n="PT0029326">-- Mas não reparas nos meus annos? Não vês claramente que já sou velha!</p>
<p n="PT0029327">-- Uma rainha nunca envelhece. É uma eterna primavera de florescencia e de perfumes.</p>
<p n="PT0029328">-- Sendo verdade o que dises, reconheço que sou uma excepção.</p>
<p n="PT0029329">-- Senhora, esplendem em vós todas as graças e possuis todos os encantos!</p>
<p n="PT0029330">-- Ousado mancebo, não saberei regeitar as tuas galanterias; mas emfim não sabes que uma rainha não deve amar ninguem? Contenta-te com a minha estima. Dou-te a minha amisade e isso é bastante.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0029472">-- Que devo faser então?</p>
<p n="PT0029473">-- Deves desaferrolhar-me a porta do carcere...</p>
<p n="PT0029474">-- Perco o meu emprego.</p>
<p n="PT0029475">-- Quanto vale o teu emprego?</p>
<p n="PT0029476">-- Vale mais de 100 escudos.</p>
<p n="PT0029477">-- Terás 500 escudos, terás 1:000 escudos. Queres vender a minha liberdade por 1:000 escudos em boas moedas de ouro?</p>
<p n="PT0029478">O carcereiro esgaseou attonitamente os olhos e respondeu com firmesa:</p>
<p n="PT0029479">-- Por 1:000 escudos vende-se a alma ao diabo. Quero, meu fidalgo!</p>
<p n="PT0029480">-- Fases bem, fases bem. Estas abobadas cheiram a vermes podres e a cadaveres queimados!</p>
<p n="PT0029481">VANTAGEM DE DOUS CONTRA UM</p>
<p n="PT0029482">Preparava-se o badage para se escapulir do carcere quando o homunculo, em attitude de lhe embargar a passagem, desfechou das suas guelas herculeas uma estridente cascalhada de riso.</p>
<p n="PT0029483">-- Meu fidalgo, regougou elle, julga que eu seja de animo tam simplorio que lhe favoreça a escapula sem primeiro arrecadar no bolso os mil ducados promettidos por vossa senhoria? Pardés que me rio com vontade, meu fidalgo!</p>
<p n="PT0029484">-- Fallas com prudencia e siso. Quem deve, paga. Eu, em troca da minha liberdade, devo dar-te 1:000 escudos. Devo-te portanto 1:000 escudos em ouro ou prata. Mas esse dinheiro, embora seja em perolas de Ceylão ou em ouro de Ophir, difficilmente se arrecada no bolso do gibão.</p>
<p n="PT0029485">-- Pois, meu fidalgo, teremos o contracto desmanchado... Demais, quasi estou repeso do que fiz. As más acções produsem o effeito da ferrugem nos metaes: fasem mossa na consciencia. Porventura merecem os meus amos que os atraiçoe? Pagam pouco, é verdade. De que valem 150 crusados? De que valem elles? Uma ninharia que não chega para a cova de um dente e não é preciso que o dente seja de elefante. Mas emfim sempre me pagam...</p>
<p n="PT0029486">-- Percebo, percebo. Sabes que mais val um passaro na mão do que dous a voar. Dá cá, toma lá. Não é isso? Pois eu vou satisfaser os teus desejos.</p>
<p n="PT0029487">O badage pediu um tinteiro e sobre meia folha de papel escreveu com letra maiscula o seguinte bilhete:</p>
<p n="PT0029488">«Dona Catharina de Austria, rainha de Portugal, entregará ao portador a quantia de mil ducados em ouro ou prata. Do cárcere da inquisição do Rocio, aos 29 de desembro de 1553. Pedro, o pagem.»</p>
<p n="PT0029489">-- Toma, disse depois ao homunculo. Este bilhete vale bem o teu dinheiro. Ficas satisfeito?</p>
<p n="PT0029490">O carcereiro empolgou a meia folha de papel e com soffreguidão o perpassa duas veses em frente dos olhos. Quando lhe cresceu tempo de o ler, curvou a cabeça em testemunho de respeito e contrictamente resmoneou:</p>
</sample></samples>