<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0034">
<sample><p n="PT003477">Afflicta com esta carta, a infeliz senhora procurou um advogado, que fôra muito amigo de seu defunto marido, e communicou-lhe os seus receios.</p>
<p n="PT003478">N'esse mesmo dia, o doutor acompanhou-a a casa do commendador. Este, ao vel-a, comprehendeu immediatamente do que se tractava.</p>
<p n="PT003479">-- Tencionando retirar-me para o Rio de Janeiro, venho prevenir vossa excellencia de que desejo levantar da sua mão os capitaes que honestamente me tem administrado. Se não fosse o desejo de ir ver meu filho, continuaria a aproveitar me da zelosa e desinteressada administração do sr. commendador.</p>
<p n="PT003480">-- E sabe vossa excellencia se n'este momento lhe poderei entregar esse dinheiro? Não m'o confiou para negociar, afim de que tivesse maiores lucros do que estando na sua mão? Na vespera de seu filho partir para o Brazil, quando dei a vossa excellencia os cinco contos de réis, que me exigiu, não me promptifiquei a entregar lhe quanto aqui tivesse? Vossa excellencia não comprehende a possibilidade de que esse dinheiro esteja empregado em qualquer negocio, e de que n'esse caso me seja difficil devolver-lh'o de um momento para o outro? Felizmente não succede assim, pelo que dou graças a Deus! Quanto o estimo! Vossa excellencia, por qualquer circumstancia, deseja retirar das minhas mãos os seus capitaes, e não tem o sufficiente valor de m'o dizer de cara a cara! Pois, minha senhora, continuou elle, simulando um gesto de profundo resentimento, e levantando um pouco a voz, eu, que tenho a coragem das minhas acções, escudado pelo meu nome e pela minha honestidade, declaro aqui, alto e bom som, que sou eu que exijo, que vossa excellencia retire d'aqui os seus fundos, e quanto antes.</p>
<p n="PT003481">Havia tanta dignidade nas palavras do commendador, a sua voz era tão firme, tão altivo e tão seguro o seu olhar, que D. Marianna chegou a convencer-se de que era uma ingratidão o que vinha de fazer.</p>
<p n="PT003482">-- Ha perto de quatro annos, continuou o commendador dirigindo se ao advogado, que eu administro os bens d'esta senhora. O seu rendimento, que não chegava a um conto e duzentos por anno, subiu a um conto e seiscentos. Uma propriedade que lhe valia o muito quatro contos de réis, vendi-lh'a e appliquei o producto d'ella n'um negocio, que rende para cima de doze por cento. Que necessidade tenho eu d'isto tudo? Tenho empregado trabalho e tempo; e preciso eu por ventura de capitaes alheios para fazer as minhas transacções? Escusado será dizer que não. Para que o fiz? Para o seu bem! Boa paga, não haja duvida. Que esta lição me sirva! Pois, minha senhora, ajuntou elle, voltando-se para D. Marianna, rogo a vossa excellencia que ámanhã, sem falta, até ás onze horas da manhã, encarregue alguem de me tomar contas, e queira vossa excellencia vir tambem, afim de me passar recibo do dinheiro que tenho na minha mão. Hoje mesmo, se lhe fosse possivel, apezar de ser tarde, muito prazer me daria.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0034404">-- Mas elle morreu ou não morreu?</p>
<p n="PT0034405">-- Dizem que está melhor.</p>
<p n="PT0034406">-- Veremos como se porta o brazileiro.</p>
<p n="PT0034407">-- Até agora, não ha razão de queixa, segundo me disseram. Lá ficou n'um bello quarto do hotel, tendo por enfermeiras a mulher do magnata, e as duas filhas.</p>
<p n="PT0034408">-- Tenho pena de não ter sido eu o atropellado, só para ter taes enfermeiras.</p>
<p n="PT0034409">-- Vocês vão d'aqui para o Marrare de Polimento, ou ficam ainda a descobrir a mysteriosa individualidade do menino de ouro, como se diz na minha terra?</p>
<p n="PT0034410">-- Vamos para o Marrare, responderam os outros tres, dirigindo-se pela rua do Chiado.</p>
<p n="PT0034411">Reflectindo em que o atropellado podia muito bem ser o pae de Martha, o mysterioso protector da infeliz criança seguiu os quatro individuos até á sua entrada no Marrare de Polimento.</p>
<p n="PT0034412">Entrou tambem.</p>
<p n="PT0034413">O que primeiro falára do acontecimento ficou á porta assobiando alegremente; os outros dirigiram-se para os bilhares.</p>
<p n="PT0034414">-- Deve estranhar uma pergunta que lhe vou fazer, disse o desconhecido interrompendo o assobio do "dilettante". Ha tres horas que procuro um individuo que desappareceu de sua casa. Quando me apeei de um trem no Largo das Duas Egrejas, percebi que falavam ácerca de uma pessoa que tinha sido atropellada, e confesso-lhe que commetti a indiscrição de os escutar. Póde ser que seja esse o mesmo individuo que procuro.</p>
<p n="PT0034415">-- Talvez, respondeu amavelmente a pessoa a quem estas palavras foram dirigidas. O que sinto é não lhe poder dizer o seu nome. Sei apenas que está no Hotel de Bragança.</p>
<p n="PT0034416">Retribuindo n'um aperto de mão a amabilidade com que fôra recebido, o protector de Martha correu immediatamente para o sitio que lhe haviam indicado.</p>
<p n="PT0034417">Ao chegar perguntou ao guarda portão se ainda alli estava um sugeito que de manhã fôra pizado por um brazileiro.</p>
<p n="PT0034418">-- E não só por um brazileiro como tambem por um visconde, respondeu o guarda portão, como se n'estas palavras quizesse tornar mais illustre o atropellamento, ou diminuir a culpabilidade dos animaes dividindo-a por todos quatro.</p>
<p n="PT0034419">-- É possivel falar lhe?</p>
<p n="PT0034420">-- É possivel vel-o; emquanto a falar-lhe isso fia mais fino, respondeu o guarda portão. Ainda não tornou a si.</p>
<p n="PT0034421">-- Pois obsequiava-me muito se me podesse conduzir ao seu quarto.</p>
<p n="PT0034422">Minutos depois entrava no quarto do ferido.</p>
<p n="PT0034423">Jeronymo ainda se encontrava no mesmo estado lethargico. A dôr das feridas havia-lhe diminuído progressivamente, comtudo a perda de sangue tinha sido abundante, e ao pobre operario nem forças restavam para pedir que chamassem a sua familia, de quem n'esse instante tão amargamente se recordava. A imagem de Balbina e de sua filha passava-lhe por entre as visões da febre, como se as visse alli, pregadas á sua cabeceira.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00341407">[Ilustração: É de joelhos que lh'o imploro! ("pag. 213")]</p>
<p n="PT00341408">Ao chegar ao hotel de Bragança, Magdalena encontrou sua mãe louca de alegria. Já tinha sabido por Tristão e pelo visconde de Coruche, a mercê que sua magestade acabava de lhe offerecer.</p>
<p n="PT00341409">-- Um abraço minha filha! exclamou D. Maria Egypciaca. El-rei, attendendo aos serviços que temos prestado ao paiz durante a epidemia, acaba de encarregar o conselheiro Poderosa, de perguntar a teu pae que nome deseja dar ao titulo de conde que lhe vae ser concedido. Fique portanto sabendo, accrescentou ella, que d'aqui a pouco tempo será filha de uma condessa! Que te parece Olympia?</p>
<p n="PT00341410">-- Parece-me que sua magestade acaba de nos dispensar uma grande honra, respondeu Olympia, para dizer qualquer coisa a sua mãe.</p>
<p n="PT00341411">-- Mas que vejo, Magdalena! disse D. Maria Egypciaca, voltando-se para sua filha. Que tens tu? meu Deus! que terrivel pallidez!</p>
<p n="PT00341412">-- É tão grande a alegria que nossa mãe experimenta só com a ideia do titulo, que nem sequer reparou para o estado em que te encontras! Doe te a cabeça, Magdalena?</p>
<p n="PT00341413">-- Não, respondeu ella; comtudo, sinto-me alguma coisa indisposta.</p>
<p n="PT00341414">-- Pois faz a diligencia de te animares! É de suppôr que venha cá hoje passar a noite o conselheiro Poderosa. Já pedi a tua irmã quasi de mãos postas que se fizesse mais amavel. Veremos como se porta.</p>
<p n="PT00341415">-- Preciso falar-lhe, minha mãe, interrompeu Magdalena, dirigindo-se a D. Maria Egypciaca.</p>
<p n="PT00341416">-- É negocio grave, pelo que vejo! Succedeu alguma novidade no hospital?</p>
<p n="PT00341417">-- Não, por certo. É outro assumpto inteiramente diverso.</p>
<p n="PT00341418">-- Não podemos falar aqui mesmo? perguntou a futura condessa.</p>
<p n="PT00341419">-- Já disse a minha mãe que era uma coisa em particular.</p>
<p n="PT00341420">D. Maria Egypciaca, seguida por sua filha, entrou no gabinete de Tristão, aonde varias vezes temos conduzido o leitor.</p>
<p n="PT00341421">-- Que queres pois? perguntou ella, reclinando-se commodamente sobre uma cadeira á voltaire.</p>
<p n="PT00341422">-- Venho prevenir minha mãe que desejo entrar para um convento antes do prazo de um mez.</p>
<p n="PT00341423">-- Estás doida, ou variada! exclamou ella como se não acreditasse nas palavras que escutava.</p>
<p n="PT00341424">-- Nem doida, nem variada! respondeu Magdalena. É uma resolução de que ninguem será capaz de me afastar.</p>
<p n="PT00341425">-- Mas que te impelle a similhante determinação? Explica-m'o. Quem melhor do que tua mãe poderá ser tua confidente.</p>
<p n="PT00341426">-- Basta que o saiba Deus, em cujos braços me quero occultar, respondeu-lhe serenamente Magdalena.</p>
<p n="PT00341427">-- Esta rapariga enlouqueceu! acudiu D. Maria.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00341621">-- Isso é fraqueza, respondeu Olympia. Assim estou eu.</p>
<p n="PT00341622">Magdalena desceu ás enfermarias e depois de dar as suas ordens, entrou no trem e mandou seguir para Alcantara.</p>
<p n="PT00341623">«Disse-me que ia para bordo. Já lá deve estar. Mas isto é uma loucura, pensava ella. Uma mulher da minha edade ir procurar um homem a bordo do seu navio? Embora! A minha consciencia está livre e tranquilla! Não foi Deus quem predispoz todas estas circumstancias, servindo-se de mim para sua intermediaria? Que poderei receiar?»</p>
<p n="PT00341624">Voltando-se para o cocheiro disse-lhe que parasse na rocha do Conde de Obidos.</p>
<p n="PT00341625">Ao chegar ao boqueirão, Magdalena apeou-se, e dirigindo-se aos catraeiros, pediu a um d'elles que a levassem a bordo da galera Esperança.</p>
<p n="PT00341626">Todos queriam ser o primeiro a conduzil-a.</p>
<p n="PT00341627">Escolhendo o mais edoso, desceu a rampa e entrou no bote.</p>
<p n="PT00341628">Que de poemas se agitavam em sua alma á medida que se approximava da galera! Como ella, escrava de um dever, ia para sempre abandonar a sua ventura!</p>
<p n="PT00341629">Restava-lhe apenas no meio dos seus infortunios, a grata lembrança de devolver aos braços d'aquelle homem a pobre mãe que elle tão anciosa e infructiferamente havia buscado!</p>
<p n="PT00341630">A pouca distancia viu Manuel de Mendonça, de pé, encostado á amurada. Com o rosto curvado sobre o peito, olhava para as aguas da corrente, que vinham no seu eterno movimento gemer de encontro á quilha da embarcação.</p>
<p n="PT00341631">Ao ver aquelle bote que se lhe dirigia por estibordo, reconheceu immediatamente a filha de Tristão de Almeida, e, descendo a escada de corda, veiu recebel-a no momento em que abordava á embarcação.</p>
<p n="PT00341632">-- Preciso falar-lhe, disse Magdalena. E nem mesmo subo, ajuntou ella, olhando tristemente para a galera.</p>
<p n="PT00341633">Manuel entrou para o bote, e Magdalena mandou que remassem para o caes.</p>
<p n="PT00341634">Durante o curto espaço de tempo que levaram em chegar á rocha, Magdalena não lhe dirigiu uma palavra.</p>
<p n="PT00341635">Manuel não sabia que pensar.</p>
<p n="PT00341636">Os catraeiros olhando-se mutuamente, conjecturavam entre si, o que seria a causa d'aquelle mysterio.</p>
<p n="PT00341637">Chegaram finalmente á rocha.</p>
<p n="PT00341638">Ao subir as escadas, Magdalena voltou-se para Manuel de Mendonça, ergueu o véu que lhe occultava o rosto, e demorou-se fitando-o por alguns instantes.</p>
<p n="PT00341639">-- Vim buscal-o tão apressadamente, porque lhe quero dar o maior prazer que tem experimentado na sua vida. A Providencia fez com que me encontrasse, para lhe depositar nos seus braços tudo quanto tem de mais precioso sobre a terra.</p>
<p n="PT00341640">Manuel contemplava-a sem comprehender uma palavra.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00341813">Esta extende-lhe silenciosamente a mão, occultando ao mesmo tempo o rosto com um lenço de cambraia.</p>
<p n="PT00341814">João Poderosa fica immovel por alguns segundos, e em seguimento retira-se para falar com Olympia.</p>
<p n="PT00341815">Ao approximar-se lhe, a noiva simula um estremecimento de surpreza, e, esquecendo o embrulho das bolachinhas que conservava no regaço, entorna-o, fazendo rebolar as bolachas sobre a alcatifa.</p>
<p n="PT00341816">O conselheiro curva o busto, e salva os despojos farinaceos que se preparavam para fazer as delicias da mastigação da sua futura esposa!</p>
<p n="PT00341817">No momento em que o conselheiro principiava o seu dialogo com Olympia, Magdalena, que havia chegado o rosto aos labios de seu pae, volta-se para a condessa.</p>
<p n="PT00341818">Esta pergunta lhe o que deseja.</p>
<p n="PT00341819">-- Meu pae, necessita estar sosinho commigo e pede a todos que se retirem, responde Magdalena.</p>
<p n="PT00341820">A condessa levanta-se. Olympia e o conselheiro seguem-n'a. Este ultimo demora se no gabinete com sua futura sogra; Olympia aproveita a occasião de ir á copa tomar uma canja de gallinha.</p>
<p n="PT00341821">-- Sinto que me foge a vida, filha, disse o conde extendendo a mão para Magdalena. Não quero morrer sem ter cumprido os meus e os teus desejos. Agora que me sinto mais tranquillo, vae tu, Magdalena, vae tu mesma buscar D. Marianna de Mendonça. Quero ouvir-lhe o perdão de seus proprios labios, e tambem do Manuel. Vae Magdalena, vae, minha filha, cumpre com este ultimo desejo de teu pae.</p>
<p n="PT00341822">-- E minha mãe?... e toda a gente?...</p>
<p n="PT00341823">-- E o que temos nós com toda esta gente, Magdalena? Trata-se agora da minha consciencia. Quero apresentar-me deante de Deus arrependido de todos os males que causei n'este mundo. Desde que confiei todos os peccados áquelle santo padre que me trouxeste, minha filha, já não receio o desconhecido. Sinto-me muito mais alliviado. Quando eu morrer, Magdalena, dentro da minha secretaria, encontrarás um pequeno cofre de platina; guarda-o, e a mais ninguem confies os segredos que elle encerra. Só tu serás digna d'isso. O meu testamento está na gaveta pequena d'aquella secretaria. Ha quatro dias que foi feito. Parecia adivinhar o que succedia! Foi Deus! Deixo quatrocentos contos a D. Marianna de Mendonça: ainda não é muito, para o que lhe fiz soffrer! Agora, que sabes o principal, vae filha, e possa o perdão d'essa mulher fazer com que a minha alma, voando aos pés de Deus, seja acolhida no seu divino regaço.</p>
<p n="PT00341824">Afastando-a brandamente, tornou a pedir-lhe que fosse buscar D. Marianna de Mendonça.</p>
</sample></samples>