<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0028">
<sample><p n="PT0028873">Lembrou-se da Viscondessa, a quem, por um louco capricho, mentindo, affirmára que partiria para o Brazil. Tudo em vão. O orgulho -- desgraçado orgulho! -- abafára-lhe no peito esse passo miseravel.</p>
<p n="PT0028874">Começou, então, o desalento, como um vidro moido, de consumir-lhe a, já de si, inutil existencia.</p>
<p n="PT0028875">N'um momento lucido em que o espectro da fome, esqualido e magro como Satan, se lhe desenhava deante dos olhos com as cem boccas hediondas, Alfredo, a par de um suor glacialmente cortante, experimentou o que jámais e em sua vida experimentára -- uma ancia de trabalho, para o qual, em verdade, nunca se sentira predisposto.</p>
<p n="PT0028876">Embalde, porém, lhe foram essas visões. Passageiro e ephemero se lhe antolhou o iris da redempção sobre a terra.</p>
<p n="PT0028877">Sonharia acaso? Trabalhar... e em que? A intelligencia havia-se-lhe apagado, ao contacto de uma embriaguez quasi habitual. Sentir, era-lhe impossivel, uma vez que do coração nada mais restava, além de uma sensação perfeitamente estupida e material: e vontade, se a tinha, quasi nem já se revelava.</p>
<p n="PT0028878">Do rapaz d'outros tempos, galanteador e elegante, apenas restava uma sombra. A barba medrára a esmo. O cabello, cobrindo-lhe a góla do casaco, imprimia-lhe um aspecto singularmente triste e repugnante. Encaral-o de frente o mesmo era que tomal-o por um salteador disfarçado.</p>
<p n="PT0028879">Um dia, foi Julio casualmente surprehendido, no seu escriptorio, por esta desgraçada victima de uma exaggerada e dolorosa ociosidade.</p>
<p n="PT0028880">-- Que me quer? interrogou o negociante.</p>
<p n="PT0028881">-- Eu, senhor, fui rico, e sou hoje pobre, Em nome da mulher, que ambos amámos, venho pedir-lhe um emprestimo de duzentos mil réis...</p>
<p n="PT0028882">-- Em nome da mulher que só eu amei e que o senhor perdeu -- convido-o a retirar-se d'esta casa.</p>
<p n="PT0028883">-- Muito bem! uma vez que assim o querem, far-me-hei ladrão -- exclamou Alfredo.</p>
<p n="PT0028884">E fez-se fabricante de notas falsas.</p>
<p n="PT0028885">Causas e motivos</p>
<p n="PT0028886">Diz-se geralmente que a humanidade esta enfêrma.</p>
<p n="PT0028887">A mocidade padece uma horrivel molestia -- o tédio.</p>
<p n="PT0028888">A corrupção physica caminha a par da corrupção moral. As aguas são detestaveis; o ar pouco sadio, contaminado de miasmas e de putrefacção. De modo que as nossas cidades modernas são uns verdadeiros sorvedouros de existencias humanas, onde os obitos crescem sobre os nascimentos na razão de um por mil.</p>
<p n="PT0028889">Com o movimento das calçadas o pó levantado, introduzindo-se pelos olhos, pela bocca, pelo nariz, é tambem uma causa de lenta, mas real, consumpção.</p>
<p n="PT0028890">As phthisicas abundam. As molestias de garganta são quasi geraes. Os homens sentem-se tristes, abatidos, sem espirito e sem vitalidade. As mulheres, na maioria franzinas e chloroticas, arrastam uma vida authomatica, sem consciencia nem utilidade.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0028551">Quasi nunca a paixão apparece só. Um homem apaixonado é um aventureiro, um espadachim, que anda atraz da sorte, desafiando-a. E porisso é que os tres irmãos gemeos -- o jogo, o vinho e o amor -- caminham sempre unidos e accordes.</p>
<p n="PT0028552">Julio, ébrio, ameaçou as estrellas, riu-se da lua, escarneceu do céu, e insultou-se a si.</p>
<p n="PT0028553">A embriaguez tem d'estas oscillações inexplicaveis: no principio é vigorosa, athletica, muscular, até que a pouco e pouco enfraquece, tornando-se inerte, covarde, miseravel: similhante a um homem que, cahindo no abysmo, solta a principio uns gritos agudos, lancinantes, e que a final, desesperado e sem força, se deixa escorregar para o fundo, onde adormece no leito do universal esquecimento.</p>
<p n="PT0028554">Julio, sem ser cadaver, era no entretanto um alucinado. E o alucinado só dista do cadaver, em que aquelle é um morto ambulante, ao passo que este é apenas um morto inerte, estupido e incapaz de movimento.</p>
<p n="PT0028555">O escudeiro da senhora Viscondessa</p>
<p n="PT0028556">Apenas sahido do theatro o primeiro pensamento de Julio fôra suicidar-se.</p>
<p n="PT0028557">Alguma cousa, porém, impossivel de explicar-se, o prendia á vida. Demais elle era novo; contava vinte e seis annos, se tanto; possuia aspirações em larga escala; vastos affectos lhe referviam na mente escaldada. É verdade que até ahi a pobresa o não deixára sahir do seu silencio. Que lhe importava, comtudo, a obscuridade do presente, se o futuro lhe podia ser de amor e de rosas?</p>
<p n="PT0028558">Uma lucta desesperadora se lhe travou então no espirito irrequieto.</p>
<p n="PT0028559">-- Sim! a vida -- exclamava elle -- oh a vida... e chama-se a isto vida... Mas se ella de facto me pertence, porque me não hei de eu desfazer della? se por naturesa, Deus me creou livre; se para mim nada existe na terra, além d'este fardo importuno a que chamam miseria, para que persistir n'elle. Não! É mister sahir d'este salão, d'este vil salão! cuja área denominam universo: procurar um outro, cujo começo é o cemiterio, e o fim, talvez, a eternidade da materia... Os homens... que são os homens? uns tristes egoistas sem consciencia e sem pundonor, uns mercenarios torpes, altivos invejosos e estupidos... perfeitamente como os outros animaes... Mas aquella mulher! e qual? Cecilia? oh, Cecilia é uma andorinha cheia de castidade, muito pura e muito simples. E depois -- que lhe devo eu? se me teve amor, tambem eu a amei... se me deu affectos, tambem eu lh'os retribui. Acima d'ella, porém, está a Viscondessa. Comparál-as? oh! não, por Deus, Cecilia é uma pobre rapariga sem arte; falta-lhe a elegancia da Viscondessa, não sabe fallar, não se sabe vestir, não se sabe pentear... para que hesitar, pois? Ah! louco, que eu sou na verdade! mas se esta imagem me persegue por toda a parte, se a não posso apagar da memoria, porque me está aqui parada, aqui, aqui bem dentro, n'este coração maldicto... Sou pobre! Embora! tornar-me-hei rico; irei ao Brazil; amontoarei dinheiro sobre dinheiro; far-me-hei negociante e vendedor de café.</p>
</sample>
<sample><p n="PT002872">-- Deslumbrante -- minha rica senhora.</p>
<p n="PT002873">E a viscondessa, toda vaidade e tentação, foi-se até á cosinha, pretextando umas ordens para o jantar.</p>
<p n="PT002874">Voltou depois ao quarto. A um ligeiro impulso cahira-lhe o roupão. Sorrindo-se, envergou umas saias pesadas e cheias de gomma. Remirou-se novamente ao espelho. Com um pincel, mergulhado em carmim, deu côr ao rosto, naturalmente desmaiado. Apertado o espartilho e collocada a "tournure" enfiou um rico vestido de setim. Chamou Virginia e pediu alfinetes. Pregou o vestido, pregou o cabello, pregou as saias, pregou-se a si e sahiu do "boudoir".</p>
<p n="PT002875">-- Ora esta! e não me ia agora esquecendo o "crême imperatrice" -- monologava ella, voltando á saleta.</p>
<p n="PT002876">Defronte do espelho, recuando dois passos e fazendo tregeitos para um o outro lado, empoeirou-se gravemente.</p>
<p n="PT002877">Extrahiu do gavetão um lenço de cambraia; destapou um vidrito de "jockey-club", perfumou-se e entrou na sala do baile.</p>
<p n="PT002878">O piano estava aberto. A viscondessa sentou-se. Dedilhou, ao acaso, uma escala e aborreceu-se.</p>
<p n="PT002879">Olhou para um espelho, mudou um dos ganchos do cabello e abriu a janella.</p>
<p n="PT002880">Uma brisa tépida soprava apenas. O sol ia declinando no horisonte. Nas ruas mexiam-se as multidões apressadamente. Alguns cavalheiros de chapéu na mão limpavam o suor da testa. As damas, mesmo á janella, agitavam os leques phreneticamente. Os freguezes entravam nos botequins, e pediam sorvetes.</p>
<p n="PT002881">Estava proxima a hora do passeio, a hora de luar, a hora de amor.</p>
<p n="PT002882">Seriam oito horas, quando a viscondessa cerrou a janella. Chegára-lhe finalmente a vontade de jantar.</p>
<p n="PT002883">Caminhou lentamente, deixando após de si um rumor surdo, e mui semelhante ao remexer de folhas, agitadas pelo vento.</p>
<p n="PT002884">Insaciavel, hysterica, nervosa, sentou-se á mesa pela segunda vez n'aquelle dia. Provou de tudo sem comer de nada. Bebeu um gólo de "malvasia" e fez-lhe uma careta insupportavel. Limpou os labios de coral e mandou arranjar o trem.</p>
<p n="PT002885">Prompta a carruagem e calçadas as luvas dirigiu-se para o theatro de D. Maria.</p>
<p n="PT002886">Representava-se a "Vida de um rapaz" pobre n'essa noite. A Viscondessa admiravel de bellesa e encanto, provocava de continuo os binoculos das plateias.</p>
<p n="PT002887">No fim do 3.^o acto a porta da frisa abriu-se. Era Alfredo que entrava. A Viscondessa sorriu-se.</p>
<p n="PT002888">-- Sabe, Alfredo, que o esperei hoje todo o dia?</p>
<p n="PT002889">-- E não o ter eu adivinhado, senhora viscondessa?</p>
<p n="PT002890">-- Se imaginasse o aborrecimento em que vivo decerto não seria tão cruel para commigo.</p>
<p n="PT002891">-- Mas, minha senhora, a minha posição... emfim... eu não sei...V. ex.^a...</p>
</sample>
<sample><p n="PT0028116">Usava de ordinario fato preto a que dava realçe uma esplendida camelia, artisticamente collocada na "boutonniére".</p>
<p n="PT0028117">Elegiaco por condição nada havia que o satisfizesse. Um vacúo immenso lhe torturava a existencia. Filho do tédio e vivendo para o tédio o seu espirito, agrilhoado por uma nostalgia sem limites, experimentava de continúo um mal-estar insupportavel, atroz, corrosivo, e porventura uma doença impossivel de definir-se.</p>
<p n="PT0028118">A sua compleição delicada, e consumida pelos vinhos, agitava-se alternadamente entre dois mundos infinitos e contradictorios. Amava e não amava, queria e não queria, pensava e não pensava.</p>
<p n="PT0028119">Alto, magro, nervoso tudo o impressionava com uma fatalidade irresistivel. O mundo era-lhe um phantasma sombrio, chimerico, cuja sombra elle amaldiaçoava, a todas as horas, no café, na rua, no bordel, na sociedade emfim.</p>
<p n="PT0028120">Mulheres havia que sonhavam com o seu bigode louro, a sua cabelleira phantastica, e os seus sorrisos provocadores, ingenuos e ligeiramente ironicos.</p>
<p n="PT0028121">Elle, porêm, detestava as mulheres em espirito, aproveitando-lhes o corpo e a carne, como um mero passa-tempo social.</p>
<p n="PT0028122">Só uma vez amou, e, como Christo, doidamente, loucamente, profundamente.</p>
<p n="PT0028123">Então foi ditoso muito ditoso.</p>
<p n="PT0028124">A felicidade mirara-se n'elle, como uma donzella no seu espelho. Não lhe faltaram nem as crenças do berço nem as extravagancias da juventude. Tudo lhe sorrira, desde o leito que primeiro o amamentou até ao vinho, ao terrivel vinho que ultimamente o prostituiu.</p>
<p n="PT0028125">Fôra ditoso...</p>
<p n="PT0028126">Viajando viu muita coisa!</p>
<p n="PT0028127">Viu mulheres novas que se abandonavam aos velhos; creanças loucas que se entregavam ás orgias, cuspindo na face das mães; politicos mercenarios, que, á maneira das mulheres de Babylonia, alugavam ao primeiro, que na estrada passava, a honra e a consciencia; exploradores sem conta, eternas Shylocks da publica miseria; paes que despresavam os filhos, irmãos que matavam os irmãos, mães que vendiam as filhas.</p>
<p n="PT0028128">Viu muita coisa...</p>
<p n="PT0028129">Passeando, admirou muito!</p>
<p n="PT0028130">No Oriente encontrou mulheres formosas, pallidas, sansuaes. Depois passou á Grecia, a sábia, a divina mãe, onde Corina mais tarde teve o seu berço de flores. E ainda percorreu Roma, aquella Roma dos Cesares e da "rocha tarpeia" e Verona a patria de Julietta, e a Escocia o theatro de Macbeth.</p>
<p n="PT0028131">Admirou muito...</p>
<p n="PT0028132">Bebeu sempre!</p>
<p n="PT0028133">Provou o incomparavel tokai, esplendido "falerno" dos tempos modernos, encheu-se de absyntho e saboreou o alcool com delicia.</p>
<p n="PT0028134">Bebeu sempre...</p>
<p n="PT0028135">Fumou com ardôr!</p>
<p n="PT0028136">O chibuca, o opio, o havano tudo lhe embriagou os sentidos, fazendo d'elle uma alma pagã e um corpo lascivo, môrno, cheio de tédio e de languidez.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0028923">-- E minha mãe, senhor padre João, consentirá ella...</p>
<p n="PT0028924">-- A cima de tua mãe está a voz do céu que aqui me traz. Conta-me a tua vida, Cecilia. Não tenhas receio de mim. Eu saberei aconselhar-te.</p>
<p n="PT0028925">A Egreja para tudo tem remedio. Só Deus sabe premiar os bons e castigar os máus.</p>
<p n="PT0028926">E o padre, procurando um escabello, foi sentar-se ao pé de Cecilia.</p>
<p n="PT0028927">A rapariga, córando de pejo, conservára os olhos cravados no chão.</p>
<p n="PT0028928">Assim durou, por alguns minutos, esta scena.</p>
<p n="PT0028929">-- Como tu és boa, minha filha -- rompeu alfim o padre.</p>
<p n="PT0028930">E, sem mais, imprimiu-lhe um beijo na face.</p>
<p n="PT0028931">Assim, como a pomba ferida por caçador experiente, assim tambem Cecilia tentara esquivar-se ás grosseiras amabilidades do seu respeitavel parocho.</p>
<p n="PT0028932">-- Embalde -- gritava o padre. É Deus que assim m'o ordena!...</p>
<p n="PT0028933">E, ao longe, um guitarrista que passava cantava tristemente a seguinte quadra de Gonçalves Dias:</p>
<p n="PT0028934">«O amor da mulher é qual nuvem Que o vento impelle no ar; O amor da mulher é voluvel É tão vario, como a onda do mar.»</p>
<p n="PT0028935">Critica</p>
<p n="PT0028936">Nós não somos d'aquelles que exageradamente comdemnam o clero.</p>
<p n="PT0028937">Nada mais santo, nada mais suavemente consolador do que o bom padre, especie de medianeiro entre Deus e os homens.</p>
<p n="PT0028938">Para quem não tem um pai natural; para aquelles que a Providencia exilou do seu lado, e que a miseria acolheu no seu seio; para aquelles que, longe do ruido e das alegrias do mundo, a sós comsigo mesmo sentem o gottejar das proprias chagas; para os desgraçados, para os infelizes, para os tristes, o padre, pela sua apparencia christãmente cariciadora, é mais do que um companheiro, porque é um pai, enviado pelos anjos do céu aos anjos da terra.</p>
<p n="PT0028939">Não foram um simples vicio, uma vã ostentação, e um estulto prurido que nos levaram a condemnar aquillo que, por sua natureza, deve ser exemplar, vivo e sacro-santo.</p>
<p n="PT0028940">Não! Se condemnámos o máu padre, como planta nociva á humanidade, foi por um dever.</p>
<p n="PT0028941">Quem tem irmãos, e filhas e esposa, não póde existir ao acaso, sem a necessaria superintendencia em todos os actos da sua vida, d'ellas.</p>
<p n="PT0028942">A mulher, que do collegio não tirou a educação conveniente, que um dia experimentou a immoralidade do confessionario e os espinhos do mundo, póde ser tudo, menos uma esposa, menos uma irmã, menos uma mãe.</p>
<p n="PT0028943">O padre toma parte nas scenas mais luctuosas da familia: se adoecemos, é elle que nos traz o balsamo ao espirito em trévas; se desesperamos, é elle que nos faz ver o iris da bonança; se hesitamos, é elle que nos encaminha e nos dirige.</p>
</sample></samples>