<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0065">
<sample><p n="POR0065732">Esta semana comecei a trabalhar no manto que me encommendaram d'ahi para a festa de Nossa Senhora. E' todo branco, bordado a prata, o o desenho é composto por festões de flôres do larangeira artisticamente dispostos. Foi a mestra geral, que é habilissima em traçar debuxos, que m'o fez. No portuguez, como já lho disse, vou optimamente: o francez é facilimo, mas o inglez é que tem para mim immensa difficuldade; no entanto, com preserverança, creio que o chegarei a fallar rasoavelmenteo. Para a musica, segundo affirmam as minhas freiras, está provado que tenho decidida vocação. Vou bem no piano, mas no canto melhor. O solo do hymno á Virgem, quo se canta durante o mez do Maria, foi com applauso unanime executado por mim. Diz a nossa mãe que a minha voz é de soprano dramatico. A avó não sabe o que é, mas a sr.ª D. Maria da Graça sabe, porque entendo do musica. Nas minhas horas de recreio, como não gosto nem tenho paciencia já para brincar, estou fazendo uma grande coberta de trama para lhe offerecer nos seus annos. As férias grandes começam no fim de julho, mas, se a avó não fôr contra isso, não sairei do convento o as mestras, a quem já fallei n'esse sentido, ostão dispostas a continuarem-me as lições. Soror Martha conta que para o anno, caso estude da fórma que até agora tenho estudado, estarei bastante adiantada para poder sahir do convento e acabar de estudar sósinha sem estar</p>
<p n="POR0065733">a fazer a grande despeza que aqui faço. Recommende-me muito a todos da terra, especialmente á sr.ª D. Maria da Graça e ao sr. marquez.</p>
<p n="POR0065734">«Dê um abraço á Thereza e receba outro muito do coração da sua neta que lhe pede que a abençoe.</p>
<p n="POR0065735">Margarida.»</p>
<p n="POR0065736">F. M.</p>
<p n="POR0065737">João, pelo seu lado, escrevia tambem á sr.ª D. Maria da Graça, e as suas cartas, embora por motivo diverso, não eram menos apreciadas. Eis uma.</p>
<p n="POR0065738">Minha bôa Madrinha,</p>
<p n="POR0065739">«Accuso, com muito reconhecimento, a sua carta de 20. Vou bem, e continuo fazendo progressos. Tenho pena de ter dito na terra que ia para o Brazil. Privei-me do prazer de a poder ir vêr nas férias. Custa-me, porque a gente, por muito bom que esteja em qualquer parto, tem sempre saudades da sua terra. Estou convidado por um companheiro de estudo, para passar o mez de setembro em Azeitão. Dizem-me que é um dos mais bonitos sitios dos arredores de Lisboa.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0065996">acenando da portinhola alegremente com o lenço á velha avó, que chorava nos braços de D. Maria da Graça, ia a caminho d'um futuro ridento e prospero, que uma semana antes nem em sonhos havia ousado prever.</p>
<p n="POR0065997">O marquez respirava. Estava livre emfim da gente da torra e dos seus commentarios.</p>
<p n="POR0065998">Só a criada franceza, notando os modos ainda rudes da sua antiga companheira, ia triste, pensando que n'este mundo mais vale cahir em graça do que ser engraçado.</p>
<p n="POR0065999">E achava-se tão excessivamente engraçada quanto infeliz.</p>
<p n="POR00651000">Vão lá tirar as illusões a ninguem!</p>
<p n="POR00651001">Joanninha compenetrou-se tanto de que precisava apresentar-se como uma senhora para não envergonhar o marido, que, rapidissimamente, á força de estudar as mulheres que encontrou e viu pelas ruas, obteve, senão maneiras distinctas, pelo menos tão naturaes, que não feriam as pessoas de bom tom. Podiam talvez chamar-lhe despretenciosas, mas isso nunca foi defeito. Fallava pouco, e, como o marido, habituado á sua grande verbosidade lh'o estranhasse, ella respondeu-lhe docemente:</p>
<p n="POR00651002">-- Sei que fallo mal e não quero envergonhar-te.</p>
<p n="POR00651003">O marquez ficou penhorado com ella: todos os dias lhe descobria novos e delicados sentimentos.</p>
<p n="POR00651004">O estado physico de Joanninha melhorara muito. A satisfação do seu coração só era empanada pela recordação de Margarida. O marquez quiz sahir de Lisboa quanto antes para evitar o encontro de antigos conhecidos. Despediu a franceza com a gratificação promettida e poz um annuncio pedindo uma</p>
<p n="POR00651005">dama de companhia que tivesse mais do cincoenta annos, fosse muito culta e distincta, o não se importasse de viajar. Appareceu-lhe uma irlandeza, baixinha, de cabello grisalho, trigueira, com uns olhos azues apagados, quasi sem brilho, mas distinctissima. Fallando várias linguas com grande facilidade, tocava harpa divinamente e possuia uma soberba voz de contralto a contrastar com a sua fragil figurinha que lembrava um Saxo.</p>
<p n="POR00651006">O marquez expôz-lhe com franqueza a sua situação e fechou com ella um contracto vantajosissimo para a pobre criatura: toilettes e viagens pagas e cinco libras mensaes. Logo no dia seguinte, Miss O'Connoll entrou para o Avenida Palace, occupando o quarto immediato ao dos marquezes e, uma semana depois, os tres para Paris, alugando alli o marquez por alto preço uma casa mobilada no boulevard des Capucines, para que o seu primeiro filho não visse a luz do dia n'um hotel.</p>
<p n="POR00651007">Miss O'Connell era uma boa o dôce criatura que muito cêdo a familia affastara para longo e obrigara ao mister pungento de ir ganhar pão em torras estranhas. Ao principio escreviam-lhe, mostravam-se affectuosos e agradecidos quando ella lhes enviava alguma lembrança arrancada ás suas necessidades; mas, depois que lhe morreu o pae, os irmãos deixaram pouco a pouco de lhe dar noticias, e ella, notando com profunda magua que era importuna para a familia, retrahiu-se dolorosamente e deixou tambem de escrever.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00651315">-- Bem, muito bem.</p>
<p n="POR00651316">O prior bebeu a chavena d'um trago e, depois de a pousar sobre a bandeja, desdobrou os jornaes e passou-os pela vista. As raparigas conversavam baixo entre si, e a tia Engracia pegou na meia que interrompera. Quando, lidas as noticias, o prior guardou a luneta, Magdalena, como mais ousada, perguntou:</p>
<p n="POR00651317">-- Então, senhor prior, não nos conta hoje nada?</p>
<p n="POR00651318">-- Que lhes hei de eu contar?</p>
<p n="POR00651319">A tia Engracia disso:</p>
<p n="POR00651320">-- Se eu não tivesse receio de que me chamasse curiosa, pedia-lhe que me dissesse o motivo por que seguiu a vida de padre.</p>
<p n="POR00651321">-- Queria então que eu lhe contasse nem mais nem menos do que a historia da minha vida, heim?</p>
<p n="POR00651322">-- Conte, senhor prior.</p>
<p n="POR00651323">-- Conto, conte.</p>
<p n="POR00651324">-- Pois bem, lá vae.</p>
<p n="POR00651325">Depois d'um instante de recolhimento, começou:</p>
<p n="POR00651326">-- Nasci em AIjezur, n'uma pequenina e bonita villa algarvia, e alli vivi até á idade de onze annos em que me mandaram para casa d'um tio residente em Lisboa, para me educar.</p>
<p n="POR00651327">«Esse tio era senhor de opulentos haveres e não tinha comsigo ninguem de familia, nem mostrara affeicão forte por ninguem. Já não era novo, e podia dizer-se, sem receio de mentir, que vendia saude. Recebeu-me bem, mas sem exaggeros: pelo meu lado mantive-me nos limites da mais estreita cortezia. Um dia meu tio queixou-se de perturbações cerebraes e mandou vir o medico, que lhe receitou varias drogas, com as quaes elle pareceu recobrar o seu optimo estado habitual. Findara eu n'essa epoca os preparatorios do lyceu, em que tive sempre distincções. Meu tio não mostrou nenhuma alegria por ellas e foi com a maxima indifferença que me viu partir para Aljozur depois de sete annos de convivencia constante. A ideia de meus paes era mandarem-me para Coimbra. Quando chegou outubro, para lá parti. Mas imaginem qual não seria o meu espanto quando, ao chegar áquella cidade que me sorria de longe com acenos de pandega e liberdade, deparo com meu tio na estação. Disse-me simplesmente:</p>
<p n="POR00651328">-- Vem para minha casa.</p>
<p n="POR00651329">-- Pois o tio está aqui?!</p>
<p n="POR00651330">-- Estou. Tanto me faz viver em Lisbôa como em Coimbra. Resolvi por isso vir aqui passar o tempo do teu curso.</p>
<p n="POR00651331">Havia n'isto uma prova inegavel de amizade sincera que me commoveu, tanto mais que eu o suppunha o mais egoista e indifferente dos homens. Com a expansão propria do meu caracter juvenil lancei-lhe os braços impetuosamente ao pescoço chamando-lhe «querido tio». Elle sensibilisou-se.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00651088">Molestada pela censura, odiava-o. Não sabia meio termo.</p>
<p n="POR00651089">Miss O'Connell suspirou e, apanhando do chão a rosa, que propositadamente a marqueza deixára cahir, metteu-a n'uma jarra de crystal.</p>
<p n="POR00651090">Joanninha, percebendo na attitude da irlandeza o desgosto pelo seu acto, tornou-o natural, dizendo:</p>
<p n="POR00651091">-- Ponha-lhe agua, Miss. Não acabo do ser desastrada!</p>
<p n="POR00651092">Esta confissão, n'um tom arrependido, mereceu-lhe um olhar de approvação de Jenny e um carinhoso abraço do marido. Mas, no seu intimo, furiosa por ter annuido ao pensamento dos outros, dizia com profunda convicção:</p>
<p n="POR00651093">-- Não poder eu ser eu!... E' impossivel que não acabe por atirar com a albarda ao ar!</p>
<p n="POR00651094">E sorria amavelmente ás palavras do marido e de Jenny, parecendo estar nas melhores e mais amistosas disposições de espirito.</p>
<p n="POR00651095">São assim as mulheres. Não ha que fiar n'ellas.+</p>
<p n="POR00651096">A gentil irmã de Joanninha, Margarida, que ha tanto tempo deixamos esquecida, impõe-nos o dever de a lembrarmos aos leitores. Deixamo-la no convento do Bom Successo, confrontando no seu pensamento o noivo com o seu ex-namorado. Tudo levava a crer que finalmente seria o pobre artista o enlevo do seu coração. Mas quem quizer fazer previsões do sentimentos está sempre sujeito a errar. Foi o que d'esta vez aconteceu.</p>
<p n="POR00651097">O amigo do João começou a acompanhar a mãe, sempre que ella ia vêr Adelia, com o apparente pretexto de trazer noticias a João, mas do facto para vêr Margarida. Não lhe passava pela mente, nem por sombras, atraiçoar o amigo; mas gostava de a vêr, comprazia-se na sua conversa, enlevava-se na musica da sua voz, e João mostrava-se tão reconhecido d'este favor, que entendia, não sabendo ninguem o que se passava no intimo da sua alma, poder, sem quebra do dignidado, frequentar o convento e conversar com Margarida.</p>
<p n="POR00651098">As raparigas novas, mesmo as que são mais ingenuas, teem uma vista dupla para perceber os sentimentos amorosos das pessoas da sua idade. Adelia começou notando a assiduidade de seu irmão era visita-la. Primeiro penhorou-se: depois, tendo o rubor que subia ás faces do irmão logo que Margarida apparecia, começou a suspeitar do caso; o finalmente, um dia em que por levo incommodo ella não veiu ao locutorio, teve a certeza.</p>
<p n="POR00651099">Luiz ficou de tal modo perturbado, tão taciturno, mostrando involuntariamente tanta inquietação, que Adelia adivinhou o motivo das visitas do irmão e, como nada sabia dos sentimentos que haviam existido, ou subsistiam, entre João e Margarida, contou a esta que seu irmão estava apaixonado por ella e como lho seria agradavel te-la por cunhada. Margarida alvoroçou-se. Luiz Soares era gentil e a farda realçava-lhe o natural garbo.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00651417">O mal aggravava-se de dia a dia e, justamente n'uma tarde em que se sentira melhor, morreu quasi instantaneamente, sem ter tornado a Portugal, nem e desejando fazer, com receio da convivencia com os plebeus de Valle Negro. A marqueza conheceu então que era mais amiga do marido do que ella julgava.</p>
<p n="POR00651418">Soffreu, chorou, arrepelou-se (nas grandes crises de dôr e de alegria ha sempre uma involuntaria regressão ao meio) e, mettendo o filho, que jà contava onze annos, n'um dos melhores internatos francezes, resolveu que a Portugal e levar comsigo o cadaver do marido para o depositar no jazigo de familia em Valle Negro. E pensava, atacada d'uma febre de justiça:</p>
<p n="POR00651419">-- Coitado! Expatriou-se por minha causa. Seria mal feito deixar-lhe dormir o ultimo somno em terra extranha.</p>
<p n="POR00651420">Jenny acompanhou-a e chorou Estevam como so realmente elle fôsse seu filho.</p>
<p n="POR00651421">Foi grande o desgosto da marqueza ao separar-se do pequeno, que era agora o seu grande affecto; mas o orgulho e a vaidade haviam-se dosenvolvido n'ella por tal fórma que não tinha animo de lhe mostrar quanto a sua origem era inferior á do marido.</p>
<p n="POR00651422">-- Mais tarde, muito mais tarde,-- quem sabe? -- talvez eu possa vender Valle Negro e, se o conseguir, elle não chegará mesmo a suspeitar a verdade.</p>
<p n="POR00651423">Vender Valle Negro! Como os sentimentos máus são irreflectidos! Valle Negro, a origem do titulo de seu marido ha bons seis seculos! Valle Negro que o vira nascer e que, apesar de modernisado, trahia a cada passo a sua antiguidade atravez das novas roupagens, como uma cara de mulher velha se trahe atravez dos cremes e das tintas com que, sem illudir os outros, consegue ainda parecer bem. Ah! se o defunto marquez ouvisse aquillo! se o pudesse impedir!</p>
<p n="POR00651424">E pôde.</p>
<p n="POR00651425">Mais intelligente do que a mulher, á medida que a doença avançava, não podendo empregar-se nas suas habituaes distracções, dera em psychologo. Estudara cuidadosamente o caracter de Joanninha e percebera que Valle Negro era o seu pesadelo. Comprehendeu-Ihe a causa e pensou:</p>
<p n="POR00651426">--Se ella pudesse, aliena-Io-ia.</p>
<p n="POR00651427">Por uma natural successão de ideias acudiu-lhe o pensamento seguinte:</p>
<p n="POR00651428">-- E se eu morresse?</p>
<p n="POR00651429">A tentativa de vender Valle Negro não lhe offereceu duvida. Seria certamente posta em pratica e, como elle não queria isso, fez um testamento no qual só seu filho, depois de ter attingido a maioridade, o poderia fazer, e incluiu-o na sua terça para que, caso elle o tentasse, a terça revertesse a favôr dos seus parentes collateraes.</p>
</sample></samples>