<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0045">
<sample><p n="POR00451196">-- Escute-me, Henrique, acudiu Christina radiante de belleza e de audácia e com voz affectuosa e submissa. Agora sabe tudo. O meu amor é puro como a própria virtude ; honesto como o caracter do homem a quem estimo, e vigoroso como a minha vontade. Não amei nunca, e teria força para sepultar esta paixão, por tanto tempo occulta na minha alma, se D. Anna fosse solteira e pudesse tornal-o feliz...</p>
<p n="POR00451197">N'este ponto em que as luzes reflectidas nos espelhos illuminavam a expressiva phisionomia de Christina e pareciam cercal-a de uma aureola de inspiração amorosa e sublime, ouviu-se a voz de D. Anna chamando da porta da sala e annunciando que já se tinha retirado a maior parte dos convidados.</p>
<p n="POR00451198">-- Já vamos, respondeu Christina estremecendo levemente como quem accorda de súbito, mas jubilosa por ter revelado a Henrique o seu amor. Lá vamos. Nós andávamos perdidos por estas salas. Desculpem. O que vale, accrescentou sorrindo porém olhando com altiva firmeza para D. Anna, é que somos ambos solteiros. Ninguém nos póde ralhar...; nem ha prejuízo de terceiro...</p>
<p n="POR00451199">-- De certo, confirmou D. Anna em ar de gracejo, mas sentindo subir-lhe o rubor ás faces, recordando-se do passeio na quinta de Santa Cruz, experimentando a agonia que a assaltara então, e voltando as costas para ir receber dos criados o resguardo que lhes entregara ao entrar no baile.</p>
<p n="POR00451200">Estava declarada a guerra. Christina era rival de D. Anna, e chegara á conjunctura em que tinha por inútil occultal-o.</p>
<p n="POR00451201">Mudara a situação de todos. Henrique não poderia esquivar-se a responder a D. Christina e a ferir-lhe o amor próprio com o mais cruel entre todos os desenganos. D. Anna teria de lutar contra o ciúme com força egual á que empenhava diariamente para não faltar a nenhum dever, a nenhuma delicadeza. Acabara a dissimulação affável de Christina, e prmcipiára entre as duas mimosas filhas de Coimbra o combate em que a perversidade audaciosa do menino Álvaro não seria talvez reprimida pela irmã. Preparavam-se novos tormentos para Salvador Lopes que não descortinava ainda no horisonte as nuvens negras que tão procellosa tempestade pareciam annunciar.</p>
<p n="POR00451202">Assim é duvidosa e incerta a fortuna humana !</p>
<p n="POR00451203">No dia seguinte ao almoço, fallou Salvador Lopes mui largamente do baile da marqueza de Ílhavo, notando a magnificência da festa e louvando aquelle modo de repartir pelos pobres a riqueza das famílias abastadas, pois que o luxo de tão esplendida caza e a despeza de cada convidado haviam sido occasião de fortuna para muitos dos que vão ganhando com o suor do rosto o pão quotidiano.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00451199">-- De certo, confirmou D. Anna em ar de gracejo, mas sentindo subir-lhe o rubor ás faces, recordando-se do passeio na quinta de Santa Cruz, experimentando a agonia que a assaltara então, e voltando as costas para ir receber dos criados o resguardo que lhes entregara ao entrar no baile.</p>
<p n="POR00451200">Estava declarada a guerra. Christina era rival de D. Anna, e chegara á conjunctura em que tinha por inútil occultal-o.</p>
<p n="POR00451201">Mudara a situação de todos. Henrique não poderia esquivar-se a responder a D. Christina e a ferir-lhe o amor próprio com o mais cruel entre todos os desenganos. D. Anna teria de lutar contra o ciúme com força egual á que empenhava diariamente para não faltar a nenhum dever, a nenhuma delicadeza. Acabara a dissimulação affável de Christina, e prmcipiára entre as duas mimosas filhas de Coimbra o combate em que a perversidade audaciosa do menino Álvaro não seria talvez reprimida pela irmã. Preparavam-se novos tormentos para Salvador Lopes que não descortinava ainda no horisonte as nuvens negras que tão procellosa tempestade pareciam annunciar.</p>
<p n="POR00451202">Assim é duvidosa e incerta a fortuna humana !</p>
<p n="POR00451203">No dia seguinte ao almoço, fallou Salvador Lopes mui largamente do baile da marqueza de Ílhavo, notando a magnificência da festa e louvando aquelle modo de repartir pelos pobres a riqueza das famílias abastadas, pois que o luxo de tão esplendida caza e a despeza de cada convidado haviam sido occasião de fortuna para muitos dos que vão ganhando com o suor do rosto o pão quotidiano.</p>
<p n="POR00451204">Correram quasi em prolongado solilóquio as judiciosas palavras de Salvador Lopes. Respondiam uma ou outra vez com monosyllabos D. Anna e Henrique de Mello para approvarem as opiniões do capitalista coimbrão, e ficavam em seguida absortos e profundamente dominados de outras cogitações. Aproveitou a tia o ensejo para dar largas ás amarguras que lhe andavam attribulando a existência desde que saira das margens do Mondego e principalmente depois de chegar a Lisboa. Cuidara na singeleza do seu ânimo a pobre mulher que não havia terra egual a Coimbra, nem habitação tão ricamente posta como a de seu fallecido irmão.</p>
<p n="POR00451205">N'esta crença vivera largos annos, contente e desvanecida da superioridade da riqueza que a cercava. Pungia-lhe agora o desengano de ver quão somenos e mesquinho era o serviço da sua caza em comparação com o das famílias da primeira plana da corte, e como a grandeza de Lisboa e a magestade do Tejo deixavam a perder de vista os delicados primores de Coimbra e a corrente, ora amena, ora inquieta, do seu formoso rio. O desdém com que tratava Lisboa, não provinha de aversão á corte ; era amor á encantadora rainha do Mondego. E em Coimbra fallava-lhe affavelmente o cónego mais auctorisado da Sé ; sentavam-se junto d'ella a conversar os lentes de prima e de véspera; não passava sem cumprimental-a o governador civil e o secretário geral ; prodigalisavam-lhe attenções cortêzes as fidalgas de mais alta cathegoria ; e os velhos negociantes, respeitando n'ella a irmã do maior capitalista da cidade, davam-lhe sinceros testemunhos de consideração. Em Lisboa não conhecia ninguém, e andara no baile da marqueza de Ílhavo tão só e desamparada como se não fosse irmã e tia dos Rothschilds de Coimbra.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0045108">Ver como aquella familia se queria mutuamente, e como de tão íntimo affecto se derivavam sentimentos de benevolência para com todos, era exemplo e prazer para quantos se reuniam nos serões de Manuel de Oliveira. O velho commercíante observava da mesa do whisth com júbilo orgulhoso a roda de pessoas escolhidas que se deleitavam conversando com a filha. D. Anna attribuindo aquella concorrência numerosa á geral homenagem ás virtudes do pae, reforçava o amor filial com sentimentos de respeito e de admiração. N'esta inquebrantada satisfação doméstica até a própria velha esquecia as tristezas do celibato, e folgava com a ventura da sobrinha e com o justificado orgulho do irmão.</p>
<p n="POR0045109">A pessoa que frequentava com maior intimidade a casa do respeitável negociante coimbrão, era Henrique de Mello, filho único do mais antigo fidalgo de Coimbra, e parente mui próximo dos Osórios, dos Abreus, dos Coutinhos, dos Britos, e da nobreza toda da cidade.</p>
<p n="POR0045110">Ninguém estranhava a assiduidade das suas visitas. Estavam no costume de o verem entrar ali como se fosse da família Oliveira.</p>
<p n="POR0045111">Não proviera de união abençoada pela igreja o nascimento de Henrique. Seu pae, freire da ordem de Aviz, succedera na casa por morte de dois irmãos mais velhos. Era antigamente usual nas famílias nobres da província deixarem dois filhos para assegurar a successão, e repartirem os outros pelas ordens militares ou monachaes, onde os noviços iam encontrar tios veneráveis pela idade e pelos cargos que exerciam, e reunir-se com outros jovens fidalgos de diversas procedências, mais ou menos parentes seus.</p>
<p n="POR0045112">Tinha o pae de Henrique preferido a ordem de Aviz á de Christo e á de Santiago por tradicção de família. Os Mellos de Coimbra presavam-se de descender de el-rei D. João I, e em memória do mestre de Aviz não professavam em outra ordem. Depois que succedeu nos morgados e mais bens de seus paes, esteve inclinado a cedel-os a José de Mello, seu irmão mais novo, casado com uma rica herdeira do Espinhal. Veiu porém a namorar-se de certa senhora, ainda parenta sua, e resolveu pedir ao Papa dispensa dos votos religiosos para poder casar com ella.</p>
<p n="POR0045113">De amor e da esperança da dispensa nasceu Henrique. No princípio ninguém sabia da existência d'este menino, mas afinal o pae não pôde viver separado delle, e mandou-o vir para casa. Ahi começaram os rumores, e Roma sem conceder a bulla. O pae de Henrique foi a Itália, porém encontrou grandes difficuldades, até que a final, depois de ter dispendido sommas avultadas, obteve a dispensa mais facilmente por intercessão do bispo de Coimbra. Andava então Henrique nos seus desoito aunos.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0045430">Era no domingo immediato aos successos que o leitor já sabe, e nos domingos depois da missa costumavam reunir-se no palácio administrativo várias commissões de beneficiência a que presidia muitas vezes o chefe do districto.</p>
<p n="POR0045431">Na sala de s. ex.a pela volta da hora e meia da tarde achavam-se várias pessoas d'entre as mais notáveis de Coimbra, alguns lentes da Universidade, e a maior parte dos mesários da Santa Casa da Misericórdia. Pertenciam todos á commissão dos asylos de mendicidade, e esperavam ali que o sr. administrador geral viesse abrir a sessão.</p>
<p n="POR0045432">Acabado o trabalho eleitoral d'aquelle dia, s. ex.a perguntou ao secretario se a commissão dos asylos estava reunida.</p>
<p n="POR0045433">-- Ahi estão na sala, respondeu o secretário, excepto o provedor da Misericórdia que adoeceu.</p>
<p n="POR0045434">-- Manuel de Oliveira ! Então que tem? Cuido que hontem o vi passar na carruagem em Sansão... !</p>
<p n="POR0045435">-- Pois é desde hontem que está doente. Dizem que foi com as notícias do paquete.</p>
<p n="POR0045436">-- Mas que notícias foram essas?</p>
<p n="POR0045437">-- A quebra de um parente da mulher que era banqueiro em Londres. Já asseguram por ahi que Manuel de Oliveira fica arruinado, e que vae quebrar!</p>
<p n="POR0045438">-- Ora adeus ! Bem sabe comoéè esta nossa Coimbra ! Terras pequenas ! Meia cidade sempre a dizer mal da outra metade !</p>
<p n="POR0045439">-- Não senhor. D'esta vez creio que é negócio de costa acima. E a Misericórdia está em maus lençoes...! O palerma do thesoureiro, tinha o cofre em casa de Manuel de Oliveira, e agora, se este chega a quebrar, não sei onde ha de ir buscar o dinheiro...!</p>
<p n="POR0045440">Ficou pensativo o administrador geral. O secretário callou-se. Passados alguns intantes, s. ex.a tocou a campainha, tirou da gaveta um bilhete de visita, e disse ao contínuo que accudira ao som conhecido:</p>
<p n="POR0045441">-- O meu creado que leve já este bilhete a casa do sr. conselheiro Manuel de Oliveira. Dirá que vae da minha parte saber se está melhor.»</p>
<p n="POR0045442">-- Sr. secretário geral, proseguiu s. ex.a depois que se ausentou o contínuo, a notícia parece-me grave, mas eu posso affirmar-lhe que o Oliveira é homem honrado. Na classe commercial não lhe conheço superior e de poucos sei que o egualem. Qualquer que seja a verdade, se elle tem nas mãos o cofre da Misericórdia, è mister ajudal-o a sustentar o crédito para que possa pagar. Coimbra inteira perderia muito, se quebrasse uma das principaes casas de Portugal e a primeira da cidade e do districto.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0045588">Descançe o leitor d'estas longínquas viagens, por climas tão ignorados e por entre tão estranhas gentes, como dizia o nosso Garrett, que ainda temos de subir pelo Rheno e de percorrer boa parte do continente europeu até voltarmos ás margens do nosso risonho e abençoado Mondego. XV</p>
<p n="POR0045589">Agora que o vapor do Rheno passou Coblentz, saudou Stolzenfels, mostrou Bornhofen, roçou na base das collinas de Johannisberg, e deixando á esquerda os banhos de Wiesbaden e o palácio de Biebrich, aportou na margem opposta a Moguncia, desembarquemos placidamente com Salvador Lopes no caes fronteiro á pátria de Guttemberg.</p>
<p n="POR0045590">Desejaria talvez o leitor, curioso de viagens, que eu parasse no sítio em que o Mosela entra no Rheno para lhe contar a história de Coblentz, pelo menos desde o celebre itinerário de Antonino: gostaria por ventura de ouvir narrar as desastrosas alternativas que trouxeram da mão dos arcebispos-eleitores de Treves ao poder do actual rei da Prússia o elegante castello feudal de Stolzenfels; ser-lbe-ia por certo agradável saber a historia dos irmãos rivaes que não esquece aos ciceroni, quando avistam Bornhofen; folgaria sem dúvida com a notícia exacta do que produzem as vinhas de Johannisberg ao jovem príncipe de Metternich, e não desdenharia de algumas páginas em que minuciosamente se tratasse dos banhos de Wiesbaden, e da residência da Biebrich, onde a família ducal de Nassau costuma passar o verão.</p>
<p n="POR0045591">Tenha paciência que nem de Moguncia lhe falo. Virá um dia, e não tardará muito em que lhe pedirei que me acompanhe desde Lisboa até S. Paulo de Loanda, e que de lá regressando comigo á Europa, me siga pelas terras britannicas, por França, por Hespanha, por Allemanha, pela Suissa e talvez até pela Itália. Então nos deteremos defronte de cada monumento, mencionando-os, descrevendo-os, e estudando as lendas que lhes respeitam. Não o devo fazer agora porque teria de me desviar d'esta verídica narração, contra o meu propósito, e sem vantagem para o leitor que em qualquer guia do viajante encontrará extensamente o que eu lhe poderia offerecer hoje em quadro muito acanhado.</p>
<p n="POR0045592">Há romances nos quaes principalmente se esmera o escriptor em descrever certa região, as riquezas naturaes d'ella, as obras devidas á mão do homem, os costumes e as tradíções, e tudo quanto pode instruir os curiosos ou servir de grata recordação aos eruditos. São livros de incontestável utilidade e de grande glória litterária, mas já não foi delineada para tão ambicioso empenho a singela história que descuidadamente vou contando.</p>
</sample></samples>