<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0036">
<sample><p n="POR00361885">Mas o Alberto protestou logo, --</p>
<p n="POR00361886">-- não, que pela parte d'elle não desejava tal conciliação, seria uma indignidade, quando fôra ella que requerera o divorcio. --</p>
<p n="POR00361887">Ermelinda por sua vez dizia:</p>
<p n="POR00361888">-- que bastava de martyrio, que esgotara o calix, não desejava de novo unir-se a elle; uma vez dado aquelle passo não voltaria atraz. --</p>
<p n="POR00361889">As testemunhas então vieram depôr; a D. Clementina e a Joaquina especialmente foram eloquentes, d'uma convicção odiosa contra "aquelle senhor", que era peior que um selvagem -- dizia a ex-criada vingando-se d'aquelles bofetões, que a tinham despedido.</p>
<p n="POR00361890">Os advogados fallaram, uma rhetorica eloquente, sobretudo o advogado d'Ermelinda, a quem o commendador promettera uma boa recompensa; e em seguida o juiz, os vogaes do conselho de familia, o ministerio publico, o escrivão recolheram-se a uma sala de conferencias, votaram a separação.</p>
<p n="POR00361891">Depois, por um accordo reciproco, convencionou-se que a filha ficasse com a mãe, podendo ir visitar o pae todas as vezes que este o exigisse. A questão de bens tinha pouco litigio; o Alberto fôra desbaratando as pequenas economias do Jorge e alguma cousa que restava concordou-se, que ficasse como subsidio de alimentos e como dote para a pequena.</p>
<p n="POR00361892">Vestida de preto, a Rosina pela mão, os olhos cubrindo-se de lagrimas, vexada no seu novo estado, cedendo ao peso da vergonha d'aquelle processo judicial, Ermelinda entrou em casa da D. Clementina, muito commovida, branca de marmore, a voz soluçante.</p>
<p n="POR00361893">-- Tudo, tudo acabou!</p>
<p n="POR00361894">-- ou elle credo, nem que tivesse morrido alguem. --</p>
<p n="POR00361895">-- antes morrera eu, D. Clementina, teria sido mais feliz!...</p>
<p n="POR00361896">-- e a tua filha, sim, não me dirás? o egoismo não te deixa ver o que seria d'essa creança sem pae, nem mãe?...</p>
<p n="POR00361897">-- Tem razão, tem, é preciso viver para ella; ha-de ter mãe, já que não tem pae -- protestou.</p>
<p n="POR00361898">As lagrimas foram rareando; a commoção esbatia-se na vulgaridade dos accidentes chãos, como nuvem que se esfarrapa, aclareando-se, em pedaços do azul; o tempo ia derramando um balsamo doce sobre aquella ferida, cicatrisando-a, n'uma suavidade lenta.</p>
<p n="POR00361899">O commendador visitava-a de quando em quando, sempre muito attencioso, um pequeno "bijou" para a Rosina.</p>
<p n="POR00361900">-- E porque não vinha mais vezes? -- dizia a D. Clementina, entre suspirosa e affogueada. --</p>
<p n="POR00361901">-- seus negocios, seus negocios, mas não as esquecia, tudo que precisassem d'elle, era só dizer; não era homem de palavras, mas nas occasiões alli estava prompto. --</p>
</sample>
<sample><p n="POR0036210">Ermelinda sentia um rubor honesto, de felicidades nubentes, invadir-lhe a face.</p>
<p n="POR0036211">-- Ah! que a Amelinha Bastos essa é que fôra feliz! Um bello casamento! E então só o vestido do noivado, que dinheirão!... Mas nem por isso estava bonita, não lhe parecia?</p>
<p n="POR0036212">-- Que sim -- respondia desdenhoso.</p>
<p n="POR0036213">-- E sempre teve um dia mais desagradavel: chuva, sempre chuva! era insopportavel; apesar do trem, tinha-se toda salpicado de lama! O seu casamento havia de ser n'um dia alegre de sol, muito sol; não achava melhor? --</p>
<p n="POR0036214">-- De certo! elle todavia julgava indifferentes essas cousas! qualquer dia era bom!</p>
<p n="POR0036215">Calavam-se; um novo silencio cahia, como as pausas lentas d'um trecho de musica.</p>
<p n="POR0036216">A patrulha voltava do seu gyro; e ao ver ainda os namorados, observações baixas, eivadas de um philosophismo de caserna se suscitavam.</p>
<p n="POR0036217">Que o "gajo" ainda estava de sentinella, não tardava em apanhar uma queixa de peito.</p>
<p n="POR0036218">-- Deixasse lá -- respondia o camarada -- comiam-lhe bem e bebiam-lhe! não eram como a gente, uns desgraçados! um rancho sem "sustancia", e mortos de serviço.</p>
<p n="POR0036219">Ermelinda fallava; mas um carreiro, em articulações gutturaes, d'uma linguagem primitiva e grosseira, praguejando contra os bois, não deixava ouvir. O carro affastava-se produzindo sons estridentes nos parallelipipedos.</p>
<p n="POR0036220">-- Para isto não olhava a policia -- murmurava o Alberto, indignado, agitando a "badine."</p>
<p n="POR0036221">-- Que o tempo parecia querer mudar -- dizia ella -- estava-se a pôr frio, nuvens caminhavam escurecendo o céo; uma estação tão inconstante!</p>
<p n="POR0036222">-- Exactamente, como as mulheres! -- arguciava.</p>
<p n="POR0036223">-- Não, isso, não! Elles sim! não havia hoje quem encontrasse um coração leal, todo occupado na imagem d'uma só mulher!</p>
<p n="POR0036224">-- Nem o meu?</p>
<p n="POR0036225">-- Eu sei! Os homens são tão voluveis!</p>
<p n="POR0036226">-- Ah, que ella o não amava! do contrario não fallaria assim! -- dizia todo offendido, n'uma voz rapida, d'um tremulo nervoso.</p>
<p n="POR0036227">-- Se o não amava! nem dissesse tal! era uma blasphemia, daria por elle a sua felicidade, a sua vida.</p>
<p n="POR0036228">E quasi se sentia arrependida de lhe ter chamado voluvel; uma grande tristesa subia ao seu espirito, fazendo-lhe experimentar alguma coisa de commovente, que lhe marejava d'agua os olhos limpidos e bellos. N'aquelle instante desejaria cortar por todas as conveniencias, saltar d'aquella janella, aproximar dos seus labios a fronte pallida do seu amante e dizer-lhe n'um impeto d'amor:</p>
<p n="POR0036229">-- Amo-te, Alberto, amo-te muito.</p>
<p n="POR0036230">Depois ajoelhar-se n'uma supplica muda, para que elle a levantasse, doido d'amor, muito carinhoso e meigo, como já tinha visto fazer no theatro ao actor Santos, quando se representava o Antony.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0036553">-- E Vocêssencia, D. Gabriella, não se serve de mais uma torrada.</p>
<p n="POR0036554">-- Faz favôr, sr. Alberto! -- e sentia-se logo na mó coriacea das suas gengivas desdentadas um ruido aspero de trituração, que ella humedecia com pequenos golos de chá, muito saboreados.</p>
<p n="POR0036555">O Jorge conversava com o commendador sobre negocios economicos</p>
<p n="POR0036556">-- que estava já muito bom o cambio e se assim continuasse viria de lá muito dinheiro. --</p>
<p n="POR0036557">-- era preciso; se não se dava em crise! -- approvava o commendador --</p>
<p n="POR0036558">-- que as acções da Companhia Carris tinham baixado, e as do Gaz, e as da Viação, e muitas mais...</p>
<p n="POR0036559">-- uma miseria, tudo!...</p>
<p n="POR0036560">-- elle, que estava de dentro é que sabia o que por lá ia, tudo pôdre, affiançava-o. --</p>
<p n="POR0036561">As torradas, os bolos, os biscoutos iam desapparecendo, as chavenas fumegavam na desconsolação vasia de porcellana quente.</p>
<p n="POR0036562">-- Se tomavam mais chá -- perguntava Ermelinda.</p>
<p n="POR0036563">-- nada, nada -- dizia a D. Clementina -- agora cada mocho a seu souto; vão sendo horinhas...</p>
<p n="POR0036564">O commendador puchava pelo seu chronometro de setenta libras</p>
<p n="POR0036565">-- onze horas, minha senhora...</p>
<p n="POR0036566">-- credo, muito nos demoramos hoje.</p>
<p n="POR0036567">E cobriam os agasalhos, n'um conforto macio, dizendo-se adeus. A D. Clementina e o commendador eram os primeiros a sahir, depois o Alberto despedia-se ceremonioso para com o Jorge, volvendo o olhar d'uma tristeza saudosa para Ermelinda, que promettia, por leves signaes trocados, fallar da janella na noite seguinte, emquanto o pae estivesse no Club. A D. Gabriella era a ultima, e dava sempre um beijo na Ermelinda, chamando-lhe -- a sua filha -- e um "shake-hands" ao pae, d'uma expressão significativa, forte como uma velha esperança. Depois a Ermelinda dava as -- boas noutes ao papá -- que ficava ainda a lêr o «Commercio» n'uma tranquilidade pacata, de chinellas bordadas a tapete.</p>
<p n="POR0036568">Mas não eram essas as noites em que mais se expandia, em candido voejar, a imaginação ardente dos namorados. A companhia era sempre um obstaculo, um "non plus ultra" á sua phantasia sonhadora, á idealidade rutilante das suas imagens de prazer.</p>
<p n="POR0036569">-- Que aborrecimento ter de aturar a velha historia do Totó, contada pela D. Clementina, e a phonetica de sabiá do commendador e os vv, silvados da D. Gabriella. --</p>
<p n="POR0036570">-- Ah, como era bom estarem elles sós os tres em volta da "jardinière", o Jorge lendo o Commercio, interrompendo-se apenas para narrar um caso -- que podia ser fatal -- e o Alberto folheando os albuns, sentindo descer sobre si a respiração suave de Ermelinda, occulta na meia sombra do "abat-jour", trabalhando silenciosamente no seu bordado.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0036110">-- Aquillo são inclinações, meninas! Tambem ha homens, que sempre gostam de cada delambida! nem que não houvesse mais mulheres no mundo! Ora reparem que collo aquelle, uma esganiçada!... -- e protestava n'umas excursões thoracicas, expansivas e rijas, em que os seios fartos se elevavam n'uma curva ampla e rasgada.</p>
<p n="POR0036111">Entretanto o pae de Ermelinda jogava pacificamente o "solo" com o Bastos e o commendador Faria; o Mendes acercou-se da mesa.</p>
<p n="POR0036112">-- Então no "rico", ein, commendador?</p>
<p n="POR0036113">-- Verá como este se vai tambem; pois olhe que é dos firmes; mas um "caiporismo" assim, nunca eu vi!</p>
<p n="POR0036114">O Jorge interrompeu depois de examinar as suas cartas:</p>
<p n="POR0036115">-- Bólo.</p>
<p n="POR0036116">-- Não lhe dizia eu, sôr Mendes!...</p>
<p n="POR0036117">O Bastos que era o "pé", disse para o commendador:</p>
<p n="POR0036118">-- Jogue bem, parceiro, que elle o tem "furado", essa lhe affianço eu!</p>
<p n="POR0036119">Jogaram com muito silencio; mas o commendador estava realmente infeliz; logo á terceira cartada os olhos de Jorge, que era o "feito", encheram-se da cubiçosa alegria das "remissas"; á quinta cartada mostrou o jogo.</p>
<p n="POR0036120">O Bastos teve vontade de chamar burro ao commendador.</p>
<p n="POR0036121">-- Esta se não fazia, ein! -- disse exaltado.</p>
<p n="POR0036122">-- Mas que lhe digo eu, estou caipora, não ha que vêr.</p>
<p n="POR0036123">O Jorge, fatigado, pediu substituto -- era preciso tambem cavaquear um pouco -- e affagando a sua honesta suissa burgueza, veio até á porta da sala observar o aspecto que offerecia.</p>
<p n="POR0036124">O commendador, á meza do jogo, dizia entretanto:</p>
<p n="POR0036125">-- Tem uma filha bem sympathica este Jorge!</p>
<p n="POR0036126">-- Nem por isso, acudiram logo os dous que viam n'elle um candidato ás suas Adelaide ou Amelia.</p>
<p n="POR0036127">-- Peza pouco, continuou o Bastos.</p>
<p n="POR0036128">-- Me dizem que ainda tem os seus cinco contos! defendeu o commendador.</p>
<p n="POR0036129">-- E que é isso! fez n'um gesto despresivel o Bastos.</p>
<p n="POR0036130">Avistando a Ermelinda e vendo a seu lado aquelle rapaz, o Jorge pensou logo n'um casamento, n'um bom partido. Foi colher informações.</p>
<p n="POR0036131">-- Um peralvilho, ein, só d'isto é que lhe apparecia -- e irritado chamou a filha, dizendo-lhe -- que iam sendo horas.</p>
<p n="POR0036132">-- Já, papai!</p>
<p n="POR0036133">-- E não era cedo! -- accrescentou com uma tonalidade brusca na voz, que a Ermelinda percebeu logo.</p>
<p n="POR0036134">N'este momento o piano tocava uns lanceiros. O commendador Faria approximou-se.</p>
<p n="POR0036135">-- Então por aqui, commendador! -- perguntou o Jorge.</p>
<p n="POR0036136">-- É verdade, estava um caipora! Eram dias... vinha então um pouco desentorpecer as pernas.</p>
<p n="POR0036137">-- Quer dizer que dança?</p>
</sample>
<sample><p n="POR00361784">Onze horas da noite, a Annita recostada n'um sophá, o Alberto com a cabeça poisada nos seus joelhos, o fumo d'um charuto a espreguiçar-se voluptuosamente, como um thuribulo que a perfumasse, sentiu a criada bater uma pancadinha na porta do gabinete.</p>
<p n="POR00361785">-- Que é? -- perguntou contrariada.</p>
<p n="POR00361786">-- uma carta com toda a urgencia.</p>
<p n="POR00361787">Levantou-se, o Alberto ficou a vel-a caminhar, um movimento gracil na linha dos quadris, os braços nús sahindo provocadoramente das mangas rendilhadas da camisa. --</p>
<p n="POR00361788">-- Então cartinhas a esta hora e urgentes, ah!... trahe o seu Albertinho, ora deixe estar. --</p>
<p n="POR00361789">-- Oh, filho, não me bacoreja coisa boa.</p>
<p n="POR00361790">Annita abriu a porta; viu-se a criada a estender uma carta, e fechou logo, um saltinho de "travesti" indo poisar n'uma banqueta que estava aos pés do Alberto.</p>
<p n="POR00361791">-- Lê tu, filho. --</p>
<p n="POR00361792">O Alberto tomou a carta.</p>
<p n="POR00361793">-- Eu conheço esta lettra com toda a certesa... vejamos a assignatura, ah, é de S. Ex.ª o commendador -- disse ironicamente,</p>
<p n="POR00361794">-- que não pôde cá vir, oh, que pandega, dormes cá, está dito; vou dizer á Emilia que traga "sandwichs" e champagne. --</p>
<p n="POR00361795">-- Espera lá, espera lá. -- E o Alberto ao lêr, sentia-se tomar d'uma pallidez desesperadora. --</p>
<p n="POR00361796">-- então!</p>
<p n="POR00361797">-- ouve: -- «Minha Senhora»</p>
<p n="POR00361798">-- Ora essa, nunca me tratou assim. --</p>
<p n="POR00361799">-- não me interrompas, com todos os diabos!</p>
<p n="POR00361800">-- credo, que cara a tua!</p>
<p n="POR00361801">-- ouve lá: -- «Sabendo do seu comportamento indigno a meu respeito, envio esta carta como uma despedida formal na occasião talvez em que o seu amante a possa lêr.</p>
<p n="POR00361802">Faria.»</p>
<p n="POR00361803">-- Bonito, sim, senhor!... Eu sempre esperei isto d'aquelle carioca! Não diz mais nada?</p>
<p n="POR00361804">-- Um post-scriptum.</p>
<p n="POR00361805">-- Ah, que diz?</p>
<p n="POR00361806">-- «P. S. -- Tudo o que existe n'essa casa lhe fica pertencendo; não mais desejo que me procure.»</p>
<p n="POR00361807">-- Tó rola, eu procural-o depois d'uma d'estas! --</p>
<p n="POR00361808">E enlaçando o pescoço do Alberto:</p>
<p n="POR00361809">-- Oh, filho, agora sim, que somos livres. --</p>
<p n="POR00361810">O commendador era d'uma actividade zelosa e multiplicada; conferenciava com a D. Clementina, consultava o advogado, fallava ao juiz, convidava o Mendes e o Dr. Roberto para membros do conselho de familia.</p>
<p n="POR00361811">O Mendes ainda lembrava:</p>
<p n="POR00361812">-- a conciliação... seria bom concilial-os... aquillo ás vezes era o diabo. --</p>
<p n="POR00361813">-- Nada, nada, estava reconhecido que elle era um grande tratante; era preciso salvar a pobre senhora e a filha! que havia de ser da creança com aquelles exemplos! não lhe diria! --</p>
</sample></samples>