<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0070">
<sample><p n="POR007088">Sem hospitaes para onde o mandasse, ficou perplexo sobre o que devia fazer. A pobre vida de Aljubarrota não offerecia um abrigo de caridade para os desvalidos e enfermos. Deviam ainda passar dois seculos antes que um santo varão (1), possuido de ardente amor pelos pobres e afflictos, lhes dedicasse a vida, instituindo estabelecimentos pios, uns para recolher os orphãos e expostos, outros para os forçados das galés, dispersos por toda a França; e finalmente estabelecendo a congregação das Irmãs da Caridade, que deviam espalhar-se até aos confins da terra; «d‘aquellas santas mulheres que não têem ordinariamente por mosteiros senão as casas dos doentes, por ella um quarto de aluguer, por capella a igreja de sua parochia, por claustro as enfermarias dos hospitaes, por clausura a obediencia, por grade o temor de Deus, e por véu uma santa e exacta modestia »; como o mesmo varão no-las descreveu.</p>
<p n="POR007089">D. Nuno Alvares Pereira não tinha familia em Aljubarrota, nem conhecia ali ninguem. Com-</p>
<p n="POR007090">(1) S. Vicente de Paulo</p>
<p n="POR007091">tudo despediu-se de Alvaro, depois de dirigir-lhe algumas palavras compassivas, e saia para procurar-lhe um melhor aposento, quando foi encontrado por Frei Francisco, que entrava a dar parte ao prisioneiro da sua missão.</p>
<p n="POR007092">O codestavel, pegando na manga do habito do monge a beijára segundo o uso do tempo, e attentando bem na physionomia do religioso, pareceu-lhe ser elle proprio a pessoa de quem carecia para encarregar-se d'aquelle ferido, e porventura de outros, que devesse encontrar n'esta corrida a que destinara o dia.</p>
<p n="POR007093">«Reverendo Padre,» disse-lhe então, « o defensor d'este reino ordena que os prisioneiros sejam respeitados, e que se prestem os possiveis cuidados aos feridos. Esta villa, desprovida, como é, de estabelecimentos de caridade, não offerece um amparo a estes ultimos. Aqui mesmo acabo de achar um pobre soldado hespanhol, que me parece moribundo; quer vossa paternidade indicar-me o que se póde fazer em beneficio d'elle, onde colloca-lo, para ser tratado convenientemente, ou procurar-me pessoa que d‘elle se encarregue?»</p>
<p n="POR007094">«Deus esteja com vossa mercê,» respondeu o monge, «e o queira sempre encaminhar na estrada da justiça. De bom grado me presto para o coadjuvar no que esteja ao meu alcance. E se vossa mercê poder dispensar alguns soldados veteranos que, impondo á soldadesca, façam respeitar as ordens de que for munido, eu vou desde já fallar com uma boa gente n''esta terra. e tratarei de convence-la de que devem prestar me quarto de sua casa (cuja capacidade conheço), para servir de uma especie de hospital, onde se recolham alguns feridos. As mulheres d'aquella casa dedicar-se-hão, não o duvido, ao serviço d'estes infelizes, enquanto vossa mercê os mandará visitar por pessoa competente que lhes ministre os soccorros para o corpo; ordenando que os veteranos, de quem eu fallei, façam o serviço externo e guardem a porta da casa contra o fanatico furor que aqui se encontra pelo nome castelhano. Os soccorros espirituaes d'estes infelizes ficarão por minha conta.»</p>
</sample>
<sample><p n="POR0070341">«É tarde, nazareno», disse-lhe uma das mouras que estava á porta da casa. «Pensavamos que haveis partido com essa frota que veiu espalhar entre nós o terror e a morte.»</p>
<p n="POR0070342">«Não, boa Fatima; não segui os que vieram trazer ás terras da Africa as doutrinas sublimes do</p>
<p n="POR0070343">Crucificado. Fiquei entre vós, como vos havia dito, quando pela primeira vez me abriguei sob o tecto hospitaleiro de vossa casa. Então expliquei do melhor modo ao vosso alcance as rasões que os portuguezes tiveram para virem a Ceuta. As guerras, boa Fatima, são sempre tristes, são flagellos necessarios, destinados por Deus que tudo rege. Felizes os reis que, como D. João I e Portugal, corajosos e destemidos durante as batalhas, sahem depois d'ellas usar da generosidade e da compaixão. Felizes os povos regidos por taes homens; felizes ainda os vencidos, boa Fatima, quando um D. João I, conquistando nações estranhas, as põe sob o governo de um D. Pedro de Menezes!»</p>
<p n="POR0070344">A moura a quem se dirigiam estas palavras não respondia a Alvaro de Sousa, mas a expressão da sua physionomia bem mostrava quanto ella duvidava do que lhe diziam. Alvaro entrara em casa e dirigira-se a um pequeno leito, onde se achava a segunda moura.</p>
<p n="POR0070345">Esta mulher, de extraordinaria belleza, estava deitada. Os seus membros paralysados desde tenra idade impossiblitavam-n'a de andar. Sua irmã, muito mais velha do que ella, estava na praça de Ceuta na occasião de ali entrarem os portuguezes; e querendo sair para evitar o perigo, caira em um fosso, onde ficara por morta, e d'onde a tiraram os soldados de D. João.</p>
<p n="POR0070346">Fatima era uma perfeita moura: respeitadora do propheta, fatalista e inimiga dos christãos. A não ser sua irmã, que adorava com amor de mãe,</p>
<p n="POR0070347">Fatima não teria ficado em Ceuta depois de occupado pelos portuguezes. Mas o estado de Rachel, que não podia mover se, fez com que não abandonasse a sua casa. Ali havia recebido Alvaro de Sousa, quando depois da victoria, cheia de feridas, saíra da praça para evitar que o reconhecessem. Fatima promettêra guardar-lhe o segredo, afiançando-lhe que podia ali ficar com segurança: «Os nazarenos, dizia ella, « os nazarenos não ousarão penetrar na habitação dos descendentes dos Abencerrages! »</p>
<p n="POR0070348">A.LIMA</p>
<p n="POR0070349">Fatima, como dissemos, era uma perfeita moura. Seu odio contra os christãos em nada tinha diminuido desde que deixara Granada, apesar de saber curvar-se á vontade de Allah, que a deixava exposta ao furor dos inimigos de Alçorão. Aquella irmã que ella vira nascer, que creára com o mais extremoso affecto, prendia-a agora ao logar occupado pelos portuguezes. As duas mouras de origem arabe descendiam do celebre Youssouf-hen-zeragh. Fatima tinha tido a de--</p>
</sample>
<sample><p n="POR0070226">A. HERCULANO - Eurico</p>
<p n="POR0070227">Frei Francisco tinha saído de Chaves, e destinara-se a entrar no reino risinho, se não podesse colher alguma policia ácerca de Alvaro de Sousa. Escreveu comtudo a todos os capitães que havia conhecido em Aljubarrota, e communnicando-lhes o que passára com D. Joao I, lhes pedia</p>
<p n="POR0070228">que o informassem da sorte do mancebo, podendo enviar-lhe quarquer resposta para Evora, aonde se dirigia.</p>
<p n="POR0070229">No entretanto o santo monge tomara de novo o seu bordão e encaminhára-se para o sul, donde com maior facilidade podia passar para Hespanha.</p>
<p n="POR0070230">As chuvas porém que caiam abundantemente, a neve que obstruindo os caminhos, tornava o transito mui difficil, a falta de alimento, a grande porção do territorio portuguez que tinha de atravessar, postoque não podessem descorçoar a coragem toda evangelica do bom monge, levaram-no comtudo a Aljubarrota onde, informando-se do estado de Margarida, e dando-lhe as novas consoladoras do resgate de Alvaro, podia descansar dois dias, e ganhar mais vigor para continuar o seu caminho.</p>
<p n="POR0070231">Mas um novo golpe devia ainda ferir o corarão do sacerdote.</p>
<p n="POR0070232">Brites, na sua volta a Leiria, tinha achado a carta de sua sobrinha. A corajosa padeira não tinha nunca imaginado que Margarida podesse abandona-la. Ao ler a carta que lhe escrevêra, caira em tal excedo de furor, que perdêra a rasão por alguns dias. Quando Frei Francisco entrou em casa de Brites, achou-a assentada em um canto do quarto de sua sobrinha; as suas feições sempre varonis tinham tomado um aspecto feroz. Apenas viu o monge, levantou-se e exclamou:</p>
<p n="POR0070233">«Ahi estão as lições de brandura, de tolerancia e de perdão que vossa paternidade tem dado aquella rapariga! Nunca pensei em tal cousa! Quem m'o diria! Uma rapariga que criei na minha casa, a quem amava como se fôra sua mãe, ir por ahi fóra, para encontrar um homem... Um homem com quem quer casar! E antes de deparar com elle ha de atravessar montes e valles, ha de encontrar hespanhoes! esses perros... que a matarão... Não sei como conter a minha raiva... parece-me que enlouqueço! Leia vossa paternidade aquella carta que ali está sobre a mesa!...»</p>
<p n="POR0070234">«Não é assim», respondeu Frei Francisco, depois de ler a carta de Margarida, «não é assim, tia Brites, que podereis remediar tamanho mal! O Senhor, que protege a innocencia, defenderá Margarida de qualquer perigo. Vossa sobrinha não quer abandonar-vos: alguma noticia lhe chegaria aos ouvidos que exaltasse o seu affecto para com Alvaro de Sousa. Quem sabe mesmo se recebeu d'elle alguma carta? Socegae pois, tia Brites. Entrei aqui para dizer-vos o que passara com el-rei: D. João prometteu-me a liberdade do prisioreiro portuguez, assim como havia concedido o resgate de muitos outros prisioneiros hespanhoes. De Chaves escrevi para Castella aos capitães do nosso exercito, e a esta hora, com a vontade do Senhor, o desposado de Margarida estará livre. Os meus cuidados portanto são n'este momento por ella e para ella! Adeus, tia Brites. Confiae no Senhor de misericordia, e não desafieis a sua ira com a vossa desesperação!</p>
</sample>
<sample><p n="POR0070158">Esta pergunta foi um raio de luz que esclareceu as idéas da donzella. A voz embargou-se-lhe na garganta, e quando Frei Francisco insistia pela resposta, um grito da tia Brites fê-los voltar sua attenção para outra parte.</p>
<p n="POR0070159">«Acudam, acudam que morre!» foram as palavras que soltara a padeira, e que levaram o monge e Margarida para o logar onde estava o enfermo. Brites acordara n'aquelle instante, e attentando no mancebo, vira a lividez da morte debuxada sobre seu rosto, ouvira-lhe a respiração quasi extinta, sentira-lhe as mãos com a frieza da neve, e chamára por soccorro. O monge pediu vinagre, e fazendo-o aspirar ao doente, aquecia-lhe ao mesmo tempo os pés, em quanto Brites corrêra a chamar o medico. Margarida, como a estatua da dôr, tinha ficado immovel; seus olhos, fixos no rosto do desfigurado mancebo, tinham uma expressão indizivel:</p>
<p n="POR0070160">O medico havia sido encontrado no hospital e veiu promptamente, trazendo alguns remedios, que applicou com proveito. Brites mão parava; ia de um para outo lado, sem saber o que fazia. Finalmente, quando o medico assegurou que o doente não estava em artigos de morte; que aquelle desmaio por que tinha passado era talvez um signal de que a molestia fazia crise; a madeira travou do braço do monge e disse-lhe baixinho:</p>
<p n="POR0070161">«Veja vossa paternidade aquelle rosto, olhe para</p>
<p n="POR0070162">aquelle peito, repare n'aquella medalha e diga-me se aquelle rapaz não é Alvaro de Sousa, o filho de D. Violante de Mendonça!...»</p>
<p n="POR0070163">Frei Francisco tinha apenas visto as feições de Alvaro. Depois da noite em que lhe fallára junto ao corpo de Diogo Alvares, o monge tinha estado no hospital uma vez ao cair da tarde, e mal tinha reparado n‘aquella physionomia; mas as palavras de Brites, as que o mancebo lhe dirigira em sua primeira entrevista, dizendo-lhe que era portuguez, e se chamava Alvaro; a medalha que elle havia abençoado sobre o altar antes de ser mandada ao neto de D. Iria, tudo lhe confirmava as suspeitas de Britos. Levantou os olhos ao céu, e murmurou uma breve oração de agradecimento.</p>
<p n="POR0070164">Frei Francisco havia jurado sobre o leito de morte da mãe de Violante procurar saber do seu neto, para faze-lo voltar a Portugal quando morresse Lopo de Mendonça, para que podesse entrar de posse do pouco que seu avô possuia. O bom monge havia escripto para Hespanha e feito as maiores diligencias; não sabendo porém o nome da pessoa que se houvera encarregado de Alvaro, mortos os parentes de D. Iria em Castella, os seus esforços haviam ficado baldados. O céu dava-lhe agora a faculdade de pôr em pratica o que tanto desejára.</p>
</sample>
<sample><p n="POR007052">«E então, vossa paternidade havia de carregar com esta pá e esta lanterna até ao convento de Alcobaça?!...»exclamou o outro. «Não, senhor, aqui estamos nós, meu compadre e eu, promptos a fazer quanto vossa paternidade mandar; e havemos depois d'isso acompanha-lo ao mosteiro, quer queira, quer não queira.»</p>
<p n="POR007053">«Meus filhos, «redarguiu o monge, «agradeço a vossa boa vontade, mas não preciso que me acompanheis até Alcobaça. Conheço a estrada perfeitamente,e se quereis emprestar-me a lanterna, não correrei o menor risco, porque ninguem fará mal a Frei Francisco de S. Boaventura.»</p>
<p n="POR007054">Apenas tinha o religioso pronunciado o seu nome, os dois homens, lançando-se espontaneamente de joelhos, exclamaram:</p>
<p n="POR007055">«Bem nos parecia a nós, que não podia ser outro senão o santo monge! Deixae-nos, senhor, deixae-nos beijar a manga do vosso habito. Bemdito seja Deus, que nos deixou ver-vos e ouvir-vos. Estamos ha poucos dias em Aljubarrota, e nem um se tem passado sem que tenhamos ouvido fallar de vós! Bemdito seja Deus!»</p>
<p n="POR007056">E os pobres homens, puxando-lhe as mangas, as beijavam com um devoto phrenesi.</p>
<p n="POR007057">«Meus filhos,» disse-lhes então Frei Francisco, «o povo d'estes contornos é bom e religioso; mas a sua bondade leva-o a terem grande conta cousas que têem bem pouca valia: e a sua religião, um tanto dominada pelo fanatismo, arvora em santos os que ainda têem muitas faltas para remir, e que ainda estão longe d'aquelle estado de perfeição. Vedes aqui apenas um pobre monge, cujas culpas foram mui grandes, mas que espera na misericordia do Senhor, e que trabalha por seguir os seus dictames, exercendo, quanto em si cabe, as obras dc misericordia. Vamos pois, meus filhos, cumprir uma d'ellas, enterrando os mortos. Abri a cova.»</p>
<p n="POR007058">Em quanto os homens a faziam, tendo um pegado na pá, e o outro ajudando-o com as mãos a tirar a terra, Frei Francisco rasgava um lenço, e com elle atava as mãos e os pés do morto. Depois, tirou do peito uma pequena medalha da Virgem, que sempre o acompanhava, e lançando-a ao pescoço de Diogo Alvares, recitou um De Profundis; findo o qual, collocaram o morto na sua ultima morada, e encheram a cova com a</p>
<p n="POR007059">mesma terra que tinham tirado. pondo-lhe em cima uma cruz feita com dois paus. Depois de have-la abençoado, Frei Francisco dispunha-se a pedir a lanterna para partir sósinho, mas os seus companheiros não lh'o consentiram; e pegando um na pá, e o outro caminhando adiante com a lanterna, chegaram sem o menor accidente ao mosteiro de Alcobaça, onde se despediram de Frei Francisco, promettendo tornarem a procura-lo.</p>
</sample></samples>