<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0034">
<sample><p n="POR00341521">Sem mais hesitação, Manuel de Mendonça entrou na rua da Bella Vista, e seguiu para o passeio da Estrella.</p>
<p n="POR00341522">-- Espera-me aqui junto ao lago, disse elle a Mascatudo ao entrarem as portas do passeio.</p>
<p n="POR00341523">Espera-o, martyr! Unge-lhe o peito com o divino balsamo do teu nobre sacrificio! Lagrimas misericordiosas foram as tuas, derramadas sobre a face da pobre virgem! Vae, infeliz; fere, profunda, arranca uma por uma as fibras do coração, e que o sangue que d'ahi te gotejar, lavando as nodoas do futuro conde lhe purifique a alma para um dia entrar no reino dos justos com o passaporte de uma retribuição!</p>
<p n="POR00341524">Manuel subiu á montanha.</p>
<p n="POR00341525">Magdalena não faltára.</p>
<p n="POR00341526">-- Venho cumprir com as ordens de vossa excellencia, disse Manuel de Mendonça, approximando-se.</p>
<p n="POR00341527">-- Ah! respondeu ella, como se despertasse de um sonho. E accrescentou, visivelmente perturbada: realmente, deve estranhar o meu proceder, porém, uma circumstancia grave e muito grave me obrigou a procural-o hoje mesmo. Tracta-se de salvar uma pessoa cuja vida me interessa.</p>
<p n="POR00341528">-- Estou ás ordens de vossa excellencia para tudo quanto me fôr possivel.</p>
<p n="POR00341529">-- Sabe que tem estado á morte a filha de Jeronymo?</p>
<p n="POR00341530">-- Não o sabia, minha senhora, respondeu Manuel começando tambem a perturbar-se.</p>
<p n="POR00341531">-- Ha quinze dias que a infeliz, deitada sobre o leito da agonia, olha para o céu que lhe pertence. Hontem, que foi a ultima vez que lá estive, o medico sahiu completamente desanimado. A sua enfermidade é menos physica do que moral, e só á ultima hora lhe podemos descobrir a causa.</p>
<p n="POR00341532">-- E essa causa é?... perguntou Manuel.</p>
<p n="POR00341533">-- Amar um homem que a tem desprezado! Aquelle anjo, occultando a todos o sentimento que a devora, reclinou se sobre a sua sepultura, aguardando apenas que lh'a venham abrir para desprender a alma a Deus!</p>
<p n="POR00341534">Os olhos de Manuel humedeceram se de lagrimas. Havia tanto sentimento nas palavras de Magdalena, a sua voz, ainda ha pouco perturbada, tornára-se tão firme e tão segura, que elle não pôde ver em Magdalena mais do que uma amiga verdadeira e dedicada de Martha.</p>
<p n="POR00341535">-- E onde existe esse homem que a póde salvar?</p>
<p n="POR00341536">-- Onde existe?... accudiu Magdalena com uma expressão que principiava a denunciar-lhe o seu estado. Esse homem... accrescentou ella, é... o sr. Manuel de Mendonça!</p>
<p n="POR00341537">-- Eu! exclamou o maritimo n'um transporte de indescriptivel alegria.</p>
<p n="POR00341538">-- Sim, continuou Magdalena. O senhor, em cujo espirito adivinhou inteira a sua felicidade. O senhor a quem uma vez encontrou na existencia para nunca mais o esquecer! Mais tarde, o seu coração candido e inexperiente fez-lhe conhecer que o amava. O seu nascimento, a humildade de educação, a pobreza de seus paes, tudo emfim concorreu para que Martha não se atrevesse a declarar a pessoa alguma o amor que o senhor lhe tinha inspirado. Emquanto teve forças, lutou, mas um dia, exhausta, a pobre Martha cahiu como essas flores delicadas que não têem força bastante para supportarem a furia dos elementos. Hontem, finalmente, abriu-me inteira a sua alma, alma candida e serena como a dos anjos que hoje lhe tecem o seu diadema de martyr! Sem lhe descortinar as minhas ideias, resolvi commigo mesma de o procurar, e pedir-lhe que salve da morte a minha pobre amiga. Não sei quem v. s.ª é, porém, julgo-o um homem de bem e capaz de fazer a felicidade de qualquer mulher.</p>
</sample>
<sample><p n="POR003439">-- Mas não me disse v. ex.ª que meu filho era um rapaz de juizo, honesto e moral? Que receio teremos em lhe entregar o que realmente lhe pertence? Não é elle o meu unico herdeiro?</p>
<p n="POR003440">-- Fará vossa excellencia o que entender, e se lhe quer entregar tudo quanto possue, faça-o; está no seu direito, e lavo d'ahi as minhas mãos. Se quer que lhe preste as minhas contas, estou muito prompto a fazel-o. Sabe que o unico interesse que tenho em tudo isto é apenas o seu bem estar, e o futuro de Manuel. Se quer estragar tudo quanto tenho feito em seu proveito, é senhora das suas acções, póde fazel-o, que desde este momento me considero desligado de todos os meus encargos.</p>
<p n="POR003441">Esta linguagem, rude mas na apparencia sincera, produziu no animo debil de D. Marianna o resultado que o commendador desejava. Affeita a obedecer-lhe em tudo, havia-se deixado dominar completamente por aquelle homem que, segundo a opinião de todas as pessoas que frequentavam a sua casa, havia sido um anjo salvador.</p>
<p n="POR003442">Dois annos depois da sua administração, os vinte contos de réis, que rendiam á viuva cem mil réis por mez, haviam subido a um rendimento de um conto e seiscentos por anno, graças á applicação que elle dera a esses capitaes. Quanto ao producto da propriedade, era um segredo, que mais dia menos dia seria revelado como surpreza agradavel. Que razão teria ella para o arguir de mau administrador?</p>
<p n="POR003443">Estas e outras circumstancias faziam com que D. Marianna obedecesse cegamente a quanto elle lhe impunha.</p>
<p n="POR003444">No dia immediato, Manuel chegou-se a sua mãe, afim de saber o que se havia passado entre ella e o commendador.</p>
<p n="POR003445">-- Sinto deveras que me queiras abandonar, porém se essa é a tua vontade, vae, e que as minhas orações, acompanhando-te sempre, te possam salvar de todos os perigos. Quanto a dinheiro ajuntou ella, esperançada em que o commendador se resolvesse a entregar-lhe maior quantia, dir me-has quanto necessitas.</p>
<p n="POR003446">-- Nunca pedi contas nem a minha mãe nem ao sr. commendador, mas supponho que não farão grande differença nos capitaes que devemos possuir quatro ou cinco contos de réis para me estabelecer, mas ainda assim, se minha mãe suppõe que essa quantia é muito avultada, contentar me-hei com menos, ou por ultimo, com aquillo que julgarem conveniente. É tudo quanto tenho a dizer-lhe, accrescentou elle, pregando os olhos no olhar turvo e entristecido de D. Marianna.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0034673">Mascatudo, sem esperar mais observações, saiu da camara, e, subindo ao convez mandou preparar o escaler. Manuel olhava-o em silencio.</p>
<p n="POR0034674">-- Será este o anjo que Deus me mandou á terra, para me acompanhar nas longas noites da minha solidão? pensava elle espraiando os seus olhares entristecidos na direcção do soberbo edificio do hotel Bragança.</p>
<p n="POR0034675">Desembarcando no Terreiro do Paço, Mascatudo tomou o rumo do hotel. Desde que saira de bordo, o dedicado amigo em mais alguma coisa havia pensado senão em Martha.</p>
<p n="POR0034676">O seu caracter concentrado e ao mesmo tempo sensivel, levava o a acreditar na impossibilidade de ventura na terra, e, muito menos sobre as aguas do mar, sem se possuir um coração fiel e dedicado, qual a sua imaginação o phantasiava.</p>
<p n="POR0034677">A mulher, essa divina creação que Deus lançou ao mundo para inseparavel companheira do homem, que deante de nossos sorrisos levanta o rosto brilhante de felicidade, e que desmaia a fronte pallida e inquieta, ao enxugar-nos as lagrimas de desventura, concebia-a Mascatudo no seu coração selvatico com toda a força de um vigoroso sentimento.</p>
<p n="POR0034678">É que a esse espirito, agitado pelas luctas infrenes dos elementos, descêra um dia o anjo do amor, e pousando-lhe as brancas azas na fronte crestada pelos soes, imprimira-lhe o osculo indelevel do soffrimento.</p>
<p n="POR0034679">Amára uma vez na vida! Amára com toda a força da sua alma, alma joven e inexperiente, para quem o mundo era um jardim florido, e cada pomo um goso, e cada goso uma esperança, e cada esperança uma existencia de immorredouras felicidades!</p>
<p n="POR0034680">É que a sós entre o mar e o céu, o grito raivoso das paixões humanas, ferindo-lhe os ouvidos, jámais lhe havia interrompido os extasis, quando assentado ao leme da embarcação contemplava os astros que se reflectiam nas aguas prateadas do oceano, vagas como o seu pensamento, indecifraveis como as suas aspirações!</p>
<p n="POR0034681">Conhecia apenas a ira do mar, mas a colera do homem envenenado pela inveja ou pela traição, jámais a havia sonhado o seu instincto.</p>
<p n="POR0034682">Por isso vira na mulher o anjo, na sua convivencia a felicidade unica e possivel.</p>
<p n="POR0034683">Amou!</p>
<p n="POR0034684">E quão grande teria sido o affecto n'aquella grande alma?!</p>
<p n="POR0034685">Possuia algum dinheiro das suas economias, julgou-se em circumstancias de casar.</p>
<p n="POR0034686">Dois mezes depois, Mascatudo realizava no casamento todas as suas aspirações. Curta, porém, foi a sua ventura. A brisa da morte, agitando-se mysteriosamente sobre o tecto do seu ninho, devastou-lhe ao cabo de um anno flôres e fructo!</p>
</sample>
<sample><p n="POR00341590">-- Obrigada, disse Magdalena levantando D. Marianna, e levando-a de encontro ao coração! Agora que "lhe" perdoou, vou buscar seu filho, e trazel o aqui mesmo.</p>
<p n="POR00341591">Com uma physionomia alvar, Balbina contemplava toda esta scena sem a comprehender.</p>
<p n="POR00341592">Magdalena fechou-se por alguns instantes no quarto de Martha. Afinal sahiu, e, abraçando de novo as suas amigas, entrou no trem, e seguiu para o hospital.</p>
<p n="POR00341593">No entretanto, Manuel de Mendonça descendo a calçada das Necessidades dirigia-se para bordo.</p>
<p n="POR00341594">«Felizmente, pensava Magdalena, Manuel de Mendonça nem sequer desconfia que Tristão de Almeida foi Felix Justino de Araujo e muito menos Domingos de Andrade. Poderei conseguir tudo sem comprometter meu pae. Vejamos; seriam quarenta, cincoenta contos... Pedir-lhe-hei o meu dote, e será uma retribuição generosa! Ao principio oppôr se-ha ao meu pedido, mas por ultimo, não terá outro remedio senão acceder. Occultarei tudo de minha mãe. Permitta Deus que o possa encontrar no hospital. São estas as suas horas.»</p>
<p n="POR00341595">N'este momento, o trem chegava á rua de S. Francisco de Paula. Ao entrar o portão, a primeira pessoa que lhe appareceu, foi a criada de Olympia, dando lhe os parabens não só pelo titulo que haviam concedido a seu pae, como pelo lindo nome que elle tinha escolhido: o conde de S. Luiz.</p>
<p n="POR00341596">Sem lhe prestar attenção alguma, Magdalena perguntou-lhe apenas se alli estivera seu pae.</p>
<p n="POR00341597">-- Ora essa! respondeu a criada de Olympia; acaba agora mesmo de ir para o paço, afim de agradecer a sua magestade.</p>
<p n="POR00341598">-- E Olympia?</p>
<p n="POR00341599">-- Sua irmã está lá em cima na casa de jantar a comer umas gallinholas, que até dá nauseas a quem vê similhante coisa! Mandou fazer umas torradas, e deitar sobre ellas o miolo das tripas. Já viram maior porcaria? E diz ella que é o melhor cozinheiro que tem tido, e que faz pena que esteja no hospital!</p>
<p n="POR00341600">Magdalena subiu á casa do jantar, onde encontrou sua irmã deliciando o paladar n'uma soberba torrada coberta dos despojos ornithologicos d'aquella innocente gallinhola.</p>
<p n="POR00341601">-- Já sabes o titulo que o papá escolheu? perguntou Olympia.</p>
<p n="POR00341602">-- Sei, respondeu Magdalena quasi sem lhe prestar attenção.</p>
<p n="POR00341603">-- É muito bonito! não achas?</p>
<p n="POR00341604">-- Muito bonito!</p>
<p n="POR00341605">-- Estiveste em casa de Martha?</p>
<p n="POR00341606">-- Estive.</p>
<p n="POR00341607">-- Vae melhor?</p>
<p n="POR00341608">-- Muito melhor.</p>
<p n="POR00341609">-- Não te offereço d'esta gallinhola porque é de suppôr que não esteja ao teu gosto, disse Olympia dissecando a "carcassa" da avesinha.</p>
<p n="POR00341610">-- Agradeço, murmurou Magdalena deixando sua irmã, e dirigindo-se para o terceiro andar d'onde dias antes contemplava a galera de Manuel de Mendonça.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00341481">Ás onze horas, retiraram-se o conselheiro e o visconde, combinando ambos com Tristão de Almeida a hora para no dia seguinte se encontrarem, a fim de se decidir o nome que devia ser escolhido para o titulo.</p>
<p n="POR00341482">D'ali a duas horas, Olympia resonando profundamente, via em sonhos um lauto banquete, e, a seu lado, com a farda de conselheiro, aquelle que na sua vida lhe tinha proporcionado o ensejo de se convencer que no seu todo havia uma outra viscera sem ser o estomago.</p>
<p n="POR00341483">Magdalena, com o rosto encostado aos vidros da janella, contemplava os astros, adivinhando em cada um d'elles o rosto grave e melancholico de Manuel de Mendonça.</p>
<p n="POR00341484">No dia seguinte á entrevista do conselheiro, á mesma hora que este e o visconde se preparavam para ir falar com Tristão, Manuel de Mendonça resolvia procurar informações de Martha.</p>
<p n="POR00341485">-- Se tudo quanto te disse aquella infame beata, não fosse mais do que uma calumnia... pensava Manuel ao mesmo tempo que o proferia a Mascatudo.</p>
<p n="POR00341486">-- Póde muito bem ser que tal aconteça, respondia-lhe o marinheiro. Em todo o caso, se eu fosse ao sr. Manuel de Mendonça...</p>
<p n="POR00341487">-- Que fazias? acudiu rapidamente o capitão.</p>
<p n="POR00341488">-- Ia saber d'aquella pobre menina.</p>
<p n="POR00341489">-- Tomarei o teu conselho. Vou. Não sei o que me adivinha o coração; porém, ou eu me illudo muito, ou Martha está innocente como os anjos.</p>
<p n="POR00341490">-- Estou da sua opinião. No que o senhor fez mal, foi em acreditar nas primeiras palavras d'essa mulher. Se eu sei, tinha-lhe occultado tudo quanto a seu respeito ouvi dizer.</p>
<p n="POR00341491">-- Não te arrependas, Mascatudo; nos teus casos, teria feito o mesmo.</p>
<p n="POR00341492">-- E se essa mulher não passasse de uma infame mentirosa?</p>
<p n="POR00341493">-- E se tudo quanto a tia Monica te disse fosse verdadeiro? Que remorsos não terias n'este momento, se me tivesses dito que a conducta de Martha era irreprehensivel?</p>
<p n="POR00341494">-- Isso lá é que é verdade, sr. Manuel de Mendonça. Em todo o caso, tudo se poderá hoje descobrir. Se o senhor consentisse que eu fosse em sua companhia...</p>
<p n="POR00341495">-- Da melhor vontade e até me fazes muito favor.</p>
<p n="POR00341496">Em menos de um quarto de hora, Manuel de Mendonça acompanhado por Mascatudo, desembarcava na rocha do conde de Obidos e, subindo a rampa, dirigia-se para a rua do Meio.</p>
<p n="POR00341497">-- Se lhe parece, disse Mascatudo ao chegarem á rua das Praças, vamos á tenda em que lhe falei. O caixeiro, que já é meu conhecido, póde nos dar mais algumas informações.</p>
</sample></samples>