<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0039">
<sample><p n="POR0039262">O ferragista, porém, era implacavel.</p>
<p n="POR0039263">Chegado a casa, subiu com o rapaz a uma sala do andar superior, fel-o despir a jaqueta e as calças, pegou n'um junco, e gritou-lhe pallido e tremulo de raiva:</p>
<p n="POR0039264">-- Ajoelhe-se, e peça perdão!</p>
<p n="POR0039265">Simão cahiu de joelhos no sobrado, e ergueu as mãos.</p>
<p n="POR0039266">-- Agora -- disse o ferragista -- vamos ao correctivo.</p>
<p n="POR0039267">E, com o junco vibrado com toda a força, principiou a vergastar as costas do rapaz. Simão retrahia-se d'encontro á parede, clamando por soccorro. O patrão enfurecia-se mais aos brados do padecente, e, cego de indignação, quasi sem respirar, n'um impeto convulso de fera, saltou sobre o rapaz a bater-lhe com tanta violencia, que o fez cahir no chão, soltando gritos afflictivos, com as costas retalhadas e a escorrer em sangue!</p>
<p n="POR0039268">O patrão cançado e offegante abriu então a porta da sala, e sahiu.</p>
<p n="POR0039269">Simão, quando se viu só, ergueu-se d'um impeto, desceu á pressa as escadas, e saltou para a rua a gritar. Ao dar meia duzia de passos, cahiu extenuado sobre o lagedo do passeio.</p>
<p n="POR0039270">Reuniu-se muita gente em volta d'elle. As mulheres, em grande alarido, davam "morras!" contra o malfeitor.</p>
<p n="POR0039271">Alguns homens tentaram levantar do chão o pequeno; mas as mulheres oppozeram-se. Uma d'ellas retirou um lençol d'uma trouxa que levava á cabeça, e embrulhou n'elle o rapazito.</p>
<p n="POR0039272">-- Matem este patife! -- gritavam as mulheres raivosas, com as lagrimas a saltarem-lhes dos olhos. -- Matem!</p>
<p n="POR0039273">A multidão crescia. Logo que constou no mercado, quasi todas as vendedeiras acudiram a ver. O Simão ia já levado nos braços d'uma, com a cabeça pendente no hombro d'ella, quando d'entre o povo, que seguia atraz, se ouviu este grito dilacerante:</p>
<p n="POR0039274">-- Ai! que elle é o meu filho!</p>
<p n="POR0039275">E uma pobre mulher da aldeia correu para elle afflicta com os braços abertos. Era a Josepha, que, n'esse dia, tinha vindo a Braga. Andava a mercar na feira umas camisolas, que ia levar ao filho. Ao ouvir os clamores do mulherio, adiantou-se para ver. Pobre mulher!</p>
<p n="POR0039276">Tomou ella o Simão nos braços; e, perdida pela afflicção, caminhava á toa, sem destino, lamentando que lhe tinham matado o filho do seu coração.</p>
<p n="POR0039277">-- Leve-o ao hospital -- disseram as mulheres que a acompanhavam.</p>
<p n="POR0039278">Atravessaram as ruas, seguidas da multidão, que ia engrossando de cada vez vez mais, ate ao largo dos Remedios. Chegadas ao hospital de S. Marcos, a Josepha entrou só, subindo as escadas a chorar. O facultativo fez deitar o pequeno, observou-lhe as contusões do corpo, e disse:</p>
</sample>
<sample><p n="POR0039282">-- Eu morro, minha mãe -- dizia o pequeno, segurando-lhe as mãos, e levantando para ella os olhos supplicantes e cheios de lagrimas.</p>
<p n="POR0039283">O povo, que acompanhou o Simão ao hospital, desandou em grande turba para casa do ferragista. Ali, ajuntou-se a um magote, que estava já estacionado á porta. O patrão tinha desapparecido da loja. Ao canto do balcão, o caixeiro, muito assustado pelo aspecto ameaçador da gente, não se mexia.</p>
<p n="POR0039284">-- Morra o patife! -- gritou uma mulher.</p>
<p n="POR0039285">-- Morra! repetiram as outras.</p>
<p n="POR0039286">E a multidão cresceu sobre a loja.</p>
<p n="POR0039287">Foi precisa a intervenção da auctoridade, reclamada pelos visinhos do ferragista.</p>
<p n="POR0039288">O administrador appareceu seguido do escrivão e de alguns policias, e ordenou ao povo que se dispersasse.</p>
<p n="POR0039289">-- Não sahimos, sem que o malvado seja preso -- berrou um operario face a face ao administrador.</p>
<p n="POR0039290">O agente da auctoridade entrou na loja. Passado pouco tempo a policia foi reforçada pela cavallaria, que conseguiu dispersar o ajuntamento. E, logo em seguida, o ferragista, pallido, a tremer, olhando assustado para os dois lados da rua, atravessou-a a correr, entre policias, para dar entrada na cadeia!</p>
<p n="POR0039291">No outro dia de manhã, o medico do hospital mandou collocar o biombo em volta da cama do Simão.</p>
<p n="POR0039292">-- Está a manifestar-se a congestão -- explicou elle baixo á enfermeira.</p>
<p n="POR0039293">Os outros doentes da enfermaria, quando viram o medico falar confidencialmente, olharam uns para os outros, desconfiados, com um ar abatido e triste. Ao longo de toda a sala havia um grande silencio, percursor do silencio frio da morte. Os serventes do hospital atravessavam por entre as filas das camas em bicos de pés.</p>
<p n="POR0039294">Ás nove horas, a enfermeira acendeu as velas de cêra de dois tocheiros, que ladeavam a imagem do Senhor crucificado, ao fundo da sala. Em seguida aproximou-se do leito do Simão. Estava deitado de costas, com os olhos fixos já meio embaciados... Respirava com oppressão; e a bocca entre-aberta formava-lhe um traço escuro na pallidez cadaverica do rosto.</p>
<p n="POR0039295">-- Quer alguma coisa? -- disse-lhe a enfermeira ao ouvido.</p>
<p n="POR0039296">-- A minha mãe? -- perguntou baixo o moribundo.</p>
<p n="POR0039297">-- Ainda não veiu.</p>
<p n="POR0039298">Houve uma grande pausa.</p>
<p n="POR0039299">-- Quando ella vier -- pediu o Simão com uma voz debil -- se eu tiver morrido, dê-lhe a cruz que tenho ao pescoço; sim?</p>
<p n="POR0039300">Parou um instante para respirar, e accrescentou:</p>
<p n="POR0039301">-- É para a Lena.</p>
<p n="POR0039302">A enfermeira tentou animal-o, dizendo-lhe que elle havia de melhorar.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0039291">No outro dia de manhã, o medico do hospital mandou collocar o biombo em volta da cama do Simão.</p>
<p n="POR0039292">-- Está a manifestar-se a congestão -- explicou elle baixo á enfermeira.</p>
<p n="POR0039293">Os outros doentes da enfermaria, quando viram o medico falar confidencialmente, olharam uns para os outros, desconfiados, com um ar abatido e triste. Ao longo de toda a sala havia um grande silencio, percursor do silencio frio da morte. Os serventes do hospital atravessavam por entre as filas das camas em bicos de pés.</p>
<p n="POR0039294">Ás nove horas, a enfermeira acendeu as velas de cêra de dois tocheiros, que ladeavam a imagem do Senhor crucificado, ao fundo da sala. Em seguida aproximou-se do leito do Simão. Estava deitado de costas, com os olhos fixos já meio embaciados... Respirava com oppressão; e a bocca entre-aberta formava-lhe um traço escuro na pallidez cadaverica do rosto.</p>
<p n="POR0039295">-- Quer alguma coisa? -- disse-lhe a enfermeira ao ouvido.</p>
<p n="POR0039296">-- A minha mãe? -- perguntou baixo o moribundo.</p>
<p n="POR0039297">-- Ainda não veiu.</p>
<p n="POR0039298">Houve uma grande pausa.</p>
<p n="POR0039299">-- Quando ella vier -- pediu o Simão com uma voz debil -- se eu tiver morrido, dê-lhe a cruz que tenho ao pescoço; sim?</p>
<p n="POR0039300">Parou um instante para respirar, e accrescentou:</p>
<p n="POR0039301">-- É para a Lena.</p>
<p n="POR0039302">A enfermeira tentou animal-o, dizendo-lhe que elle havia de melhorar.</p>
<p n="POR0039303">Simão fez um leve sorriso de descrença, e respondeu:</p>
<p n="POR0039304">-- Eu bem sei que morro... Ouvi o medico dizel-o ha pouco... Ai! já me falta o ar! Oh! minha mãe!</p>
<p n="POR0039305">Quando a Josepha chegou á porta do hospital, o sino da capella começava a tocar a agonia!</p>
<p n="POR0039306">A enfermeira esperou-a no patamar, e disse-lhe que o filho estava a morrer. Havia então na sala um silencio lugubre! Alguns enfermos, sentados no leito, murmuravam orações, com as mãos postas em supplica. Ouvia-se, de quando em quando, um gemido que partia do biombo.</p>
<p n="POR0039307">A Josepha foi direita á cama do Simão. Estava a expirar! Ainda reconheceu a mãe; porque, fixando n'ella os olhos quasi apagados, procurou com anciedade a Lena. Como a não visse, rebentaram-lhe duas grossas lagrimas, e murmurou baixinho:</p>
<p n="POR0039308">-- Adeus!</p>
<p n="POR0039309">E estremeceu todo, exhalando o ultimo alento n'uma aspiração tremula, como um suspiro de alivio!</p>
<p n="POR0039310">Coimbra, fevereiro de 1884.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0039115">-- Eu não durmo, minha mãe.</p>
<p n="POR0039116">E sentou-se na cama, para se vestir á pressa.</p>
<p n="POR0039117">Quando o pequeno estava vestido e prompto, a Josepha sobraçou a trouxa, e disse resolutamente:</p>
<p n="POR0039118">-- Vamos, filho, vamos.</p>
<p n="POR0039119">A Lena tambem queria ir.</p>
<p n="POR0039120">A mãe oppoz-se, dizendo que estava a manhã muito fria. Lena desatou a chorar, voltada para o lado.</p>
<p n="POR0039121">Na occasião que a Josepha abriu a porta da casa para sair, o Simão ficou um momento hesitante e ancioso. Appro\-ximou-se da Magdalena; e, com um sorriso contrafeito, como a querer suster as lagrimas, despediu-se com uma voz suffocada:</p>
<p n="POR0039122">-- Adeus, Lena.</p>
<p n="POR0039123">A pequena não respondeu. Com as costas voltadas para elle, immovel no meio do quarto, encolheu os hombros.</p>
<p n="POR0039124">-- Adeus, Lena -- repetiu elle mais alto e a chorar.</p>
<p n="POR0039125">Então a pequena, n'uma grande effusão de ternura, lan\-çando-lhe os braços ao pescoço, beijou-o repetidas vezes:</p>
<p n="POR0039126">-- Adeus, Simão.</p>
<p n="POR0039127">E quando o engeitado ia já longe, pelo atalho fóra, ao lado da mãe, Magdalena da porta da casa seguia-o com os olhos cheios de lagrimas e dizia-lhe baixinho adeus, acenando com a mão:</p>
<p n="POR0039128">-- -Adeus, Simão! Adeus!</p>
<p n="POR0039129">A familia da Tojeira esteve um mez a banhos na Povoa de Varzim. Habitava uma casa pequena na rua da Junqueira. A sr.ª D. Leonarda levantava-se de madrugada, e ia para a praia, seguida da criada e do Simão.</p>
<p n="POR0039130">Nos primeiros dias, o pequeno sentiu um horror extraordinario pelo mar.</p>
<p n="POR0039131">Entrava na barraca a tremer e a chorar, pedindo a Deus que o matasse!</p>
<p n="POR0039132">A sr.ª D. Leonarda, a sós com elle, falava-lhe com aspereza e de sobrecenho carregado. O rapazito reprimia as primeiras lagrimas, e ouvia-a com submissão e humildade.</p>
<p n="POR0039133">-- Pois o sr. D. Bernardo e eu -- gritava a freira -- a termos toda a caridade por ti, e tu, ingrato, ainda choras!</p>
<p n="POR0039134">E, como Simão, com a cabecinha baixa como um réo convicto, principiasse a soluçar, e as lagrimas lhe cahissem em fio, D. Leonarda indignada, levantava a voz e gesticulava convulsa:</p>
<p n="POR0039135">-- Tu porque choras, rapaz? Ingrato! -- e, olhando sobre o hombro, observava com ironica piedade: -- Sempre has de mostrar que és filho do peccado!</p>
<p n="POR0039136">Diante de extranhos, no grupo das senhoras que lhe falavam, a freira de S. Salvador mudava de tom. Tinha uma voz meliflua, vagarosa, e, dando aos olhos uma feição terna, dizia do rapaz:</p>
<p n="POR0039137">-- É um engeitadinho, que o mano protege. Elle é que o não merece! -- accrescentava D. Leonarda, azedando a voz. -- É muito ingrato! Ah! nem v. ex.^as fazem idéa! Depois, quasi confidencialmente, explicava:</p>
</sample>
<sample><p n="POR0039259">-- Eu lá vou! -- rosnou ameaçador o ferragista; e entrou no quarto do rapaz, ordenando que se levantasse immedia\-tamente. -- Eu tiro-te o mimo, meu menino! -- dizia elle ao pequeno. -- O que tu tens é ronha, grande mandrião!</p>
<p n="POR0039260">Simão ergueu-se a tremer de frio. Vestiu-se á pressa, e desceu para a loja, adiante das ameaças e injurias do patrão. Passado um instante, vendo que o caixeiro se tinha ausentado, levantou a porta do mostrador, e fugiu para a rua. O patrão, que o avistara do fundo do armazem, saltou fóra, e veiu agarral-o por uma orelha no "Campo da vinha". Quando se viu preso, Simão julgou-se perdido. Foi levado para casa, perseguido de successivos pontapés. Umas mulheres que passavam, pararam na rua, ao ver a furia do homem, e compadecidas do rapazinho, que, a cada momento se voltava para traz, pedindo perdão com as mãos postas:</p>
<p n="POR0039261">-- Perdôe ao rapazinho -- imploravam ellas segurando o ferragista. -- Perdôe-lhe por esta vez. sr. José.</p>
<p n="POR0039262">O ferragista, porém, era implacavel.</p>
<p n="POR0039263">Chegado a casa, subiu com o rapaz a uma sala do andar superior, fel-o despir a jaqueta e as calças, pegou n'um junco, e gritou-lhe pallido e tremulo de raiva:</p>
<p n="POR0039264">-- Ajoelhe-se, e peça perdão!</p>
<p n="POR0039265">Simão cahiu de joelhos no sobrado, e ergueu as mãos.</p>
<p n="POR0039266">-- Agora -- disse o ferragista -- vamos ao correctivo.</p>
<p n="POR0039267">E, com o junco vibrado com toda a força, principiou a vergastar as costas do rapaz. Simão retrahia-se d'encontro á parede, clamando por soccorro. O patrão enfurecia-se mais aos brados do padecente, e, cego de indignação, quasi sem respirar, n'um impeto convulso de fera, saltou sobre o rapaz a bater-lhe com tanta violencia, que o fez cahir no chão, soltando gritos afflictivos, com as costas retalhadas e a escorrer em sangue!</p>
<p n="POR0039268">O patrão cançado e offegante abriu então a porta da sala, e sahiu.</p>
<p n="POR0039269">Simão, quando se viu só, ergueu-se d'um impeto, desceu á pressa as escadas, e saltou para a rua a gritar. Ao dar meia duzia de passos, cahiu extenuado sobre o lagedo do passeio.</p>
<p n="POR0039270">Reuniu-se muita gente em volta d'elle. As mulheres, em grande alarido, davam "morras!" contra o malfeitor.</p>
<p n="POR0039271">Alguns homens tentaram levantar do chão o pequeno; mas as mulheres oppozeram-se. Uma d'ellas retirou um lençol d'uma trouxa que levava á cabeça, e embrulhou n'elle o rapazito.</p>
<p n="POR0039272">-- Matem este patife! -- gritavam as mulheres raivosas, com as lagrimas a saltarem-lhes dos olhos. -- Matem!</p>
</sample></samples>