<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0035">
<sample><p n="POR00351071">Na nossa humillissima opinião, a fatal influencia apenas se deverá attribuir á theocracia. Essa sim, é que lhe foi nefasta.</p>
<p n="POR00351072">Dirão algumas pessoas: «Mas depois d’esse casamento, mal visto de todos, é que o rei foi deposto!»</p>
<p n="POR00351073">Assim é; mas tambem é certo que, ainda que o rei não tivesse unido o seu destino ao da rainha, seria desthronado do mesmo modo; porque D. Sancho não era o filho obediente e fanatico, que Roma desejava.</p>
<p n="POR00351074">A prova é a perseguição que sempre lhe moveram, quando elle nem sequer pensava em tal casamento.</p>
<p n="POR00351075">Mas só o odio da theocracia pela realeza é que poderá explicar cathegoricamente este phenomeno.</p>
<p n="POR00351076">D. Sancho e D. Mecia viveram na sua corte em Coimbra (patria de tantos amores infelizes), n’uma paz inalteravel,--apenas interrompida pela calumnia, -- até 1246.</p>
<p n="POR00351077">O monarcha, no doce enlevo do seu terno amor, havia esquecido as guerras contra os sarracenos. Durante estes cinco annos não tomou parte em cruzadas.</p>
<p n="POR00351078">D’isto se aproveitaram tambem os padres, para o accusarem injustamente perante o novo papa Innocencio IV.</p>
<p n="POR00351079">Chamavam ao rei fraco e pusillanime!!...</p>
<p n="POR00351080">N’este anno devia dar-se o final da lucta, entre a realeza e Roma, pela deposição de D. Sancho II.</p>
<p n="POR00351081">O USURPADOR</p>
<p n="POR00351082">D. Affonso, o irmão do monarcha, que havia partido para França em 1229, onde casou com a con-</p>
<p n="POR00351083">dessa de Bolonha (a quem mais tarde devia repudiar) 1 nunca deixou de estar ao facto do que se passava em Portugal.</p>
<p n="POR00351084">E, logo que soube do casamento de D. Sancho, foi elle o primeiro a intrigar seu irmão perante o papa. affirmando que o rei casara illegitimamente com D. Mecia, insinuando que esse casamento era um crime por serem ainda parentes.</p>
<p n="POR00351085">Não fatigaremos os leitores, pormenorisando os expedientes e violencias sem fim, de que o sinistro personagem usou para com D. Sancho, a quem feriu, torturou e matou physica e moralmente.</p>
<p n="POR00351086">Pois este novo Caiu é tão antipathico, que ligeiramente nos referiremos a esses acontecimentos historicos, por demais conhecidos de muitos. Ainda assim, diremos o bastante para que, as poucas pessoas que ignoram esses factos, possam bem avaliar Affonso (o bolonhez) como lhe chamavam.</p>
<p n="POR00351087">«Usurpador lhe chamaremos nós!...</p>
<p n="POR00351088">Foi em 1246, que este irmão do monarcha portuguez desembarcou em Lisboa.</p>
<p n="POR00351089">Foi bem recebido em attenção ás inimisades, que se moviam contra D. Sancho, e que estavam espalhadas por todo o paiz, devido ao odio do clero, que tudo podia porque dominava o Povo.</p>
</sample>
<sample><p n="POR003540">Quiz ainda firmar pazes com Roma; o rei fraquejava nos ultimos momentos !...</p>
<p n="POR003541">Talvez porque a morte lhe deixava antever, que seu filho seria a victima expiatoria?</p>
<p n="POR003542">E’ possivel.</p>
<p n="POR003543">A 25 de março de 1223 D. Affonso II fallecia com annos de edade, tendo reinado 12.</p>
<p n="POR003544">A hora era solemne, Affonso soltava o derradeiro suspiro, vendo em volta do seu leito de agonia os innocentes filhinhos, todos de tenra edade, cujos soluços se misturavam com as orações de um velho e bom padre, que lhe assistia ao fim.</p>
<p n="POR003545">Como devia de ser dolorosa a ultima hora do pobre rei, vendo que deixava essa querida prole de infantes entregues sem defesa aos seus terriveis inimigos!...</p>
<p n="POR003546">Se houvesse sido um bom irmão, teria visto a seu lado suas irmãs e irmãos; mas Affonso insurgira-se contra as ultimas vontades de D. Sancho I, seu pae, e desapossou suas irmãs das doações que este lhes deixou para prover ao seu futuro.</p>
<p n="POR003547">Os irmãos tambem se expatriaram, receiando o seu caracter um tanto despota e vingativo.</p>
<p n="POR003548">Aquelle que não respeitara nem cumprira as supplicas do pae moribundo, não podia terminar a vida muito tranquilla.</p>
<p n="POR003549">Affonso, nos ultimos momentos, conheceu os seus erros; e, não os podendo já remediar, levou para o tumulo a triste e amarga certeza de que o seu primogenito expiaria as suas faltas.</p>
<p n="POR003550">Effectivamente assim aconteceu: -- e ainda d’esta vez se não desmentiu a sentença moral, de que «os crimes de nossos paes e avós, fizeram-n’os elles e pagamol-os nós.»</p>
<p n="POR003551">Isto é um absurdo! Pois que culpa teem os innocentes filhos dos crimes paternos? Nenhuma! ..</p>
<p n="POR003552">Mas infelizmente as mais das vezes assim succede; as faltas dos paes recahirem nos filhos.</p>
<p n="POR003553">D. Sancho estava n’este caso; devia pagar os erros de seu pae!</p>
<p n="POR003554">Morto Affonso, ainda uma vez o respeitável clero deu provas da sua incomparavel generosidade de perdão e tolerancia, não consentindo que o rei fosse sepultado em sagrado.</p>
<p n="POR003555">Mesquinha vingança, na verdade: -- e só propria d’um rancor digno d’essas almas negras.</p>
<p n="POR003556">Negavam uma sepultura sagrada a Affonso II!... E’ impossivel conceber odio egual!...</p>
<p n="POR003557">ACCLAMAÇÃO DE D. SANCHO II</p>
<p n="POR003558">D. Sancho succedeu a seu pae. Em abril de 1223 era acclamado rei de Portugal, e subia ao thorono cingindo a juvenil fronte com a coroa, que de espinhos se lhe devia tornar.</p>
<p n="POR003559">Tendo apenas 13 annos, foram os ministros que durante a sua menoridade sustentaram as redeas do governo. E foi sob a tutella d’esses ministros a quem Affonso II confiou a sua infancia, -- que o moço principe empunhou o sceptro, tendo antes assignado todas as condições de paz, -- que os inimigos de seu pae lhe imposeram.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00351726">-- Então, que Deus vos recompense como vós o mereceis, volveu o fidalgo, admirando tanta virtude e dedicação.</p>
<p n="POR00351727">E cumprimentando a muito respeitosa e affavelmente, Martim Gil affastou-se para ir ter com el-rei, que estava no mirante do palacio conversando com os outros fidalgos e alguns frades.</p>
<p n="POR00351728">Este curto dialogo tivera logar á porta da capella da Senhora da Piedade.</p>
<p n="POR00351729">FERNANDO E AMARINDA</p>
<p n="POR00351730">Ficando só, Amarinda entrou na pequena egreja e foi, como costumava sempre, fazer a sua oração, rogando a Deus e á Virgem pelos infelizes.</p>
<p n="POR00351731">A oração é o unico lenitivo para a alma crente do que soffre.</p>
<p n="POR00351732">Pouco depois a joven sahia da capella com o seu pobre coração mais alliviado e dirigia-se para o caramanchão que havia no jardim, para aguardar a feliz hora de ver el rei.</p>
<p n="POR00351733">Eram 4 horas da tarde do mez de setembro.</p>
<p n="POR00351734">Amarinda encontrou ahi Fernando, o qual sentado junto da fonte meditava.</p>
<p n="POR00351735">Duas pessoas lhe occupavam o pensamento.</p>
<p n="POR00351736">Pensava em seu irmão, que de dia para dia via mais acabrunhado e doente, e pensava em Amarinda.</p>
<p n="POR00351737">Vendo-a approximar, levantou-se e dirigiu-se-lhe ao encontro para a cumprimentar.</p>
<p n="POR00351738">-- Boa tarde senhor !... disse ella com a sua voz maviosissima, correspondendo, pareceis-me triste! accrescentou ao ver o parecer abatido do fidalgo...</p>
<p n="POR00351739">-- Tal estou eu como vós senhora; respondeu Fernando, -- aqui não ha alegria!...</p>
<p n="POR00351740">-- El rei? perguntou a joven com inquietação.</p>
<p n="POR00351741">-- Continua desgraçadamente no mesmo estado, senhora minha...</p>
<p n="POR00351742">-- Oh! meu Deus exclamou Amarinda: -- Mas dizei-me senhor! qual é o motivo das amarguras d’el-rei?... pois me parece adivinhar n’elle desgosto maior, do que o da posição!</p>
<p n="POR00351743">(A joven agora pensava assim, em virtude da conversa que tivera com Martim Gil).</p>
<p n="POR00351744">-- Assim e infelizmente volveu o fidalgo, respondendo aquella observação.</p>
<p n="POR00351745">-- E vós sabeis o motivo?</p>
<p n="POR00351746">-- Sim, infelizmente! Sentai-vos senhora e conversemos, proseguiu elle indicando-lhe um banco de pedra, que ficava em frente.</p>
<p n="POR00351747">A joven tomou ahi logar: e D. Fernando de Aragão começou a sua narrativa nos seguintes termos:</p>
<p n="POR00351748">-- Quereis saber senhora, o que alquebrou o animo d’el-rei? ouvi me pois!</p>
<p n="POR00351749">-- El-rei foi um guerreiro destemido, e deu sempre as mais edificantes provas de valor e generosidade.</p>
<p n="POR00351750">-- Nunca conheci outro, que se lhe podesse comparar em bondade e coragem.</p>
<p n="POR00351751">-- Sim: esse, que agora, vós vêdes, triste e curvado ao soffrimento, eu o vi outrora altivo e digno, cheio de energia e garbo, luctando corajosamente contra os mouros.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00351477">-- Eu sei quanto vos desejarieis ver-me tranquillo e feliz; e muito vos amo!...</p>
<p n="POR00351478">-- Mas é por essa mesma razão, que eu tremo ao pensar que vós sereis infelizes por minha causa. Sim... infelizes! repetiu o rei:--Pois a sorte quando adversa é contagiosa!...</p>
<p n="POR00351479">-- Eis a recompensa, que eu vos dou pela vossa dedicação e amisade!...</p>
<p n="POR00351480">E el-rei, tendo novamente soltado estas palavras, num arranco de dôr e de revolta contra o seu tempestuoso destino, chorou!!...</p>
<p n="POR00351481">As lagrimas impõem sempre compaixão; -- seja uma creança que chóre, um velho ou uma mulher.</p>
<p n="POR00351482">Mas quando essas lagrimas sulcam o rosto varonil de um homem ainda moço,--que foi grande, forte, corajoso e altivo, e que presentemente está tão humilde e debil!... --Oh! então! essas lagrimas transformam-se em fogo, e inspiram mais do que piedade, arrancam nos um brado de dôr e fazem-nos curvar reverentes em frente do que assim é desditoso! Foi o que succedeu com Amarinda.</p>
<p n="POR00351483">-- Oh! meu senhor! exclamou a joven : -- não faleis assim, socegai e não vos affligeis.</p>
<p n="POR00351484">-- Pois que melhor recompensa posso eu desejar, do que a vossa bondade em permittirdes, que eu aqui venha todos os dias ver-vos e falar-vos ?! Pois não vêdes senhor, como eu sou feliz, quando estou ao vosso lado?</p>
<p n="POR00351485">-- Não foi da melhor vontade, muito espontaneamente, que eu vim ter comvosco ao exilio?</p>
<p n="POR00351486">-- Eu não anhelava senão por conhecer-vos... e compartilhar vossa dôr!</p>
<p n="POR00351487">-- Dizei senhor, que magua ora vos afflige, que dôr immensa é essa, que vos faz chorar assim?</p>
<p n="POR00351488">-- Pobre creança! murmurou o rei compadecido; um dia saberás o verdadeiro motivo dos meus pesares.</p>
<p n="POR00351489">-- No emtanto devo dizer: são bem raras as creaturas como tu!</p>
<p n="POR00351490">E dizendo isto uma ideia dolorosa atravessou-lhe a mente. Recordara Mecia...</p>
<p n="POR00351491">Que differença entre esta e Amarinda?</p>
<p n="POR00351492">E todavia, o rei amava Mecia e nunca a esqueceria.</p>
<p n="POR00351493">Amarinda seria sempre a meiga creança a quem seria muito grato, e amava, (elle o dissera) como se fosse sua filha.</p>
<p n="POR00351494">-- Mas levanta-te, Amarinda, disse D. Sancho, reparando em que ella continuava de joelhos.</p>
<p n="POR00351495">-- Não é essa a posição que convem a um anjo de caridade como tu; levanta-te e senta-te ao meu lado: -- e al-rei indicou-lhe um logar no banco de pedra, dizendo em seguida:</p>
<p n="POR00351496">-- Agora conversemos:</p>
<p n="POR00351497">Amarinda obedeceu e tomou logar ao lado do rei.</p>
<p n="POR00351498">Asim, conversaram os dois por algum tempo; -- quando appareceu no fundo do jardim um dos fidalgos e se dirigiu para onde estavam.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0035294">Tomou gosto pelas guerras, onde se sabia mais rei, do que na côrte; e tambem porque preferiu antes luctar com os mouros, do que com a ambição da nobreza, e dos ministros mitrados.</p>
<p n="POR0035295">O MYSTERIO</p>
<p n="POR0035296">Alguns dias depois da batalha aos sarracenos, o guerreiro desconhecido, sosinho no seu quarto, que era na morada regia (D. Sancho assim o quizera), passava pela mente os acontecimentos da guerra e a scena em que o arabe fôra o protagonista.</p>
<p n="POR0035297">-- O amir conheceu-me, -- murmurou elle: mas, como prometteu guardar segredo, nada tenho a receiar.</p>
<p n="POR0035298">Antes de continuar devemos explicar aos nossos leitores alguns pontos mais escuros d’este romance, e que se referem ao guerreiro.</p>
<p n="POR0035299">Digamos de passagem quem era este individuo, e como viera para a côrte, onde gosava de muitas sympathias e era geralmente estimado.</p>
<p n="POR0035300">Para isso temos de retroceder um anno, o que faremos procurando não massar muito o leitor.</p>
<p n="POR0035301">Um mez depois de se propagar no paiz que el-rei iria com uma expedição ao Alemtejo, seguiam caminho da Beira Alta, em direcção a Coimbra, dois cavalleiros.</p>
<p n="POR0035302">O primeiro era um mancebo de vinte annos, vestindo a armadura de guerreiro, -- o segundo era um ecclesiastico.</p>
<p n="POR0035303">Este volvia a miudo um olhar de paternal amor ao seu companheiro, o qual, curvado sobre o seu cavallo, e com a vizeira do elmo cahida, não deixava antever as feições.</p>
<p n="POR0035304">Estes homens pareciam extrangeiros.</p>
<p n="POR0035305">De subito o mancebo abandonou aquella attitude de desalento, levantou a cabeça e perguntou:</p>
<p n="POR0035306">-- Meu amigo: sabeis dizer-me se ainda falta muito para chegarmos ao termo da nossa jornada?</p>
<p n="POR0035307">-- Espero, -- respondeu o padre, -- que pela noite teremos chegado a Coimbra.</p>
<p n="POR0035308">-- Estaes cançado meu filho? -- perguntou o ancião, com solicitude:</p>
<p n="POR0035309">-- Pareceis-me abatido!...</p>
<p n="POR0035310">-- Oh! não! -- nunca sinto fadiga por viajar,-- pensava em minha mãe... é este o motivo do meu desanimo.</p>
<p n="POR0035311">Dizendo isto, o guerreiro suspirou e, se não fora o elmo, talvez se visse uma lagrima de infinda saudade em seu rosto.</p>
<p n="POR0035312">-- Meu filho, -- lhe tornou o padre, -- tende coragem!... pois não é esta a primeira vez que vos separaes, -- e lembrae-vos que foi vossa mãe, que exigiu que viesseis.</p>
<p n="POR0035313">-- Sim, tendes razão. -- respondeu o mancebo: -- e eu de bom grado accedi, pois o motivo que a inspirou a mandar-me a Portugal é dos mais justos.</p>
<p n="POR0035314">-- Sois um filho bom e obediente; Deus vos recompensará.</p>
</sample></samples>