<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0061">
<sample><p n="POR0061361">« bos temos sido infelizes.</p>
<p n="POR0061362">« Falsificaram o teu destino. Tu devias ter « encontrado mais cedo o grande coração que</p>
<p n="POR0061363">« me déste a primeira vez que te vi. Vejo-te ain-</p>
<p n="POR0061364">« da n’aquelle baile. Appareces-te-me logo o que</p>
<p n="POR0061365">« és: um anjo com todas as galas do céo. Adoro-</p>
<p n="POR0061366">« te como te adorei então; adoro-te porque ex-</p>
<p n="POR0061367">« perimentas-te a dor, e has-de prezar o homem</p>
<p n="POR0061368">« que a tua alma esposar.</p>
<p n="POR0061369">« Serei eu ? Serás tu a parte mais nobre da</p>
<p n="POR0061370">« minha alma? O nosso encontro será a realisa-</p>
<p n="POR0061371">« ção da minha esperança de tantos annos?</p>
<p n="POR0061372">« Estou muito velho minha filha!</p>
<p n="POR0061373">« Quando te dou este nome sinto desejos de</p>
<p n="POR0061374">« te sentar no meu collo, como se faz a uma cre-</p>
<p n="POR0061375">« ança. Queria acarinhar-te com o estremeci-</p>
<p n="POR0061376">« mento de... não te direi de pae, mas d’um...</p>
<p n="POR0061377">« ia a dizerte irmão; mas eu detesto cordeal-</p>
<p n="POR0061378">« mente as mascaras da hypocrisia; eu quero-te</p>
<p n="POR0061379">« e estremeço:te mais que irmã. É tão frivolo</p>
<p n="POR0061380">«já o offerecimento de uma amisade frater-</p>
<p n="POR0061381">« nal!</p>
<p n="POR0061382">« Queres tu, Dianna? Fechemos os olhos á</p>
<p n="POR0061383">« realidade da vida, e organisemos um mundo</p>
<p n="POR0061384">« novo para nos, sim ?</p>
<p n="POR0061385">« Este mundo ha-de ser assim feito: ima-</p>
<p n="POR0061386">« gina que estás ainda no regaço da innocencia, « que estás namorada d’um homem, que és a es-</p>
<p n="POR0061387">« posa promettida d’esse escolhido da tua alma:</p>
<p n="POR0061388">« Queria eu agora perguntar-te quem havia de</p>
<p n="POR0061389">« ser esse homem real do nosso mundo imagi-</p>
<p n="POR0061390">« nario. Se me respendesses de maneira que</p>
<p n="POR0061391">« viessem encontrar-se com as minhas as pulsa-</p>
<p n="POR0061392">« ções do teu coração... Se eu colhesse essa res-</p>
<p n="POR0061393">« posta tão anciada... Mudemos de linguagem,</p>
<p n="POR0061394">« Senti agora subir-me o sangue ás faces. Não</p>
<p n="POR0061395">« me cabia talvez no peito. Desejava possuir</p>
<p n="POR0061396">« agora o teu retrato e collocal-o sobre o co-</p>
<p n="POR0061397">« ração.</p>
<p n="POR0061398">« É pois, certo que seremos esposos no nos-</p>
<p n="POR0061399">« so mundo phantastico, e chegaremos a persua-</p>
<p n="POR0061400">« dir-nos que o consorcio é real e infinito. Sen-</p>
<p n="POR0061401">« tir-nos-hemos viver um do outro. Os annos</p>
<p n="POR0061402">« passarão desapercebidos para nós. Quando eu</p>
<p n="POR0061403">« conhecer que o fastio te gela, terei o segredo</p>
<p n="POR0061404">« de te incendiar de novo. Virá uma epocha em</p>
<p n="POR0061405">« que a nossa vida esteja tão concentrada n’um</p>
<p n="POR0061406">« sò ponto, e tão identificada n’uma só respira-</p>
<p n="POR0061407">« ção, que não possamos sentir cada um á parte</p>
</sample>
<sample><p n="POR0061463">Ainda não posso separar-me do manuscripto de minha mãe. A minha consolação é percorrer as linhas angustiadas, que tem um reflexo nas minhas proprias dores; logo que possa t'o enviarei;</p>
<p n="POR0061464">Agora adeus: não sei até quando. Lembra-te da tua pobre amiga em tuas orações. 101</p>
<p n="POR0061465">Dianna a Nuno d'Alvarães</p>
<p n="POR0061466">Bemdigamos a Providencia, que manifestamente nos susteve á borda do abysmo.</p>
<p n="POR0061467">Estou salva! estamos salvos, meu amigo. Corriamos ambos sobre um prado artificial, que nos encaminhava direitos ao pégo da suprema desventura. A mão poderosa que por uma intuição divina me amparou, quando já me falseava o passo, foi a de meu marido: foi esta generosa e nobre alma, tão mal recompensada, quem sabe mesmo se no proprio momento em que se patenteava com toda a sua magnanimidade e grandeza! O anjo que me escudou das minhas paixões com a santa magia das suas azas protectoras foi a memoria de minha mãe. Foram as dores, os vilipendios que tragou aquella martvr, a pobre Branca d’Alvarães, que o mundo e os seus tão descaridosamente repelliram de si, quão cedo riscaram o seu nome da lembrança de vivos! Mas, antes isso... E’ preferivel o esquecimento a insultarem-lhe as cinzas com uma inutil e tardia piedade.</p>
<p n="POR0061468">Minha querida mãe! Que adoravel previdencia a tua?! Como o amor materno se ostenta sublime, mesmo além do tumulo! Que são os outros amores da terra comparados a este? Sim, meu amigo, grandes foram as culpas de sua tia; mas, se o não magoa tomar uma parte da ignominia que peza sobre ella e sobre mim, dê alguns momentos á sua memoria para se convencer que ha na nossa situação não sei quê de providencial. D’ora ávante, o laço que fica entre as nossas almas é d’aquelles que se recordam com prazer e sem córar. Restituamos, pois, um ao outro todas essas palavras vãs, essas chimeras sonhadas; cuja recordação nos fará rir na velhice. Entre hoje e o passado estendeu-se um crepe, que a sagrada imagem de minha mãe; a veneração que sinto por ella e o meu orgulho filial me faz crer que nem mesmo a mão de Deus poderia afastar!</p>
<p n="POR0061469">N’esta hora suprema d’um adeus eterno, é dar-lhe uma grande prova de estima, acreditando que me comprehende de sobejo para respeitar esta minha resolução, inabalavel como os decretos que nos vem directamente da Providencia.</p>
<p n="POR0061470">Acceitemos, pois, sem queixumes e com coragem a situação a que nos força o destino, e seja feliz, Nuno; tão feliz que chegue a esquecer que conheceu no mundo uma mulher que se chamava Dianna de Sepulveda.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0061195">« Lembra-te, por tanto, que espera uma « resposta favorayel a sempre tua</p>
<p n="POR0061196">« Beatriz».</p>
<p n="POR0061197">« Resposta:</p>
<p n="POR0061198">« Enganaste-te minha querida filha. To- « maste os antigos espinhos da minha cruz por « novas e hervadas setas. A chaga não é d’ago- « ra: ha muito que ella sangra e sem esperan- « ças de cura.</p>
<p n="POR0061199">« Se me concentrei na minha thebaida não « foi por temer recahidas perigosas; cancei do « bulicio d’esse mundo em que me sinto estra- « nha, e reatei o fio partido da minha descon- « fortavel vida por uma intermittencia que de- « via deixar-me recordações penosas. Que o não « digo eu por ti, nem mesmo me queixo d’al- « guem. Se ha culpas, são minhas; se ha enga- « nos são chimeras d’este pobre visionario do « meu espirito.</p>
<p n="POR0061200">« E agora que me queres tu ? Que posso eu « fazer para te desfadigar d’esse estado d’exal- « tação que te fez lembrar de mim ?</p>
<p n="POR0061201">« Conheço-me um átomo tão insignifican- « te, que, por mais absurda que seja a minha « vaidade, descubro claramente que por causa « nenhuma posso entrar nos teus pezares. Com- « tudo, tu chamas-me e eu folgo de me conside- « rar prestavel. Vem, pois, quando quizeres, « que a minha alma está disposta a recolher as « tuas confidencias».</p>
<p n="POR0061202">Dez minutos depois Beatriz estava comigo.</p>
<p n="POR0061203">Vejo-me obrigada a encurtar pormenores para te não enfastiar. Direi por tanto em resumo o que daria longas paginas, e referindo-me unicamente ao que Beatriz me contou.</p>
<p n="POR0061204">As suas primeiras palavras gelaram-me de espanto. Nuno enlouquecêra! Guardavam-no á vista, receiando algum funesto incidente n’um dos frequentes accessos. A sua idéa predominante era o suicidio. Sangrado de poucas horas, arrancára as ligaduras e pedia, ora com lagrimas e já com gestos furibundos, que o deixassem morrer; O conde estava inconsolavel e os medicos temiam algum successo fatal, que de repente lançasse Beatriz na orphandade.</p>
<p n="POR0061205">O sangue estuava-me nas veias; queria e sentia fallecer-me o animo para abordar directamente o ponto essencial. N’este aperto faltava-me a palavra e até o raciocinio. Uma voz interior dizia-me que de tudo era eu a causa, e o negro quadro, caregado ainda com as pezadas cores da minha imaginação tornava-se medonho.</p>
<p n="POR0061206">Beatriz, que me comprehendia, não achava modo de me fortalecer, nem como dirigir-me uma insinuação pessoal em que chegariamos á dura perplexidade das explicações. Por fim, vendo que eu nada dizia de positivo que a authorisasse a fazer-me ouvir mais do que me convinha, entregou-me essa carta que tambem acharás junto, dizendo-me:</p>
</sample>
<sample><p n="POR0061890">Repleta de amarguras e de dores, sem poder delir da alma as lembranças d’um passado feliz, comparativamente, deixava-se ir possuindo da doença moral que emergia por vezes o seu espirito n’uma espantosa noite. Desde que a estrella matinal apontava ao nascente, até sumir-se nas ultimas vascas do dia, não havia um momento de repouso, um assomo de luz que lhe espancasse as trevas interiores.</p>
<p n="POR0061891">Como ella soffria! Que voraz incendio ia consumindo tantas graças e formosura !</p>
<p n="POR0061892">Nos trinta dias passados, quantas amofinações ! quantos desenganos! que lenta decrepidez de coração!</p>
<p n="POR0061893">Acertadamente o previra ella; a inercia de Rodrigo ultrapassára os limites imaginarios de Branca, lançando-os em embaraços pecuniarios que apertavam dolorosamente a alma da pobre senhora, mais dorida por elle mesmo, que por si. A primeira idéa a que elle se entregara e expendêra com todo o enthusiasmo de que era accessivel o seu espirito poetico e emprehendedor, foi a politica. Prometteu escrever muito nos jornaes, e auferir d’ahi interesses, que juntos com as cinco moedas mensaes da sua legitima, garantissem uma decente mediocridade á mulher que por elle deixava as regalias da suprema opulencia! Isto podia elle conseguir sem custo; mas faltava-lhe a persistencia para levar a cabo tão boas resoluções. Que a sua inteiligencia era de reconhecida superioridade ninguem ousaria negar, depois de o ouvir discorrer sobre qualquer assumpto. Os conhecimentos que possuia em alguns ramos de sciencia, e sobre tudo em litteratura geral, o gosto finissimo e delicado da sua critica, podia grangear-lhe um dos nomes mais notaveis da sua epocha, se o seu genio independente e voluvel tolerasse o trabalho e a sujeição, mais que por um ligeiro desenfado. E ninguem melhor do que elle se conhecia; mas tambem deve-se confessar que fazia quantos esforços cabiam no possivel para vencer a insuperavel preguiça, que era um dos mais notaveis caracteristicos da sua indole.</p>
<p n="POR0061894">Raro era o dia em que Rodrigo não fosse sentar-se á banca no firme proposito de escrever, protestando a Branca que ella havia de admirar-se ainda da sua applicação.</p>
<p n="POR0061895">Passavam-se horas, e Rodrigo curvado sobre as tiras de papel meditava em tudo, menos em politica. Que lhe importava a elle defender ou accusar uma medida do governo? Este ou aquelle partido? Para elle todos eram iguaes; de nenhuns esperava tirar proventos. Comtudo, rasgava as tiras, sobrepunha-as, tornava a pensar na necessidade de entregar-se a pensamentos serios; tomava a penna para começar, e os dedos corriam de leve e o papel apparecia tarjado, e logo em seguida começava uma ode, que deixava em meio para engenhar uma charada.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0061412">« decendo ao imperio da tua vontade.</p>
<p n="POR0061413">« Minha! Saberei eu descrever-te a minha</p>
<p n="POR0061414">« alma, quando poder ajuntar aquella palavra ao</p>
<p n="POR0061415">« teu nome? Creio que não. A ventura imbrute-</p>
<p n="POR0061416">« ce como a desgraça. Verás que o silencio será « a minha grande eloquencia ao pé de ti: Tal-</p>
<p n="POR0061417">« vez me digas: «Que sentes tu que me não</p>
<p n="POR0061418">« dizes nada ?» E eu, que nunca experimentei a « felicidade perfeita, queria então ter lagrimas</p>
<p n="POR0061419">« para responder-te.</p>
<p n="POR0061420">« Não me deixas estar um momento ao pé</p>
<p n="POR0061421">« de ti, sem receio de vistas importunas, filha? « Se me impozesses a condição de te adorar em</p>
<p n="POR0061422">« muda contemplação, eu acceitava, como o es-</p>
<p n="POR0061423">« cravo que tem gloria de o ser.</p>
<p n="POR0061424">« Se o coração te anima, se a confiança é</p>
<p n="POR0061425">« completa, se juras-te fazer a minha felicidade,</p>
<p n="POR0061426">« deixa-me reconhecel-a n’um instante comtigo.</p>
<p n="POR0061427">« Depois d’esse instante, ficas-me com a alma, e</p>
<p n="POR0061428">« eu sentirei que a melhor parte da tua veio co-</p>
<p n="POR0061429">« migo para testimunhar o delirio de alegria</p>
<p n="POR0061430">« que me dará a certeza de que és o meu su-</p>
<p n="POR0061431">« premo bem, a minha vida, o meu Deus, a glo-</p>
<p n="POR0061432">« ria, a soberba, a inveja de todos.</p>
<p n="POR0061433">« Ouve o teu coração, e responde ao teu</p>
<p n="POR0061434">« Nuno, como se esta supplica te fosse feita ao « cabo de cinco annos d’uma paixão fervorosa.»</p>
<p n="POR0061435">Que responderia a essas paginas toda a mulher desamparada por Deus e obcecada pela tentação, e ébria das infernaes doçuras do amor? Tu que és mulher podes avaliar a imprevista influencia que exerceram no meu espirito, já de si brando e amollecido por frequentes allucinações e combates.</p>
<p n="POR0061436">Forçoso é que o confesse: estava vencida. Fragil e amaldiçoado barro de que fomos formadas, Henriqueta! As exigencias do coração poderam mais que um longo tirocinio de virtudes! Amava e amo, a não poder tirar soccorros nem auxilios da razão. Succumbia, presa não sei de que garras satanicas que me abalavam as santas crenças da infancia, e sentindo ao mesmo tempo o presentimento surdo d’uma desgraça inevitavel, que não era bastante ainda assim a demover-me de resolução tão funesta.</p>
<p n="POR0061437">Na seguinte noite recolhi-me cedo ao meu quarto pretextando um ligeiro encommodo de saude, para que meu marido se não privasse da sua costumada partida em alguma das casas que frequentava quando não as passava comigo. N'estas occasiões vinha sempre noite alta, e Nuno, prevenido, devia passar algumas horas na minha companhia. 94</p>
</sample></samples>