<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0042">
<sample><p n="POR0042392">O hino de amor desdobrava-se em um coral uníssono no retornelo -- O que fará quem ama? -- deixando uma impressão mais que humana. Enquanto os ecos do festival se repetiam por todas as quadras da Torre Redonda, Lísia, de mãos dadas com Viriato, foi percorrendo a sala à volta, cumprimentando os assistentes, que se inclinavam com simpatia. Dali subiram os dois para o terceiro e último andar da torre donde se alcançava a extensão imensa do mar azulado, que reflectia o cariz de um céu sereno e sem nuvens.</p>
<p n="POR0042393">-- Como as nossas almas! -- disse-lhe Lísia, apontando todo aquele ambiente.</p>
<p n="POR0042394">Ali, naquele retiro ignorado do mundo e até aonde somente Lísia tinha acesso pela sua qualidade de semnoteia, ali, de pé, junto de Viriato e contemplando o oceano profundamente plácido naquele dia, confessou-lhe a noiva ingénua:</p>
<p n="POR0042395">-- Nunca te tinha visto, mas representava-te na mente assim como és. Como semnoteia e para que te entregue completamente a minha vontade, só me falta uma prova de ti. Tens de responder a um enigma.</p>
<p n="POR0042396">-- O coração que ama tudo adivinha.</p>
<p n="POR0042397">Então Lísia proferiu com incerteza este enigma de carácter religioso:</p>
<p n="POR0042398">Esse enigma -- volveu Viriato -- foi-me revelado pela tua voz quando, pela abóbada desta torre, lhe escutei o suavíssimo Eco.</p>
<p n="POR0042399">-- Bem se vê que tens entrado em grutas e cavernas sagradas. Eu bem sei que foi um eco em misteriosa ressonância que te proclamou invencível.</p>
<p n="POR0042400">E tirando uma armilha de ouro do braço, fechou-a no pulso de Viriato e atirou a chave ao mar, proferindo como em vaticínio:</p>
<p n="POR0042401">-- Para sempre!</p>
<p n="POR0042402">E Viriato, tomando-lhe as mãos ambas:</p>
<p n="POR0042403">-- Eu ouvia falar de ti como uma aparição celeste, mas não tinha esperança de chegar a ver-te. nesta vida de combates que levo, para a independência da nossa Pátria ser firmada, esperando a morte como consequência da luta, e então... morreria sem verte.</p>
<p n="POR0042404">-- Foi o teu amor pela Pátria lusitana que me fez pensar em ti e levou a amar-te como a alma dela. As tuas vitórias venceram-me também; e virgem semnoteia do colégio sacerdotal, que através de todas as perseguições e ruínas ainda aqui se conserva oculto nesta ilha sagrada de Achale, fiquei pertencendo-te desde que identificaste a tua vida com a independência da Lusitânia.</p>
<p n="POR0042405">-- É para mim muito mais do que a coroa de rei a escolha que de mim fizeste para teu esposo -- disse Viriato tomando as mãos de Lísia e beijando-as trémulo.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0042648">Dentro da caverna do Cachão da Rapa ia escurecendo; estava já terminada a leitura ou exposição do poema. Viriato, cheio de esperança no futuro da Lusitânia, exclamou:</p>
<p n="POR0042649">-- Este ideal dá vida e energia a uma nacionalidade! Torna-a imperecível. Agora já posso morrer; e fosse esta caverna depósito de uma tradição sagrada, a minha ignorada sepultura.</p>
<p n="POR0042650">-- Para que te deixas assaltar por pressentimentos de morte? Eu ainda não te desvendei todos os conhecimentos contidos nesses bastões dos poetas, ou Sagitas, que se arrojam ao ar e, conforme caem voltadas para o Oriente ou para o Ocidente, assim nos dão os Pre-Sagios venturosos ou aziagos. Há um conhecimento de incomparável sagacidade: revela-o a seta que, equilibrada sobre um ponto, trémula, oscilante, indica a linha do Norte a Sul; mais poderosa do que aquelas que guardam as sagas das tradições dos navegadores ligúricos, ela os guiou seguros -- por mares nunca de antes navegados! -- Pela posse dessa vara chamada a Seta de Ouro, realizará a Lusónia os eu alto destino.</p>
<p n="POR0042651">E à medida que ambos se afastavam da caverna, disse Viriato ao perder de vista o penhasco das inscrições misteriosas:</p>
<p n="POR0042652">-- Agora compreendo eu o verso da saudação: «A pedra sagrada da esperança do povo.»</p>
<p n="POR0042653">A cerimónia do casamento de Viriato com Lísia estava determinada para dia certo. O cabecilha era esperado na Torre Redonda de Achale e já sobre o lar ardia o fogo sagrado que representa a santidade da família apoiada nesses mistérios cultuais da memória dos antepassados. Lísia entretinha o fogo, quando chegou Viriato; o guerreiro aproximou-se de Idevor e disse com uma dominadora serenidade:</p>
<p n="POR0042654">-- Agora, que já temos uma pátria livre, também quero render culto aos meus antepassados e venho rogar-vos por isso, para que Lísia, vossa filha adoptiva, me acompanhe neste acto comendo comigo do mesmo pão diante do mesmo fogo.</p>
<p n="POR0042655">Idevor ergueu-se donde estava assentado, aproximou-se da pedra focal e, chamando para junto de si todas as pessoas que habitavam na Torre Redonda, proferiu a fórmula sagrada:</p>
<p n="POR0042656">-- Eu vos entrego, ó mancebo, a minha filha Lísia, trocando este lar paterno pelo que ides inaugurar com amor e esperança.</p>
<p n="POR0042657">E pegando em Lísia pela mão, conduziu-a para Viriato, como desligando-a da religião doméstica e entregando-lha para que a iniciasse em um novo culto da família a que de ora em diante pertencia. Os dois donzelas que acompanhavam Lísia ressoavam com a majestade de um sacramento e naquele dia entre festas, banquete e recitação de poemas, passou-se a primeira parte do cerimonial consuetudinário do casamento.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0042566">O regímen da religião druídica ia-se obliterando; apenas na ilha de Hierna se conservava na sua pureza primitiva. Pelas outras partes do Ocidente europeu, as perseguições fizeram que se dissolvesse a hierarquia sacerdotal, degenerando os druídas muitas vezes em adivinhos e curandeiros, e as semnoteias em bailadeiras dos festins e das praças. Na ilha de Achale conservava-se um apagado vestígio cultual, não como doutrina teológica, mas como vínculo secreto que unificava as vontades do ideal político da libertação da Lusitânia. Era por isso que nenhum viajante, falando da Espanha, deu notícia da existência de druidismo na península. Lísia, a semnoteia, casando com Viriato realizava o ideal religioso servido pelo braço do guerreiro na aspiração política de uma Lusitânia livre.</p>
<p n="POR0042567">Depois que o caudilho saiu da Torre Redonda, Lísia falou adeparte com o velho endre:</p>
<p n="POR0042568">-- Agora que está assinada a paz com Roma e livre, livre a ditosa Pátria nossa amada, Viriato virá pedir-te a minha mão de esposa. Muito desejara que antes desse dia lhe descobrisses o sítio onde se guarda o Tesouro do Luso e lho patenteasses como depositário da Tradição, que ele serviu com tanto desinteresse e valentia. Eu bem sei que tudo se encontra na Caverna das Inscrições Gnómicas, que só tu sabes interpretar, pondo em ordem misteriosa os Bastões dos Poetas ou vates que, por terem esse conhecimento da floresta ou Feadha, são chamados Faithiste.</p>
<p n="POR0042569">-- Sim -- volveu o velho -, é preciso ser sagaz para ler essas varas sagitárias, feitas de estevas, a que chamaram Buchstave, em que se contam as sagas heróicas. A quem, senão a Viriato, entregarei o Tesouro do Luso? Pela condição natural das coisas, Viriato há-de sobreviver-me. Encanta-me o teu pedido, porque a entrega desse depósito fica ligado ao destino afectivo da tua vida: é o teu dote.</p>
<p n="POR0042570">Lísia, beijando a fronte do endre encanecido, deu à intensidade do sentimento a sincera expressão das lágrimas.</p>
<p n="POR0042571">Seriam aquelas lágrimas enternecidas um pressentimento?</p>
<p n="POR0042572">Na vetusta tradição dos povos do norte, anda sempre ligada à posse do tesouro a fatalidade tremenda: a morte...</p>
<p n="POR0042573">Enquanto Viriato se demorava na ilha sagrada de Achale, no enlevo daquele amor que o fortificava na sua missão heróica, os três companheiros deixaram-se ficar no vale de Calipo à frente dos mil soldúrios em uma inactividade impaciente e desgostosos por verem tão repentinamente terminada a guerra contra os Romanos. Estavam acostumados a uma vida agitada de aventuras, ao prazer do saque, às grandes emoções entre aposse de riquezas repentinas e a morte; custava-lhes a voltarem bruscamente aos costumes da paz, ao respeito forçado da vida e da propriedade. Preocupados do mesmo pensamento, careciam de comunicar entre si os seus intuitos; tinham receio de serem espiados, de que os soldúrios descobrissem em suas palavras qualquer hostilidade contra Viriato.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0042251">A mesma voz que interrompeu a que levantara a cantiga: -- Apónia! Não fiques para trás; ou tu já não és cantadeira de fama? Ouviu-se logo outra voz mais terna, de uma frescura de mocidade e de paixão comovente:</p>
<p n="POR0042252">Os cavaleiros, que se tinham atrasado da comitiva, atiraram com o dinheiro que levavam para o grupo das raparigas; e metendo-se a caminho a trote largo, iam dizendo: -- As mulheres fazem por nós o trabalho dos campos, enquanto por aqui andamos empenhados nesta guerra sem tréguas.</p>
<p n="POR0042253">-- E eu que jurei não tornar mais a entrar em casa, a abraçar a mulher e os filhos, enquanto não vir estes Romanos escorraçados. Hei-de cumprir o juramento, ainda que me arrebentem as saudades.</p>
<p n="POR0042254">-- Dá vontade de morrer por esta terra, quando bebemos estes ares, quando nos banha esta luz de um céu tão azul! A cantiga das raparigas fez-me ver isto tudo como até hoje eu nunca tinha visto.</p>
<p n="POR0042255">E no trote largo em que iam, incorporaram-se na cavalgada que foi diminuindo à medida que cada um dos cavaleiros tomava a direcção do solar em que residia.</p>
<p n="POR0042256">Recebendo a espada Gaizus, lembrou-se Viriato das palavras do armeiro de Toletum, lamentando que os indefessos mantenedores da liberdade da Lusitânia não a tivessem brandido. Esses grandes chefes da resistência da Hispânia Ulterior estão mortos, e porque até agora não apareceram homens com conhecimento da arte da guerra é que Roma conseguiu dominar em muitas cidades da Lusitânia. Viriato reconhecia a continuidade da sua missão libertadora e, possuindo dessa solidariedade do sentimento, disse para Idevor:</p>
<p n="POR0042257">-- Jazem nas suas sepulturas os dois irmãos e valentes cabecilhas Indibílis e Mandónio; e também o não menos denodado Salôndico.</p>
<p n="POR0042258">-- Em lugar deles -- atalho o velho endre -, apareceu um homem, sim um homem que vale por todos três: possuiu de um o génio da estratégia e a energia do comando; de outro a lhaneza familiar e o trato superior com os homens; do terceiro tem a integridade da sua palavra, que faz fé como se fosse uma sentença. Por isso veio às suas mãos o Gaizus.</p>
<p n="POR0042259">Por sua vez Viriato, interrompendo os louvores de Idevor, acentuou em poucas palavras o seu pensamento:</p>
<p n="POR0042260">-- Eu quero que esses três nomes fiquem sempre memorados entre a gente lusitana; e darei todos os passos para que lhe sejam consagradas sobre as suas sepulturas três estátuas funerárias.</p>
<p n="POR0042261">Viriato queria ligar ao sentimento da defesa da independência da Lusitânia uma expressão visível que lhe servisse de apoio e mesmo de estímulo; eram já mortos esses três caudilhos que tanto tinham lutado contra os Romanos e que agora jaziam obscuramente sepultados, Indibílis e seu irmão Mandónio, e o destemido Salôndico. Repetia-se na tradição os seus nomes, porque os feitos heróicos que praticaram eram recentes, mas tudo passa; Viriato reconhecia que a recordação desses vultos extraordinários era uma força com que podia actuar nas almas. Ordenou que viessem da região setentrional da Lusitânia três blocos de granito para serem esculpidas três estátuas sepulcrais, representando os heróis lusitanos, e para serem erectas sobre os seus jazigos. Essa pedra rija e difícil de lavrar era a que melhor simbolizava a resistência dos três cabecilhas destemidos, e como privativa de todas as construções e monumentos da Vetónia, a que melhor representava aquela parte da Lusitânia mais ciosa da sua liberdade. Realizou-se em breve a sua vontade.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0042651">E à medida que ambos se afastavam da caverna, disse Viriato ao perder de vista o penhasco das inscrições misteriosas:</p>
<p n="POR0042652">-- Agora compreendo eu o verso da saudação: «A pedra sagrada da esperança do povo.»</p>
<p n="POR0042653">A cerimónia do casamento de Viriato com Lísia estava determinada para dia certo. O cabecilha era esperado na Torre Redonda de Achale e já sobre o lar ardia o fogo sagrado que representa a santidade da família apoiada nesses mistérios cultuais da memória dos antepassados. Lísia entretinha o fogo, quando chegou Viriato; o guerreiro aproximou-se de Idevor e disse com uma dominadora serenidade:</p>
<p n="POR0042654">-- Agora, que já temos uma pátria livre, também quero render culto aos meus antepassados e venho rogar-vos por isso, para que Lísia, vossa filha adoptiva, me acompanhe neste acto comendo comigo do mesmo pão diante do mesmo fogo.</p>
<p n="POR0042655">Idevor ergueu-se donde estava assentado, aproximou-se da pedra focal e, chamando para junto de si todas as pessoas que habitavam na Torre Redonda, proferiu a fórmula sagrada:</p>
<p n="POR0042656">-- Eu vos entrego, ó mancebo, a minha filha Lísia, trocando este lar paterno pelo que ides inaugurar com amor e esperança.</p>
<p n="POR0042657">E pegando em Lísia pela mão, conduziu-a para Viriato, como desligando-a da religião doméstica e entregando-lha para que a iniciasse em um novo culto da família a que de ora em diante pertencia. Os dois donzelas que acompanhavam Lísia ressoavam com a majestade de um sacramento e naquele dia entre festas, banquete e recitação de poemas, passou-se a primeira parte do cerimonial consuetudinário do casamento.</p>
<p n="POR0042658">No dia seguinte era a partida da esposa para a terra de seu marido; saíram da Torre Redonda os três companheiros de Viriato e a luzidia cavalgada que tinha de conduzir a noiva pôs-se a caminho. Lísia, vestida de branco com um véu, ia em um carro todo enramalhetado, ladeado pelos cavaleiros da trimarquísia. E adiante caminhava um arauto levando um facho aceso que como símbolo nupcial dava à cavalgada o prestígio do sentido religioso. Em todo o percurso ou pompa, modulavam-se hinos consagrados; e de toda a parte vinham ao encontro da cavalgada homens e mulheres, que atiravam com flores para o carro da noiva e lhe derramavam trigo pela cabeça, augurando felicidades.</p>
<p n="POR0042659">Ao aproximar-se de Viseu, três raparigas robustas e esbeltas, trajando vestidos garridos, com suas arrecadas de ouro, vieram colocar-se diante do carro de Lísia e foram seguindo-a cantando-lhe uma canção de marcha nupcial. Pelas suas vozes, como excelentes cantadeiras bem conhecidas, espalhavam alegria em volta de si; eram Caénia, Apónia e Niliata, de que Viriato se recordou com júbilo. Fora ao subir da serra dos Hermínios que elas lhe falaram de Lísia e é com o mesmo encanto que agora entoa a</p>
</sample></samples>