<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0068">
<sample><p n="POR0068756">-- Ora, ora, os meus peccados! Eu já me não lembro nada...</p>
<p n="POR0068757">E retomou o seu logar, junto da meza onde estava o candieiro de petroleo, de florido abat-jour.</p>
<p n="POR0068758">Cléo fechou a porta, puxou de um banquinho, desatou os opulentos cabellos, que lhe rolaram pelos hombros e costas, sentou-se aos pés da D. Thereza e deitou-lhe a cabeça no regaço. Thereza Bastos comprehendeu que serviço lhe exigiam. Gostava a viscondessa, de pequenina, que lhe corressem ao de leve os dedos pelo cabello até adormecer, e tinha por habito, em certas noites, mesmo depois de crescida, despentear-se e encostar-se para esse fim aos joelhos da mãe ou de D. Thereza Bastos.</p>
<p n="POR0068759">Começou a Anna a contar os contos, tanta vez repetidos, a evocar, na sua pittoresco linguagem, a legião dos feiticeiros e das fadas, que soccorrem os cavalleiros destemidos, recompensam as donzellas virtuosas, e protegem os amores contrariados. Batiam os ramos das accacias nos embaciados vidros, cahia em cheio a luz sobre o sobrado amarello. Tudo era silencio em redor, apenas interrompido pela voz proxima da Anna e a longinqua voz do vento.</p>
<p n="POR0068760">Cléo, toda entregue ao amor que a surprehendêra, amor estreitamento unido áquelles logares que lhe representavam um periodo para sempre extincto da sua duração terrestre, deliciava-se em escutar a confusa melodia da velha serva, em vêr o usado mobiliario do aposento, conservado tal qual como d’antes, em sentir os dedos de D. Thereza acariciarem com paciencia e meiguice a sua doida cabeça. Dava-lhe tudo aquillo a illusão de que as cousas não haviam mudado, de que a idéa de ventura póde unir-se á idéa de estabilidade. Cerraram-se-lhe a pouco e pouco as palpebras, distenderam-se-lhe os nervos cançados, e o somno, com o seu cortejo de sonhos, apossou-se do cerebro de Cléo, prolongando-lhe a illusão.</p>
<p n="POR0068761">Rompera ha muito o dia, limpido, sereno, cheio de sol, apoz a tempestade da vespera.</p>
<p n="POR0068762">Cléo despertou tarde, no seu leito de pennas, linho, seda e rendas.</p>
<p n="POR0068763">A illusão da noite desvanecêra-se; mas no seu logar renasciam outras chimeras, que lhe velavam as prosaicas realidades. A consciencia dormia, a vontade afrouxára, só o amor reinava n’ella, como um rei absoluto, nos seus conquistados dominios.</p>
<p n="POR0068764">Ao passo que se vestia, Cléo quiz discutir com elle, oppondo-lhe a razão. Falhavam-lhe os argumentos, ou voltavam-se todos contra o seu proposito. Remorsos e escrupulos tornavam-se termos ôcos de sentido, não correspondiam a sentimentos. Repetiu alto as palavras de Elsa, tanto as ultimas, como as antigas, aquellas que pronunciára a proposito do baralho de cartas : «O casamento é sagrado. Todo o homem que engana a esposa, desobedece a Deus e commette um crime. Toda a mulher que levanta os olhos para o marido de outra, cahe em peccado mortal e perdeu o direito ao Céo».</p>
</sample>
<sample><p n="POR0068915">-- A tal cousa bonita chega no vapor de 16, informou elle, que não ignorava a que devia a solicitude da encantadora filha de Elsa. Affiança-me quem a comprou ser de muita novidade e muito gosto.</p>
<p n="POR0068916">-- Tomára já vêr! retorquiu Gina, sorrindo-lhe, radiante na sua despreoccupada e feliz adolescencia. Em a tia Alice sabendo... oh!...</p>
<p n="POR0068917">-- Isso é que ha de ser bom! Mas, chut! que ella ahi vem! avisou elle, avistando Alice.</p>
<p n="POR0068918">-- Viram por aqui a Cléo ? foi a pergunta sahida dos labios de Alice Guedes, apertando a mão do Dr. Macedo.</p>
<p n="POR0068919">-- Não vi nada, respondeu Gina.</p>
<p n="POR0068920">-- Nem eu, secundou o medico. Mas, vamos a saber, quando é o grande dia ? continuou elle, que lêra a perturbação de Alice ao inquirir da amiga, e com tristeza lhe percebeu a causa.</p>
<p n="POR0068921">-- Que grande dia?</p>
<p n="POR0068922">-- O dia do nosso casamento, aquelle felicissimo dia, pois não me entende ?</p>
<p n="POR0068923">E o Dr. Macedo, com a sua natural finura, levou Alice a contar os projectos que estavam feitos para 15 de julho, entretendo-lhe d’este modo a imaginação, com o fim de a desviar de uma suspeita dolorosa, e de uma busca intempestiva.</p>
<p n="POR0068924">Maria Lentz, escoltada pela nóra, veiu interrompel-os, interrogando:</p>
<p n="POR0068925">-- Sabem-me dizer o que é feito do Frantz?</p>
<p n="POR0068926">-- Tambem elle! Andam aqui bruxas! Esta noite todos desapparecem, acudiu Amelia, chegando ao mesmo tempo em que a tia formulava a pergunta.</p>
<p n="POR0068927">-- Milagres do Santo, que quer divertir-se á nossa custa, minha senhora, disse o Dr. Macedo. E a quem procura ?</p>
<p n="POR0068928">-- Procuro ha meia hora a Cléo, que deixei juntos da fogueira, e ninguem me sabe dar novas d'ella! volveu Amelia com ingenuidade, sem perceber o alcance que para os outros tinham as suas palavras.</p>
<p n="POR0068929">Voltou de novo ao rosto de Alice a expressão anciosa de quem preadivinha uma calamidade.</p>
<p n="POR0068930">Os receios e os ciumes de Leonor, a indignação e a desconfiança de Maria Lentz, estamparam-se-lhes nas physionomias, incapazes de disfarçar, pelo poder da educação e da vontade, os sentimentos que as agitavam.</p>
<p n="POR0068931">Só Amelia e Gina, livres de conjecturas, se conservavam risonhas.</p>
<p n="POR0068932">Vendo o caso complicar-se, o Dr. Macedo, que tinha por conselheiras e inspiradoras a ironia e a piedade, ironia indulgente e doce, piedade profunda e reflectida, asseverou:</p>
<p n="POR0068933">-- A senhora viscondessa não sei eu onde pára, agora o seu filho, senhora D. Maria, se me não engano, vi-o ha um instante atravessar, ali defronte, o morangal, e seguir em direcção a casa.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0068302">Sem mais uma palavra trocada, as duas senhoras, precedidas de Frantz Lentz, entraram em casa das Guedes, que em volta da meza, onde o almoço já fôra servido, ainda permaneciam a conversar com Maria Lentz e Carlos. Aquella sala de jantar transmittiu a Cléo um verdadeiro choque. A mesma decoração de outr’ora, o mesmo armario de canto, o mesmo aparador, o mesmo buffete, o mesmo largo sophá de satinette aos ramos, a mesma cadeira á Voltaire, collocada no mesmo logar, á esquerda da janella deitando para o largo da entrada, e por essa janella, coando-se, os mesmos raios de sol, que incendiavam o frizo do mesmo quadro, douravam os cabellos de Amelia, banhavam uma nesga da meza. Perante a duração d’estas cousas, os treze annos que a separavam d'ellas deixaram n’aquelle instante de ser uma realidade.</p>
<p n="POR0068303">--Tu já a pê! e eu que não quiz ir lá cedo, imaginando que estavas muito cançada e que só tarde te levantarias! foi a exclamação de Alice Guedes, ao dar pela presença da amiga.</p>
<p n="POR0068304">Os cumprimentos trocados entre esta e D. Maria Lentz foram embaraçosos para ambas. A mãe de Frantz não perdoára nem desculpára o procedimento da viscondessa para com o filho. E’ verdade que nenhum compromisso sério existia; mas existia conhecido de todos, o affecto reciproco, e o desejo ardente de uma familia inteira, das duas mães sobre tudo, em vêr realisado aquelle enlace. A decepção infligida por Cléo foi brutal. Era até certo ponto justo o resentimento.</p>
<p n="POR0068305">« Como apagal-o e fazer-me perdoar? » perguntava ella a si mesma, sorrindo com toda a amabilidade para Maria Lentz, que, reservada e fria, fitava exprobativamente o filho pela triste idéa de vir acompanhando Cléo.</p>
<p n="POR0068306">A viscondessa entendeu-a. Era a primeira mundança grande com que deparava. Fez-lhe doer o coração. Dominando-se, pediu licença a D. Sophia para levar Alice e Amelia a um passeio pelas rochas, accrescentando:</p>
<p n="POR0068307">-- Deixo-lhe em troca a D. Thereza, que por fórma alguma quer ir comnosco.</p>
<p n="POR0068308">-- Está dada a licença, com uma condição : é que depois do passeio ha de jantar e passar a noute em nossa companhia.</p>
<p n="POR0068309">Nos avelludados olhos de Cléo brilhou um sincero jubilo. D. Sophia Guedes continuava a ser para ella o que sempre fôra. Emquanto D. Thereza, Amelia e Alice applaudiam a lembrança, a viscondessa, commovida, acceitava a condição da mãe das Guedes.</p>
<p n="POR0068310">-- E o senhor Carlos, que faz esta manhã? indagou ella.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00681134">O Dr. Macedo seguiu para casa das Guedes, a quem deu a novidade, que a todos admirou e consternou. D’ali foi vêr Maria Lentz, e a pretexto de um negocio, passou com Frantz para o escriptorio d’elle. Quando de lá sahiu, depois de haver cumprido a promessa feita a Cléo, o Dr. Macedo trazia nos labios um d’aquelles seus peculiares e finos sorrisos. Conhecedor da comedia humana, era-lhe muito difficil illudir-se. Concorrêra quanto pudéra para resolver Cléo áquella separação; acalmára com prudentes conselhos a momentanea revolta de Frantz; mas tudo fizera sabendo bem que as cousas ficavam no mesmo pé.</p>
<p n="POR00681135">Onde encontrar resolução duravel quando dois seres se amam com tal intensidade?</p>
<p n="POR00681136">Os mares não são bastante largos, o mundo não é assaz vasto, para aquelles que anceiam encontrar-se. Os labios que querem unir-se, á força de perseverança, conseguem-n’o. O amor sabe sempre abrir caminhos, e a distancia -- a distancia que, por sua indicação, ia pôr-se entre Cléo e Frantz -- podia bem ser um dos mais seguros meios de lhe avivara chamma. A convivencia esfria e mata os desejos; o afastamento augmenta-os e póde tornal-os impereciveis. A receita por elle prescripta á viscondessa, alliviava, não curava. Aquillo tinha, elle bem o sabia, o effeito das ordenanças medicas perante certas enfermidades. Temporisava com o mal, sem debellal-o.</p>
<p n="POR00681137">Emfim, se as causas continuavam a existir, o perigo imminente de agora estava passado, o escandalo evitado, e esta certeza, com que rejubilava, podia elle ao menos ter.</p>
<p n="POR00681138">Logo que o Dr. Macedo se retirou, Cléo foi participar a resolução tomada ás pessoas de casa, e deu as necessarias ordens para estar tudo a postos cedo, no outro dia.</p>
<p n="POR00681139">Bertha e a criadagem que viera de Lisboa, não cabiam em si de contentes. A ama, a senhora Anna e a D. Thereza é que ficaram desoladas. Cléo fechou-se com esta ultima no seu gabinete.</p>
<p n="POR00681140">-- D. Thereza, ha de ir commigo, ainda que seja só por um mez, pediu ella, muito meiga.</p>
<p n="POR00681141">-- O’ filha, tudo quanto quizer, menos fazer-me sahir cá do meu canto. Já estou velha para viagens...</p>
<p n="POR00681142">A viscondessa insistiu, rogou, supplicou.</p>
<p n="POR00681143">-- Não posso... não posso... explicava a D. Thereza, afflicta por ter de recusar.</p>
<p n="POR00681144">Abraçando-a então, Cléo segredou-lhe, n’uma voz quebrada:</p>
<p n="POR00681145">-- Por alma da mamã, D. Thereza, faça-me este favor... Não me deixe partir só... Vou muito doente, e, se morrer, quero ter junto do leito uma amiga da minha terra...</p>
</sample>
<sample><p n="POR0068518">-- A tarde vae declinando e arrefecendo... E’ melhor não te demorares mais, que a villa ainda fica distante e a cacimba da noite póde ser prejudicial á tua saude melindrosa. Eu retiro-me tambem.</p>
<p n="POR0068519">Cléo agradeceu o cuidado, e as duas atravessaram, sem mais uma palavra, a praia. No começo da ladeira deteve-as o magnifico panorama do sol, que se ia submergindo nas empurpuradas aguas, incandescendo o horizonte, rosando as nuvens ligeiras e diáphanas como plumas, envolvendo nos seus ultimos lampejos o pardo amontoado de rochas e a praia reluzente de conchas, até se afundar de todo nas ondas. O céu empallideceu, as estrellas a pouco e pouco surgiram, triumphando o seu dourado brilho dos reflexos crepusculares.</p>
<p n="POR0068520">Tudo era silencio em redor. Só as vagas batendo nos rochedos faziam ouvir o seu constante lamento. Imperava ali uma atmosphera sã, afugentando idéas pequenas, mesquinhos calculos e baixos interesses.</p>
<p n="POR0068521">-- Hei de cedo ir vêr-te, disse Cléo, voltando-se para Margarida ao subirem a ladeira.</p>
<p n="POR0068522">-- Não penses n’isso, atalhou a outra, na tua posição, na tua roda...</p>
<p n="POR0068523">-- Na minha posição, na minha roda...</p>
<p n="POR0068524">E repetindo a phrase, uma onda de amargura passou de subito pela alma de Cléo, e uma visão, por tal fórma intensa lhe atravessou a vista, que soltou um riso nervoso, expirando n’um soluço.</p>
<p n="POR0068525">- Cléo, murmurou a doce voz de Margarida...</p>
<p n="POR0068526">-- Como nós, mulheres, somos fracas, Guida...</p>
<p n="POR0068527">-- Os homens são ainda mais fracos...</p>
<p n="POR0068528">-- E’ possivel; mas ha tambem alguns mais corajosos e melhores...</p>
<p n="POR0068529">Margarida não fez observações, porque no seu pensamento se ergueu Mario.</p>
<p n="POR0068530">Que alegria, terem-nos sido reveladas certas virtudes, por modo a não podermos contestar a existencia d'ellas!</p>
<p n="POR0068531">Calaram-se ambas de novo, e, chegadas á estrada despediram-se, tendo-se entendido melhor e estimando-se mais, do que nos longos annos de convivencia em theatros e salões.</p>
<p n="POR0068532">Na carruagem, de volta a casa pela escura estrada povoada de indistinctas fórmas mas, Cléo foi scismando na Margarida presente, tão diversa da Margarida que ella conhecêra, nas tristezas geradas pelo amor fóra do casamento, e nas injustiças da lei, que os homens fizeram.</p>
<p n="POR0068533">Então, homem, que me diz você ao caso do mulher do Ramires, hontem, em S. Mauricio? Que grande pagode!</p>
<p n="POR0068534">Isto dizia o Antonio Vasques, puxando para o escuso vão de uma janella da casa de jantar de Maria Lentz, onde a familia almoçava a essa hora, o padre Matheus, que acabava de chegar e cumprimentar as pessoas presentes, com os seus mais compostos ares, a simularem uma beatitude que lhe duva a expressão de um satyro em preces.</p>
</sample></samples>