<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0037">
<sample/>
<sample><p n="POR00374309">-- Ele e os Vinte e Quatro!? Pois se este juntamento foi para irmos ao Mestre a dar-lhe os nossos agradecimentos, porque ficamos aqui pasmados?</p>
<p n="POR00374310">-- Agora ouvi dizer -- interveio um alfageme -- que já não é a gente que vai dar os agradecimentos ao Mestre; porém é ele quem aqui vem para nos falar e agradecer, e por tal modo o estão esperando os dos Vinte e Quatro e mais o nosso juiz.</p>
<p n="POR00374311">Aquele alfageme era mais rapador de barbas que armeiro e, na sua tendência histórica de alvissareiro e rebuscador de novidades, mantinha galhardamente as tradições da sua classe, as únicas talvez com maior tenacidade mantidas ainda neste nosso tempo. Sabia as coisas primeiro que o resto do Mundo, parecia farejá-las quando não as podia colher de fonte segura, e até tinha a arte insigne de contar como notícias recentes as que todo o Mundo já supunha velhas.</p>
<p n="POR00374312">Mas aquela nova, que ainda não era sabida de muitos, encheu de consolo e de ingénuo desvanecimento as almas dos seus ouvintes, gente rústica na esperança de um novo destino, de que o Mestre seria o penhor e o símbolo.</p>
<p n="POR00374313">-- Vem cá então!</p>
<p n="POR00374314">-- Há de saber-lhe bem vir a este sítio falar ao povo.</p>
<p n="POR00374315">-- Aqui foi que, em boa hora, o alçámos para nosso Defensor e Regedor do Reino.</p>
<p n="POR00374316">-- O nosso Mexias que Deus nos mandou! -- disse a velha carinhosamente.</p>
<p n="POR00374317">-- Messias, mulher de Deus, Messias para redimir a Nação -- emendou o alfageme, uma das ilustrações da sua classe, por erudição vária que apanhava de ouvido aos cónegos da Sé, os seus fregueses de mais alto coturno.</p>
<p n="POR00374318">Veio dos lados da Sé uma vibração intensa de trombetas. A multidão remoinhou comovidamente e um ruído alto de vozes esvoaçou por todo o terreiro até ao Rossio.</p>
<p n="POR00374319">-- Olhai que é o Mestre!</p>
<p n="POR00374320">-- Certo será ele!</p>
<p n="POR00374321">-- Lá está já à frente dos mesteirais o nosso Afonso Eanes.</p>
<p n="POR00374322">-- E eles com a sua bandeira e as suas varas vermelhas.</p>
<p n="POR00374323">-- Vão sair ao encontro do Mestre.</p>
<p n="POR00374324">Vinha de mais perto a vibração das trombetas, respondiam-lhe as torres de S.</p>
<p n="POR00374325">Martinho e da Sé em loucos repiques; mas os gritos dos vivas estrugiam frementes, esfuziando nos ares por entre o arruído festivo daquela hora.</p>
<p n="POR00374326">Repicaram também os sinos de S. Domingos e as grandes portas antigas da igreja foram abertas de par em par. A comunidade começou a sair processionalmente, de cruz alçada.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00377282">Pelos pendões e pelas lanças altas dos homens a cavalo se percebia que havia de ser gente fidalga.</p>
<p n="POR00377283">Eram trezentos cavaleiros da ordem militar de Alcântara, ao mando do novo mestre, Martim Anes Barbuda. Fora ele quem viera substituir no mestrado a D. Gonçalo Nunez de Guzman, transferido para o mestrado da ordem de Calatrava.</p>
<p n="POR00377284">O Barbuda era dos Portugueses que estavam em Castela em defesa da herança da rainha D. Beatriz e ao vesso das benesses do rei castelhano.</p>
<p n="POR00377285">-- Sim, vou -- respondeu Vasconcelos.</p>
<p n="POR00377286">Os rapazes fizeram-lhe uma ovação. Foi e o Condestável acedeu. Tinham ido ao encontro do propósito em que ele estava de mandar fazer o que hoje se chamaria um reconhecimento ofensivo.</p>
<p n="POR00377287">Os Namorados saltaram para os cavalos numa alegria expansiva, focada de encantadoras infantilidades.</p>
<p n="POR00377288">-- Lindo, lindo -- dizia o Lobeira -- era nós sozinhos vencermos uma batalha!</p>
<p n="POR00377289">-- Vamos lá dar-lhes as boas-vindas e pedir-lhes que não estejam com acanhamento de nos fazer a sua visita.</p>
<p n="POR00377290">Toda a hoste estava já em armas para ficar esperando o resultado do reconhecimento.</p>
<p n="POR00377291">Ruy foi numa galopada receber as ordens do Condestável, volveu noutra a pôr-se à frente do esquadrão, e mandou meter a galope, a bandeira a par dele, nas mãos do Magriço, como estandarte invicto.</p>
<p n="POR00377292">Foi uma arrancada brilhante, mas desesperadoramente improfícua.</p>
<p n="POR00377293">Evidentemente os trezentos cavaleiros de Alcântara não queriam lutar.</p>
<p n="POR00377294">-- Que todos os diabos os devem, que não querem esperar por nós -- bramiu o Magriço.</p>
<p n="POR00377295">-- E parece que levam asas nas ancas dos cavalos!</p>
<p n="POR00377296">Foram correndo sobre eles, desafiando-os, mas apenas umas dezenas da retaguarda escaramuçaram por instantes, e esses mesmos logo deitaram à desfilada.</p>
<p n="POR00377297">Voltaram pesarosos os rapazes e quase envergonhados pela fuga dos outros.</p>
<p n="POR00377298">Dando conta do reconhecimento, Ruy dizia ao Condestável:</p>
<p n="POR00377299">-- São na verdade cavaleiros de Alcântara, e bem claramente se percebe que vieram apenas para nos vigiar e dar fé das nossas forças, e não para combater.</p>
<p n="POR00377300">-- Não serão eles a vanguarda de alguma hoste?</p>
<p n="POR00377301">-- Corremos sobre eles até mais de duas léguas e não descobrimos indício nenhum de outra gente de guerra. Talvez a estejam esperando de longe.</p>
<p n="POR00377302">-- Pois iremos nós para diante a encurtar-lhes o caminho -- respondeu Nuno Álvares.</p>
<p n="POR00377303">Em 5, a hoste avançou para Zafra. Depois seguiu de Fuente del Mestre para Villagarcia, aldeia protegida por um castelo senhorial.</p>
<p n="POR00377304">-- E por aqui andamos seguidos de longe por esses galgos de Alcântara, que nem sequer para ladrar servem! -- dizia um dos Namorados -- Parece que não há Castelhanos em Castela!</p>
</sample>
<sample><p n="POR00371045">-- Esse para me ir guiar já à entrada desse caminho.</p>
<p n="POR00371046">-- Sim, irá.</p>
<p n="POR00371047">-- É caminho que se possa fechar?</p>
<p n="POR00371048">-- Tem uma porta de grossos varões de ferro com ferrolhos e tranquetas.</p>
<p n="POR00371049">-- Pelo lado de dentro?</p>
<p n="POR00371050">-- Sim.</p>
<p n="POR00371051">-- Está bem; ide sem perda de tempo. Eu irei entregar ao Mestre a chave dessa porta e contar-lhe quanto sei.</p>
<p n="POR00371052">-- Deus meu! Entretanto a populaça voltará!</p>
<p n="POR00371053">-- Ireis comigo à presença do Mestre. É o maior testemunho de lealdade que podeis dar-lhe.</p>
<p n="POR00371054">-- Senhor, aonde mandardes.</p>
<p n="POR00371055">Saíram numa tremura convulsiva de terror.</p>
<p n="POR00371056">-- E nós, filha?</p>
<p n="POR00371057">-- Senhor cavaleiro, quereis deixar-nos aqui sozinhas, tolhidas de medo?</p>
<p n="POR00371058">-- perguntou-lhe Madalena com os olhos rasos de lágrimas.</p>
<p n="POR00371059">-- Senhora, a minha casa não fica longe, e a minha mãe vos dará abrigo.</p>
<p n="POR00371060">Apareceu o criado velho para guiar Ruy de Vasconcelos à porta do subterrâneo.</p>
<p n="POR00371061">-- Tende dó de nós! Não vos demoreis -- pediu Madalena num adorável tom de súplica.</p>
<p n="POR00371062">-- Voltarei depressa, senhora.</p>
<p n="POR00371063">Desceram uma escada de pedra, estreita e lôbrega.</p>
<p n="POR00371064">Na frente o criado com um brandão aceso.</p>
<p n="POR00371065">Ao fundo da escada, sob uma arcaria de abóbada abatida, uma porta esguia e baixa de grossos varões de ferro com os topos chumbados nas ombreiras de pedra, esverdinhadas da humidade.</p>
<p n="POR00371066">Tinha três ferrolhos e uma fechadura grande, saliente, em que o ferrolho maior se fixava. Dependurado de um grampo, na ombreira, uma enorme chave de bronze, manchada de verdete.</p>
<p n="POR00371067">Ruy examinou a porta atentamente e experimentou os ferrolhos e a fechadura.</p>
<p n="POR00371068">-- Por este caminho só a um homem de frente -- disse consigo -- e um homem nem no meio dia poderia limar e partir a malho estes varões, mais grossos que duas hastes de lança -- Está bem -- disse para o criado -- voltemos. Ide adiante.</p>
<p n="POR00371069">E seguiu atrás dele, levando a enorme chave.</p>
<p n="POR00371070">Ao topo da escada ouviu soluçar alto. Esperavam-no as duas judias, lívidas, trementes, cada uma com um cofrezito de joias. Atrás delas duas servas com umas trouxas pequenas.</p>
<p n="POR00371071">-- Mandai, senhor -- disse a mulher de D. Judas -- Aqui trazemos o que de mais valor podemos levar.</p>
<p n="POR00371072">-- Iremos agora ao paço de Apar S. Martinho ter com o Mestre.</p>
<p n="POR00371073">-- Um tropel de gente em carreira para aqui! -- veio avisar Madalena, confrangida de pavor.</p>
<p n="POR00371074">Após ela a mãe, num pasmo e numa palidez de esmorecida.</p>
<p n="POR00371075">-- Não vos apavoreis. As portas interiores resistirão por algum tempo e a minha espada fará o resto. Eu vou ver.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00374183">-- Não sabia! E não admira. A tristeza encheu esta casa e não há cabeça nem coração para pensar noutra coisa e senti-la, que não seja na doença daquele nosso querido e mal-aventurado fidalgo!</p>
<p n="POR00374184">-- Pois Nossa Senhora nos ouça a todos e vos melhore. Eu trazia um recadinho do senhor Nuno Álvares para a nobre senhora desta casa.</p>
<p n="POR00374185">-- Ninguém a arranca de ao pé do filho. Só no dia da grande procissão de penitência quis sair, pois tamanha devoção e esperança era a sua, que lhe pareceu traria de lá a saúde daquele filho!</p>
<p n="POR00374186">-- Pois então dai-lhe vós o recado, que tanto monta como dar-lho eu.</p>
<p n="POR00374187">-- Sim, dou; dizei.</p>
<p n="POR00374188">-- O senhor Nuno Álvares manda-lhe o seu voto pelas melhoras do filho e prometeu vir cá brevemente para prestar sua homenagem à nobre senhora.</p>
<p n="POR00374189">-- Está bem, e muito obrigado por ela. Ide descansada, que o recado lhe será entregue.</p>
<p n="POR00374190">A tia Lourença desceu. Leonor veio logo ao seu encontro, numa aflitiva impaciência.</p>
<p n="POR00374191">-- Mãe Lourença, dizei -- pediu-lhe sumidamente -- Piorou?</p>
<p n="POR00374192">-- Não; louvores a Deus. Vão as melhoras indo devagar, muito devagar para o que a mãe e nós desejávamos -- respondeu-lhe com intenso dó.</p>
<p n="POR00374193">E logo saíram.</p>
<p n="POR00374194">REI ELEITO</p>
<p n="POR00374195">Estamos a 2 de Outubro. Era de manhã cedo e já o Mestre e Nuno Álvares ficavam em nova conferência acerca dos negócios do reino e das precauções para uma outra guerra, que se podia considerar inevitável.</p>
<p n="POR00374196">O glorioso jovem do Alentejo conseguira que o Mestre perfilhasse, como de exclusiva iniciativa sua, alguns alvitres que lhe havia proposto. Entre outros, o de receber juramento de preito e menagem aos fidalgos de qualquer categoria, cavaleiros e escudeiros, que ainda o não tivessem prestado, como tinham feito os de Entre Douro e Minho. Assim os seguraria melhor e com maior e mais devotada lealdade adstritos à sua autoridade, quase soberana, de Regedor e Defensor do reino, ou regente como hoje se diria.</p>
<p n="POR00374197">E tão de alma tomou D. João este conselho, que logo naquela mesma manhã, mal o sol despontava, ouviu o parecer do doutor João das Regras e, com o seu voto de aplauso, mandou aviso aos fidalgos e cavaleiros para o acompanharem do paço ao alpendre de S. Domingos onde era preciso se tratassem assuntos urgentes do Reino.</p>
<p n="POR00374198">Marcou-lhes o meio-dia para a reunião no paço.</p>
<p n="POR00374199">E ao Juiz do Povo o mandou chamar para vir sem delongas falar-lhe ao Limoeiro.</p>
</sample></samples>