<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0056">
<sample><p n="PT0056428">O capitão usou largamente d'este offerecimento, e, em pouco tempo soube insinuar-se no animo do velho lavrador, que, em breves dias, não podia quasi passar sem o seu novo amigo.</p>
<p n="PT0056429">O capitão jogava com elle a bisca durante horas inteiras, fingia interessar-se pela lavoura, admirava-lhe enthusiasticamente os cevados e as juntas de bois, e cultivava esmeradamente a sympathia que, de introducção, captara ao rico proprietario minhoto.</p>
<p n="PT0056430">Se fazia, porém, progressos no coração do pae, não os fazia no da filha.</p>
<p n="PT0056431">Etelvina acolhia-o sempre com uma reserva glacial, e, a maior parte das vezes, retirava-se para o seu quarto com Bertha, deixando o pobre oficial soffrer com uma paciencia angelica as massadas que lhe dava seu pae, fallando-lhe, de umas terras que pretendia semear de batata, já de um casal de suinos que mandara vir do Alemtejo.</p>
<p n="PT0056432">Uma noite, poucos dias depois da chegada de Bertha, em que o capitão jogava pachorrentamente a bisca de quatro com Caetano Ramalho, o vigario e o professor da freguezia, haviam as duas amigas ido passear para a quinta que ficava contigua a casa do pae de Etelvina.</p>
<p n="PT0056433">Alli, sentada sob uma latada expessa mente coberta de folhas, pelos intersticios das quaes mal cabiam os tenues raios da lua, conversavam Bertha e Etelvina.</p>
<p n="PT0056434">Falaram de Lisboa, dos seus serões, das suas amigas commons, e, por fim, vieram a falar de amor.</p>
<p n="PT0056435">-Pois tu, dizia Bertha, has de dizer me que nunca amaste?</p>
<p n="PT0056436">-Nunca, respondia Etelvina com a voz um pouco tremula, nunca amei. E amar para quê? Imaginas que se encontram muitos maridos como o teu?</p>
<p n="PT0056437">-Oh! sei que não, respondia a esposa do Dr. Sandoval. Sei que Luiz é um homem excepcional e faço-lhe inteira justiça.</p>
<p n="PT0056438">-Os homens, minha querida, retorquia Etelvina, fazem-nos sempre soffrer, quer sejam despostas e grosseiros, quer nos dêem motivos a ciumes.</p>
<p n="PT0056439">Bertha suspirou.</p>
<p n="PT0056440">-Já tiveste algum dia ciumes? perguntou Etelvina.</p>
<p n="PT0056441">-Quiz tel-os, logo que casei, mas o Luiz convenceu-me de que nada havia mais pyramidalmente burguez, mais supinamente ridiculo, e eu... deixei-me convencer, mas, se fosse dada a isso...</p>
<p n="PT0056442">-Terias motivos para tel-os?</p>
<p n="PT0056443">-Mas muitos! Olha, imagina: poucos dias depois da tua sahida de Lisboa, vieram dizer-me que estava na ante-camara um sujeito que queria fallar ao Luiz, e, na sua ausencia, a mim.</p>
<p n="PT0056444">-E depois ?</p>
<p n="PT0056445">-E depois, fui; era um empregado de uma ourivesaria da rua do Ouro. Entregou-me um pequeno embrulho e disse-me: Aqui esta a medalha que o sr. Doutor encommendou la na casa. Como é objecto de valor não o quiz entregar senão a V...</p>
</sample>
<sample><p n="PT0056773">É Etelvina.</p>
<p n="PT0056774">Caetano Ramalho, occupado pelas ultimas vindimas, não pôde vir assistir ao casamento de sua filha, e foi ao Doutor Sandoval, padrinho da noiva, que coube a honra de lhe dar o braço para a levar ao altar.</p>
<p n="PT0056775">Esta muito pallido, o Dr. Sandoval, ainda mais pallido do que é costume, e ao entrar na egreja, fechou tão nervosamente a claque que lhe partiu uma das molas.</p>
<p n="PT0056776">Veem em seguida o noivo e Bertha, madrinha da noiva. O conde da Trafaria é padrinho de seu filho.</p>
<p n="PT0056777">Seguem os convidados, que são muitos.</p>
<p n="PT0056778">É um casamento de luxo.</p>
<p n="PT0056779">O Doutor leva a noiva ao seu prie Dieu de velludo carmezim, e vae em seguida occupar o seu lugar, ao lado de Bertha.</p>
<p n="PT0056780">O orgão principia a tocar, e o capellão approxima-se dos noivos.</p>
<p n="PT0056781">É breve aquella cerimonia, pouco depois está lançada a benção nupcial.</p>
<p n="PT0056782">Á sahida, é levemente modificada a ordem do cortejo. Etelvina vae pelo braço de seu marido, o Dr. Sandoval da o braço a esposa. Assignam-se as escripturas na sacristia. Em seguida são os nubentes felicitados por todos os convidados.</p>
<p n="PT0056783">So o Doutor Sandoval, sempre tão cuidadoso quando se trata do cumprimento dos seus deveres de homem de sala, se es quece de o fazer.</p>
<p n="PT0056784">É que o Doutor, segundo declarou na vespera á familia, tem um doente de perigo, um caso curiosissimo, que o traz alta mente preoccupado e pensativo...</p>
<p n="PT0056785">Mas o capitão necessita de expandir a sua felicidade.</p>
<p n="PT0056786">--Ó homem, da ca um abraço, exclama, dirigindo-se ao cunhado, esquece-te por um pouco de que és medico! Aqui não se trata de doenças nem de enterros; trata-se de casamentos, mais tarde será de baptisados...</p>
<p n="PT0056787">E ri, com toda a expansão do seu génio feliz. Luiz de Sandoval é obrigado a manifestar a alegria que sente pela felicidade</p>
<p n="PT0056788">dos noivos, e, depois de abraçar o capitão diz, apertando muito a mão de Etelvina, que treme na sua:</p>
<p n="PT0056789">-Minha senhora, se os votos de um coração dedicado e leal podem tornar-nos felizes, V. Ex.a sel-o-ha como ninguem.</p>
<p n="PT0056790">Etelvina esboça nm sorriso contrafeito, corresponde-lhe ao aperto de mão e não responde.</p>
<p n="PT0056791">Voltam para os carros que se dirigem para a casa do Dr. Sandoval onde está preparado um magnifico banquete. Á meza fica Etelvina a direita do Doutor.</p>
<p n="PT0056792">-É uma imprudencia, diz-lhe elle, usar esta medalha...</p>
<p n="PT0056793">-A mola é de segredo.</p>
<p n="PT0056794">-Tire-lhe ao menos o retrato...</p>
<p n="PT0056795">-Nunca !</p>
<p n="PT0056796">Levantam-se da meza; são 9 horas da noite. Pelo comboio da meia noite devem os noivos partir para a Italia. Nas salas, ouve-se os preludios da orchestra dando o alamiré para uma quadrilha; os cavalheiros agrupam-se as portas, escolhendo com o olhar a dama que hão de ir tirar para par. As senhoras principiam a agitar suavemente os seus leques de marfim e madreperola. O conde da Trafaria, no vão de uma janella, conversa com o filho, e dá-lhe conselhos paternaes. Bertha, junto a Etelvina, inquere da causa da sua tristeza.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0056889">É que tinha sede de ouvir a sua voz, queria saber se elle recuperara inteiramente a lucidez maravilhosa do seu espirito !</p>
<p n="PT0056890">Apenas me viu sahir, perguntou ao medico:</p>
<p n="PT0056891">-Que tenho eu?</p>
<p n="PT0056892">-O collega teve uma febre cerebral.</p>
<p n="PT0056893">-Diabo! é grave! Estou livre de perigo ?</p>
<p n="PT0056894">-Creio que sim.</p>
<p n="PT0056895">-Mas pode haver alguma complicação?...</p>
<p n="PT0056896">-É possivel.</p>
<p n="PT0056897">-Certamente, tive delírio...</p>
<p n="PT0056898">-Muito.</p>
<p n="PT0056899">-O collega assistiu a algum dos accessos ?</p>
<p n="PT0056900">-A muitos.</p>
<p n="PT0056901">-De que falava eu no meu delírio?</p>
<p n="PT0056902">-Dos seus doentes, dos seus alumnos, queria ir para a Escola, para uma conferencia...</p>
<p n="PT0056903">-Nada mais?</p>
<p n="PT0056904">-Nada mais,</p>
<p n="PT0056905">-Muito obrigado, meu amigo. Quer fazer-me o favor de tocar a campainha?</p>
<p n="PT0056906">Pouco depois, entrava eu no quarto.</p>
<p n="PT0056907">-Manda-me cá o João, disse-me elle.</p>
<p n="PT0056908">Chamei o creado. Este entrou profundamente commovido. Como sabes, todos elles adoram o Luiz que é de uma bondade inexgotavel e de uma generosidade sem limites.</p>
<p n="PT0056909">Bailavam-lhe lagrimas nos olhos ao approximar-se do leito de Luiz.</p>
<p n="PT0056910">Este notou-o e estendeu-lhe a mão.</p>
<p n="PT0056911">-Obrigado, meu rapaz. Estou melhor. Vae depressa chamar-me um tabellião.</p>
<p n="PT0056912">Tremi ao ouvir estas palavras.</p>
<p n="PT0056913">-Para que? exclamei.</p>
<p n="PT0056914">O creado sahira já.</p>
<p n="PT0056915">-Posso recahir, e quero fazer testa mento. Como infelizmente não temos filhos, é de urgencia.</p>
<p n="PT0056916">-Mas tu estás melhor. ..</p>
<p n="PT0056917">-Não importa.</p>
<p n="PT0056918">Sei por experiencia que ninguem lhe faz mudar de resolução e calei-me.</p>
<p n="PT0056919">Quando nos casamos, tinha eu, da legitima de minha mãe, cincoenta contos: mas, nas vesperas do nosso casamento, o Luiz exigiu formalmente que se fizesse uma escriptura na qual se convencionou que, em caso algum, se poderia alienar a minha fortuna, e que, no caso de ficar viuva sem filhos, não poderiam herdal-a os parentes de Luiz, que são bastante arredados.</p>
<p n="PT0056920">No entanto, a sua grande alma queria dispôr a meu favor do que lhe pertence exclusivamente a elle e representa o fructo do seu trabalho tão aturado e nobre!</p>
<p n="PT0056921">Hoje, felizmente, não receiam já os medicos as complicações cuja ideia me fazia morrer de dôr.</p>
<p n="PT0056922">Esta muito melhor, mas tão magro, tão fraco! Se o visses não o reconhecerias.</p>
<p n="PT0056923">O medico assistente espera que elle se possa levantar d'aqui a uns oito dias. Elle soffre os incommodos da convalescença com uma paciencia angelica.</p>
<p n="PT0056924">Obriga-me a descançar, e diz, para me tranquillisar, que esta mais forte do que eu.</p>
<p n="PT0056925">O que é facto é que as vigilias, e, sobre tudo, o muito que soffri, me transtornaram bastante.</p>
<p n="PT0056926">Oh! mas agora sinto-me tão feliz que recuperarei em poucos dias a minha saude habitual.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0056438">-Os homens, minha querida, retorquia Etelvina, fazem-nos sempre soffrer, quer sejam despostas e grosseiros, quer nos dêem motivos a ciumes.</p>
<p n="PT0056439">Bertha suspirou.</p>
<p n="PT0056440">-Já tiveste algum dia ciumes? perguntou Etelvina.</p>
<p n="PT0056441">-Quiz tel-os, logo que casei, mas o Luiz convenceu-me de que nada havia mais pyramidalmente burguez, mais supinamente ridiculo, e eu... deixei-me convencer, mas, se fosse dada a isso...</p>
<p n="PT0056442">-Terias motivos para tel-os?</p>
<p n="PT0056443">-Mas muitos! Olha, imagina: poucos dias depois da tua sahida de Lisboa, vieram dizer-me que estava na ante-camara um sujeito que queria fallar ao Luiz, e, na sua ausencia, a mim.</p>
<p n="PT0056444">-E depois ?</p>
<p n="PT0056445">-E depois, fui; era um empregado de uma ourivesaria da rua do Ouro. Entregou-me um pequeno embrulho e disse-me: Aqui esta a medalha que o sr. Doutor encommendou la na casa. Como é objecto de valor não o quiz entregar senão a V...</p>
<p n="PT0056446">-Em quanto importa? perguntei.</p>
<p n="PT0056447">-Em duzentos mil reis. Os brilhantes são purissimos como S. Ex.a recommendou.</p>
<p n="PT0056448">E sahiu. Fiquei eu com aquelle pequeno em brulho lacrado na mão.</p>
<p n="PT0056449">De certo, pensava eu, é uma surpreza que o Luiz me quer fazer, e, não querendo tirar-lhe esse prazer, fui pol-a sobre a meza do seu gabinete, certissima de que, a noite, ou, ao mais tardar, no dia seguinte, me viria ter as mãos.</p>
<p n="PT0056450">-E depois? perguntou Etelvina.</p>
<p n="PT0056451">-Decorreram tres dias, e... nada, até que, ao quarto dia, lendo o Diario Illustra do, vi n'elle que fizera annos uma bai larina, de quem Luiz, por vezes, falara diante de mim. O Diario publicava uma lista dos offerecimentos que lhe haviam feito os seus admiradores, e mencionava uma medalha cravcjada de brilhantes.</p>
<p n="PT0056452">-Ohl E tu nada lhe disseste?</p>
<p n="PT0056453">-Nada absolutamente. Se eu lhe falasse n'isso, obrigava-o a mentir, e Luiz, que odeia a mentira, não m'o perdoaria. Calei-me pois, e aconselho-te a que, se um dia casares, procedas de forma identica.</p>
<p n="PT0056454">A manifestação dos ciumes é uma medida preservativa que da sempre effeitos contraproducentes, crê.</p>
<p n="PT0056455">A mulher que desconfia de que passou ao marido o enthusiasmo dos primeiros tempos, deve tentar reapoderar-se-lhe do coração por outra forma, diligenciando tornar-se-lhe agradavel e não massadora. E isto é logico. A sua rival, a amante, so tem para o marido carícias que o enlouquecem e risos que o alegram; a mulher legitima, com as suas lagrimas, entristece-o, se elle É bom, e desespera-o, se é dotado de mau genio. O espectaculo de uma mulher pallída, chorosa, doente, proferindo incessantemente recriminaçöes torna se-lhe insupportavel, e, sem querer, por melhor que seja, estabelece uma comparação entre uma e entre outra. Uma, representa o crepusculo nostalgico e triste, a outra a aurora nitida e brilhante. A mu lher entristece-o, a amante alegra-o. O resultado é que o marido toma a casa em horror e forceja distrahir-se por fora, preferindo as companhias as mais insipidas e indifferentes Á de uma mulher que o ama, mas que o tyranisa implacavelmente.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0056967">Luiz de Sandoval não quizera falar-lhe n'aquelle lencito de cambraia perfumada que ella lhe dera n'uma noite de primavera em que se haviam amado muito, e onde ella enxugara as primeiras lagrimas que elle lhe fizera chorar!</p>
<p n="PT0056968">Deixemos passar um anno, e vamos, queridos leitores, a casa de Etelvina, onde encontraremos noticias dos nossos heroes.</p>
<p n="PT0056969">É terça-feira. A esposa do capitão Jorge de Albuquerque adoptou este dia para receber visitas, e a noite, tem a jantar o sogro e os cunhados.</p>
<p n="PT0056970">Com um cavalheirismo inexcedivel, Luiz de Sandoval evita cuidadosamente todas as oceasiões em que poderia estar a sós com Etelvina. Nos dias em que janta em sua casa, chega quasi a horas de ir para a meza e quando esta a familia reunida.</p>
<p n="PT0056971">Nesse dia, uma terça-feira, são quasi horas de jantar e ainda não appareceu ninguem.</p>
<p n="PT0056972">O Conde da Trafaria foi assistir a uma sessão parlamentar, Jorge foi a Cintra, ver uma casa que pretende comprar, e Bertha, em casa da modista, escolhe fazendas e figurinos, e combina todas as minuciosidades de um vestido com o qual na proxima semana ha de ir a um baile do paço.</p>
<p n="PT0056973">Em casa de Etelvina retiraram a pouco e pouco as visitas e ha cinco minutos que a deixaram só.</p>
<p n="PT0056974">Oh! o acaso é um grande metteur en scène! Abre-se a porta da sala e entra o Dr. Sandoval.</p>
<p n="PT0056975">Etelvina empallidece, o Doutor fica um pouco perturbado.</p>
<p n="PT0056976">Apertam-se a mão e sentam-se.</p>
<p n="PT0056977">_-Bertha ainda não chegou?</p>
<p n="PT0056978">-Não; tenho estado admiradissima de tanta demora. Ella vem sempre muito cedo.</p>
<p n="PT0056979">-E o Jorge?</p>
<p n="PT0056980">-Sahiu depois do almoço e ainda não voltou.</p>
<p n="PT0056981">-Está bom ?</p>
<p n="PT0056982">-Muito bom.</p>
<p n="PT0056983">Calam-se, e, por uns segundos, nada dizem, mas este silencio é penoso para ambos.</p>
<p n="PT0056984">Etelvina é quem toma a palavra.</p>
<p n="PT0056985">-Está muito frio na rua?</p>
<p n="PT0056986">-Frígidissimo, e, ha pouco, choveu.</p>
<p n="PT0056987">-Não apanhou chuva?</p>
<p n="PT0056988">-Alguma; mas estou enxuto.</p>
<p n="PT0056989">-Olhe não esteja molhado... que apanhe alguma doença...</p>
<p n="PT0056990">Esta attenção commove o Dr. Sandoval a tal ponto que não responde immediatamente.</p>
<p n="PT0056991">E na camara dos dignos pares, o conde da Trafaria profere de quando em quando o seu appoiado; no carro que o conduz de Cintra para Lisboa, Jorge discute o preco da casa com o proprietario actual; e, em casa da modista, Bertha está mergulhada em graves cogitações acerca do comprimento da cauda do vestido.</p>
<p n="PT0056992">Afinal, Luiz de Sandoval torna, em ar de quem graceja, mas com um sorriso triste:</p>
</sample></samples>