<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0066">
<sample><p n="POR00664">O ceu quasi branco; um sol esbrazeante a recozer a terra.</p>
<p n="POR00665">As pastagens queimadas, as fontes seccas, os ribeiros sem agua.</p>
<p n="POR00666">As cigarras cantavam.</p>
<p n="POR00667">A Rosa Abegôa que batia o queixo, a tremer com o frio da sezão, arranjou a cesta com o jantar do marido e entregou-o á Annitas, á filha, recommendando-lhe que o fosse levar á varzea da Corôa, lá abaixo, onde andava a lavoura.</p>
<p n="POR00668">E toda embrulhada no chale, com o lenço de lã embiucado na cabeça por cima do lenço branco amarrado em volta da testa, veiu á porta ver partir a rapariga.</p>
<p n="POR00669">«Toma sentido!» recommendou ella «Olha lá não saias do caminho. Puxa-me esse lenço pr’a cima, cachopa! Não vás de cabeça á véla com este sol!»</p>
<p n="POR006610">E emquanto a rapariga se afastava, fazendo estalar sob os sapatões cardados o matto secco estendido no caminho, a Rosa voltou-se para a visinha, a mulher do guarda que costurava sentada no degrau da porta.</p>
<p n="POR006611">«Cuidados que Deus manda, ti Zabel!» disse ella. «Nunca esta cachopa me sae de casa que eu não fique n’uma freima...»</p>
<p n="POR006612">«Inda o peor é mas é a doença.» respondeu a outra com um ar compungido. «Não lhe faltavam a vomecê ralações, pr’ainda por cima agora lhe virem as maleitas...»</p>
<p n="POR006613">«Seja tudo pelo divino amor de Deus.» tornou a Rosa acocorando-se no degrau e chegando-se para o sol a tremer como varas verdes.</p>
<p n="POR006614">A outra suspirou.</p>
<p n="POR006615">Mas a sympathia da ti Zabel não era sincera.</p>
<p n="POR006616">A Rosa fôra criada na casa dos fidalgos desde muito nova e de lá casara com o Antonio que era abegão na Quinta Grande. Os fidalgos sempre os tinham protegido e o casal prosperara, juntara uns vintensitos, comprara terras...</p>
<p n="POR006617">A casa do abegão era a melhor de toda a correnteza de casas de criados; tinha cosinha de tijolo e dois quartos de sobrado.</p>
<p n="POR006618">D’ahi... as senhoras estavam sempre a dar presentes, faziam todas as obras que o abegão mais a mulher queriam.</p>
<p n="POR006619">A ti Zabel remordia-se com estas coisas. O seu Anselmo fazia a guarda da quinta havia mais de dez annos e nunca apanhara coisa qua se visse lá dos patrões; nem sequer ao menos um sobrado no quarto de dormir, louvado fosse Deus! Era só uns dez reisitos de mel coado por cada coima que elle botava, e licença de mandar cobrir a egua e de vender o potro por sua conta... Uma desgraça!</p>
<p n="POR006620">E ella que sabia ler e coser á machina, nunca por nunca ser, era chamada pelas senhoras para trabalhar dentro de casa. Só tinham serviço para aquella mal amanhada da Rosa, aquella lingua do diabo, feia que até mettia medo, com a bocca toda á banda desde que lhe dera o ramo de estupor.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0066130">«Mas a Annitas abalou antes da gente c’a cesta.»</p>
<p n="POR0066131">O abegão empurrou o barrete para traz, lançou para longe um jacto de saliva, coçou as suissas loiras.</p>
<p n="POR0066132">Impacientava-se. Tinha fome.</p>
<p n="POR0066133">«Ella veiu antes da gente,» disse um dos pequenos com uma vozita esganiçada «mas sahiu do caminho e ficou para traz.»</p>
<p n="POR0066134">«Cala a bocca, rapaz!» interveiu o Sebastião que não gostava de ver o abegão de mau humor «Ninguem te cá chamou.»</p>
<p n="POR0066135">Mas o Antonio interrompeu-o:</p>
<p n="POR0066136">«Deixa falar o cachopo. Onde é qu’ ella sahiu do caminho?»</p>
<p n="POR0066137">«Foi lá além na volta da azinheira torta. E cando a gente passou ê bem n’a vim na charneca, no alto do cabeço, lá longe, parada, pasmada p’rá banda da estrada.»</p>
<p n="POR0066138">Sem uma palavra, o abegão levantou-se, apertou a cinta, atirou a jaleca para o hombro e afastou-se, seguindo a margem da ribeira.</p>
<p n="POR0066139">Viram-n’o atravessar a ponte lá adeante e dirigir-se para o lado da charneca.</p>
<p n="POR0066140">Ia damnado, resmungando pragas.</p>
<p n="POR0066141">Trabalhar um homem desde o sol fóra debaixo de um calor d’aquelles, vergado sobre a rabiça do arado n’uma terra dura como rocha... e nem sequer ter jantar como os mais nem descanço para dormir a sésta!...</p>
<p n="POR0066142">Má raios de sorte a sua com aquella filha que Deus lhe dera e a mulher agora com as maleitas! A Annitas precisava um ensino, que aquillo não eram modos e andava sempre a envergonhal-o... Não era só o mal da cabeça... era mesmo malicia de femea que se leva só com pancada.</p>
<p n="POR0066143">Chegara á extrema da Quinta; abrigava os olhos com a mão, estendia a vista pelo campo ondulado e nú da charneca esbrazeante de sol.</p>
<p n="POR0066144">«O’ Anni...i...tas!»</p>
<p n="POR0066145">O vozeirão espalhou-se no silencio, alastrou latejando pela immensidade deserta, cahiu, morreu.</p>
<p n="POR0066146">As cigarras cantavam.</p>
<p n="POR0066147">Da terra escaldada e secca vinha um bafo quente como da bocca de um forno.</p>
<p n="POR0066148">Ao longe, lá por essa estrada além, ouvia-se um telintar compassado de guizalheiras que se afastava a mais e mais...</p>
<p n="POR0066149">Estalaram uns ramos seccos por detraz do Antonio; este voltando-se, avistou a filha que se escondia entre os chaparros.</p>
<p n="POR0066150">A Annitas largou a fugir; mas o pae correu atraz d’ ella, deitou-lhe a mão a um braço, saccudiu-a com força, deu-lhe pancada ás cegas.</p>
<p n="POR0066151">«Ah! querias-te safar, alma do diabo! Toma, apanha, para aprenderes a fugir, grande cabra!»</p>
<p n="POR0066152">A Annitas chorava alto como uma creança, com a cara escondida nos braços para se defender.</p>
<p n="POR0066153">A raiva do Antonio amainou depressa.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0066458">Calara-se.</p>
<p n="POR0066459">Olhava em redor com assombro como se não pudesse entender o que se passava.</p>
<p n="POR0066460">Lá no extremo do alpendre alvejava ainda um resto de claridade que vinha do poente.</p>
<p n="POR0066461">As mulheres chegavam da fonte; ao ouvirem borborinho, ao repararem no grupo de homens á porta do abegão, largaram os cantaros, correram espavoridas, informaram-se, engolfaram-se pela casa dentro a socorrer a Rosa a seu modo, juntando ás d’eha as suas lamentações com aquella facilidade que teem as mulheres do campo de se transformarem em carpideiras ou em furias conforme as circumstancias do drama que presenceiam.</p>
<p n="POR0066462">A Annitas deitada na cama, ennovelada no cobertor, conservava-se immovel, aterrada, com os olhos abertos, esgazeados na penumbra.</p>
<p n="POR0066463">Lá na villa o medico falara baixo á mãe e esta desatara a chorar e a gemer; e a volta para casa fôra para a innocente um longo calvario. A Rosa ora a injuriava ora se carpia; saccudida pelo chouto aspero do jumento, a Annitas cheia de agonias e de dores, sentia por vezes turvar-se-lhe a vista.</p>
<p n="POR0066464">No crepusculo que augmentava, os vultos das arvores tomavam aos seus olhos febris, aspectos monstruosos.</p>
<p n="POR0066465">Não sabia porque a mãe a injuriava e se lamentava assim. Fazia para comprehender, um esforço doloroso e esteril.</p>
<p n="POR0066466">Ao chegar a casa, atirara-se para cima da cama como um fardo, com o pobre cerebro cançado e vasio e cheia de dores lancinantes. E, sem um pensamento, para alli ficara tolhida pelo soffrimento physico, tal qual uma vacca doente que se deita no chão entristecida, com uma resignação silenciosa e immovel que é um turvo presentimento de morte.</p>
<p n="POR0066467">Ouvira as imprecações do pae, as pancadas; depois os gemidos da mãe, e o borborinho da gente que acudira; e todo o drama passara defronte da sua pobre alma que não o entendia, como as imagens n’um espelho, reflectindo-se um momento e logo fugindo.</p>
<p n="POR0066468">«Mas quem seria?... Quem seria?...» repetia o Antonio, sentado n’um mocho defronte da porta.</p>
<p n="POR0066469">Aquella idea absorvia-o agora por completo.</p>
<p n="POR0066470">Toda a sua colera de doido furioso cahira por terra. Aquelle instincto de fera magoada que o endoidecera um momento e por pouco fazia d’elle um assassino, dera logar a um abatimento enorme.</p>
<p n="POR0066471">Olhava em torno de si com um olhar submisso que implorava auxilio. No cerebro rude, deshabituado de pensar, o raciocinio penetrava lentamente.</p>
<p n="POR0066472">«Mas quem seria?...»</p>
<p n="POR0066473">Em volta d’elle agglomeravam-se, apinhavam-se os boieiros. Physionomias de simples, physionomias de pobres trabalhadores da terra, tisnados pelo sol, endurecidos pelo trabalho; cerebros primitivos de intelligencias vagarosas que, perante as grandes desgraças, ficam inertes.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0066492">Trabalhou toda a manhã nos carretos, calado, taciturno; os outros não se atreviam a dirigir-lhe a palavra.</p>
<p n="POR0066493">Quando tocou a sineta da sésta, o abegão enfiou a jaleca e, deixando os seus bois ao cuidado do Sebastião, abalou direito a casa.</p>
<p n="POR0066494">A Rosa que mal se podia mecher, acabava de fazer o jantar.</p>
<p n="POR0066495">«Onde está a cachopa?»</p>
<p n="POR0066496">«Na cama.»</p>
<p n="POR0066497">O Antonio sentou-se n’um tropeço junto da meza e encostou a cabeça ás mãos.</p>
<p n="POR0066498">«Quem foi, mulher?» perguntou elle.</p>
<p n="POR0066499">«Como hei-de saber?... Assim a terra se abra agora e me suma se é verdade que algum home tocou na rapariga.»</p>
<p n="POR0066500">E a Rosa recomeçou a lamuria da vespera.</p>
<p n="POR0066501">«Cala essa bocca!» mandou o Antonio «Se fazes banzé apanhas uma tareia peor qu’a d’honte.»</p>
<p n="POR0066502">A Rosa calou-se.</p>
<p n="POR0066503">«Puxa pela cabeça. A cachopa nunca andava com essa malandrage das ceifas?»</p>
<p n="POR0066504">«Assim a minh’alma vá direita para o ceu» respondeu a Rosa «como ella nunca se afastava da minha vista.»</p>
<p n="POR0066505">«Mentes!» exclamou o Antonio.</p>
<p n="POR0066506">Subia-lhe a colera de novo, fervia-lhe o sangue.</p>
<p n="POR0066507">Depois amansou, encolheu os hombros com desanimo:</p>
<p n="POR0066508">«As mulheres mentem todas com quantos dentes teem na bocca.» acrescentou elle falando mais para si do que para a Rosa. «Um pobr’home anda no trabalho e ganhar o pão para as sustentar e não sabe o que as cabras do diabo fazem nem pensam. Não teem aquella senão para dar á lingua. Má raios as partam.»</p>
<p n="POR0066509">Levantou-se, dirigiu-se para o quarto da filha.</p>
<p n="POR0066510">Hesitou, com a mão no fecho. Parecia-lhe que o coração lhe ia estoirar o peito.</p>
<p n="POR0066511">Entrou.</p>
<p n="POR0066512">A Annitas, assustada, fitou n’elle um olhar de angustia. Tinha medo. Medo de tudo e de todos sem saber porquê.</p>
<p n="POR0066513">«Não bata, pae!» implorou ella.</p>
<p n="POR0066514">«Quem foi?» perguntou elle approximando-se, muito pallido.</p>
<p n="POR0066515">A Annitas fitava-o com um olhar assustado. Não comprehendia.</p>
<p n="POR0066516">«Quem te desgraçou, rapariga?» repetiu o pae levantando a voz e todo tremulo de raiva.</p>
<p n="POR0066517">Não entendia o que o pae queria saber; não percebia a causa do mal que tinha em si. Mas quiz-lhe responder fosse o que fosse, na idea de abrandar aquella colera que ia acabar em pancada. Tudo desandara em tristezas e terrores desde que a mãe lá na villa falara ao medico.</p>
<p n="POR0066518">E a Annitas disse, levantando o cotovelo para aparar o primeiro golpe, no seu gesto habitual:</p>
<p n="POR0066519">«Não se escame, pae. Foi o medico.»</p>
<p n="POR0066520">«Ah! cachorra! que me queres enganar!...»</p>
<p n="POR0066521">Mas não lhe bateu. Passou a vista pelo ventre que avolumava sob a roupa e cahiram-lhe os braços como se lh’os tivessem quebrado. Appeteceu-lhe rachar a cabeça contra uma esquina.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0066581">E juntava as mãos:</p>
<p n="POR0066582">«Dois mel reis de cera a Santa Brigida se ella escapar. »</p>
<p n="POR0066583">Voltou a galope com a ti Maria Jaquina.</p>
<p n="POR0066584">A rapariga já não gritava.</p>
<p n="POR0066585">Gemia e chorava baixinho.</p>
<p n="POR0066586">O Antonio sentou-se fóra de casa, n’um monte de pedras, á espera.</p>
<p n="POR0066587">Não se atrevia a entrar.</p>
<p n="POR0066588">Não queria ver morrer a filha.</p>
<p n="POR0066589">De instante a instante ia á porta, chamava a mulher, pedia noticias...</p>
<p n="POR0066590">Já principiava a clarear o ceu quando a Annitas soltou um grito que atravessou o coração do pae nem que fosse um golpe certeiro de navalha.</p>
<p n="POR0066591">O homem levantou-se suffocado. Apertava o peito com as mãos. Parecia-lhe que morria.</p>
<p n="POR0066592">Seguiu-se um silencio e, de repente, o Antonio ouviu outra voz... um vagido muito fraco...</p>
<p n="POR0066593">Então... só então, a imagem horrivel da creança appareceu no seu espirito.</p>
<p n="POR0066594">Alli estava o maldito concebido no peccado, o ente monstruoso que lhe trouxera a deshonra.</p>
<p n="POR0066595">Até alli só pensara na filha, na sua Annitas que elle não queria ver morta. O resto desapparecera.</p>
<p n="POR0066596">Mas o vagido do innocente fez-lhe reviver n’um segundo a tortura dos longos mezes passados, a injuria, a affronta que não fôra vingada, a imagem do homem desconhecido que elle nunca pudera encontrar e que áquella hora se ria do mal que fizera e ficara sem castigo.</p>
<p n="POR0066597">E nunca saberia... e toda a vida teria ao seu lado a creança a lembrar-lhe a sua desgraça.</p>
<p n="POR0066598">Para toda a parte onde fosse, o povo o apontaria e faria escarneo d’elle...</p>
<p n="POR0066599">De que lhe servia a sua existencia inteira de bom trabalhador e de homem honrado? De que lhe servia a saude e a força dos braços, se d’alli por deante era obrigado a arrastar a sua vergonha como um aleijado arrasta pelas estradas a sua miseria?</p>
<p n="POR0066600">Maldição!</p>
<p n="POR0066601">Ao nascente o alvorecer crescia.</p>
<p n="POR0066602">Os passaros ramalhavam e piavam nas arvores.</p>
<p n="POR0066603">Os galos principiavam a cantar.</p>
<p n="POR0066604">O Antonio ergueu-se como um homem bebedo.</p>
<p n="POR0066605">Approximou-se do poço. Um poço fundo, cheio de agua fresca e leve que nunca seccava, que lhe alimentava a horta o verão todo, sem baixar...</p>
<p n="POR0066606">Despiu a jaleca. Tirou o barrete.</p>
<p n="POR0066607">Juntou as mãos, fez acto de contrição, pediu a Nossa Senhora e a Santa Brigida que lhe perdoassem pelo muito que soffrera e que lhe olhassem pela Annitas, que a não desamparassem...</p>
<p n="POR0066608">Benzeu-se devagar.</p>
<p n="POR0066609">Debruçou-se; á luz vaga do amanhecer viu um momento a sua imagem reflectida na agua quieta, funda e negra...</p>
</sample></samples>