<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0046">
<sample><p n="POR0046395">— Perdi toda a esperança. — disse Félix tristemente para o irmão, acabando de ler esta carta.</p>
<p n="POR0046396">— Quem sabe?! — respondeu Romualdo. — Elles mostram interessar-se ; e visto que mandaram a tua exposição para a corte...</p>
<p n="POR0046397">— Tu não sabes o que são governadores, e bispos, e cortes, quando se trata de gastar alguns minutos de attenção com um pobre padre, atirado por apparato social para o seio das florestas virgens. Importa-lhes tanto que elle catequise os selvagens como que seja comido por elles ! Deus me perdoe esta má lingua, provocada pelo desespero de ver tantas ahnas, que eu tinha posto no caminho da salvação, despenharem-se outra vez no abysmo da ignorância! Meu Deus, meu Deus, compadece-te d'elles!</p>
<p n="POR0046398">— Não desesperes assim !</p>
<p n="POR0046399">— Verás se alguém torna a fallar n'isto!</p>
<p n="POR0046400">Decorrera um anno depois que Manuel Félix e sua mulher se tinham separado do padre. Este continuava quasi entrevado, em Santarém; os seus passeios limitavam-se a andar encostado a um pau, á roda do cercado ou quintal povoado de bananeiras, araticús, mangueiras e, laranjeiras, que havia na casa do irmão. Ás horas do calor atavam-se as redes nas arvores; o padre deitava-se n'uma d'ellas, lamentando sempre o seu estado e a perda dos seus Índios das cachoeiras ; e Romualdo sentava-se n'outra, consolando-o com palavras aíTectuosas, ou lendo-lhe, n'algum livro favorito, cousas de religião e de moral.</p>
<p n="POR0046401">De padre que o substituísse nunca ninguém lhe fallou mais. Os espíritos andavam preoccupados, no Pará e na corte, com as noticias da revolução de 1820, em Portugal. Quem podia lembrar-se, vendo abalados pela base os alicerces das velhas sociedades europeas, de que havia um rio no Brazil chamado Tapajós, onde uns pobres índios necessitavam de quem os ajudasse a completar a obra da sua redempção ? ! A sabedoria humana trabalhava em grande n'esse momento; não podia descer a miudezas; occupava-se do geral, e não do particular ; pensava em reformar nações, e não em civilisar aldeias. O vento que andava no mundo sacudia as cabeças, e fazia cair d'ellas opiniões que espantavam os próprios que as enunciavam. Era 1820 o precursor das novas ideias, que annos depois transformavam a colónia em paiz independente e a metrópole em terra de homens livres. Rei e governos, diante da gravidade das circumstancias, tratavam da própria salvação, 6 não da alheia. O padre Félix comprehendeu isto ; deu a sua causa por perdida, e, sem se resignar nem esquecer d'ella, deixou de esperar o remédio, que sempre suspeitou que lhe não mandariam.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0046839">— Romualdo.</p>
<p n="POR0046840">Lacroix esperou debalde que o futuro cunhado lhe desse mais esclarecimentos, a seu respeito ou da irmã; o joven indio tinha accendido o cigarro de tauari e fumava, com a sua costumada impassibilidade, empunhando o jacumá, recostado na popa da canoa. A irmã ia remando negligentemente; e tanto um como outro pareciam não se lembrar de que tinham um novo companheiro de viagem. Já se disse porém mais atraz, que ambos viam, parecendo que não olhavam; e é provável por isso que, apesar da sua apparente indifferença, lhes não escapasse o menor gesto ou movimento do hospede. Este permanecia silencioso, sentado na incommoda travessa de pau, que servia de banco á remadora.</p>
<p n="POR0046841">Salvo repentinamente da morte, por um modo tão original quanto inesperado, percebia-se que a situação presente o preoccupava ainda bastante. Com a mão esquerda agarrada à borda do ubá e a direita pousada no joelho, deixou pouco a pouco descair a cabeça sobre o peito, e contrahiu-se-lhe a fronte, enrugada pela concentração de espirito.</p>
<p n="POR0046842">Navegaram assim pcrío de uma hora, sem se quebrar o silencio que todos três guardavam.</p>
<p n="POR0046843">— Pára! — ordenou Romualdo.</p>
<p n="POR0046844">O branco deu um salto, como se despertasse de um mau sonbo, e olhou espantado em roda de si.</p>
<p n="POR0046845">Gertrudes metteu placidamente o remo dentro do ubá, e sentou-se com o rosto voltado para a popa.</p>
<p n="POR0046846">Alberto, que se julgara victima de um pesadello, quando o acordou a voz do piloto, não pôde encobrir de todo a expressão dolorosa que se lhe desenhou no rosto, reachando a realidade da sua posição. Para disfarçal-a, perguntou:</p>
<p n="POR0046847">— Que succedeu? Porque se deixa de remar?</p>
<p n="POR0046848">— Porque seria imprudente apressarmonos atraz dos muras fugitivos.</p>
<p n="POR0046849">— Ah!... também me parece.</p>
<p n="POR0046850">E imitando Gertrudes, voltou-se com o rosto para a popa.</p>
<p n="POR0046851">— O meu irmão arrepende-se de ter feito o contrato que o livrou dos mundurucús? — interrogou o índio.</p>
<p n="POR0046852">— Eu?! — exclamou Lacroix, corando. — Porque me pergunta isso ?</p>
<p n="POR0046853">— A tristeza do seu rosto denuncia-o.</p>
<p n="POR0046854">— Engana-se, Romualdo. A sua inexperiência juvenil toma por indicio de arrependimento a melancolia inspirada pela lembrança de minha mãe e de minha irmã.</p>
<p n="POR0046855">— O homem que sabe amar a mulher que lhe deu vida, não pôde ser desleal nem ingrato.</p>
<p n="POR0046856">— Temia acaso que eu o fosse?!</p>
<p n="POR0046857">— Gertrudes é índia e tu és branco...</p>
<p n="POR0046858">— Gertrudes é bella como as bellas mulheres do meu paiz. Quando, em mais benigno clima, onde não se exponha ao sol, a arte se apossar dos seus formosos cabellos, e logo que os trajes elegantes das europeas lhe cobrirem o corpo, será invejada peias brancas todas.</p>
</sample>
<sample><p n="POR004615">O cacique da tribu das cachoeiras immortalisou rapidamente o seu nome de Woipaigupi, que em mundurucú quer dizer lagarto, pela felicidade com que se apropriava de todas as manhas, ligeirezas e costumes d'este animal, quando fazia a guerra aos inimigos da sua nação. Atravessava os rios por dentro de arvores furadas, caminhava nos matos virgens por baixo das folhas seccas, que alastram o chão, e fazia buracos na terra, por onde se mettia com a sua gente, indo surgir de improviso no meio do campo inimigo, e regressando á sua povoação carregado de cabeças, enfiadas n'um cipó, como jabotis apanhados na floresta! Dentro em pouco tempo, a tranqueira da maloca chefe tinha na ponta de cada estaca um craneo inimigo, trophéus gloriosos das surprezas astuciosas de Woipaigupi!</p>
<p n="POR004616">Os Índios parintins, vizinhos dos mundurucús, começaram a estudar seriamente os meios de caçar o lagarto. Este, por sua parte, jurara dar cabo d'aquelles ou fazel-os todos prisioneiros ; mas a inadvertência de se servir sempre dos mesmos meios, perdeu-o finalmente. Quando se dispunha a irromper no meio da própria taba inimiga, foram presentidos os seus trabalhos de sapa, e os parintins abriram rapidamente uma valla profunda, desde a margem do rio até ao logar onde elle e os seus companheiros estavam minando; o peso das aguas, precipitadas repentinamente no canal, derruiu a terra que cobria a mina, e a torrente lançou-se com medonho estrondo no subterrâneo, levando tudo diante de si com fúria impetuosa !</p>
<p n="POR004617">Dos cem mundurucús, que avançavam como toupeiras atraz do seu chefe Woipaigupi, escapou um único vivo, que foi levado na onda, como um tronco de arvore, até á planicie onde se tinha começado a excavação. Era o filho do chefe. A sua tribu, que estava ali á espera do signal de acommetter por fora o campo dos parintins, ao mesmo tempo que os mineiros o atacassem por dentro, exclamou, ao vel-o fluctuar com vida entre os cem cadáveres:</p>
<p n="POR004618">— Pangip-Hú ! Pangip-Hú !</p>
<p n="POR004619">Este grito, que significa «pau d'agua», em mundurucú, exprimia a ingénua admiração dos selvagens, por verem que o companheiro nao morrera afogado como os outros.</p>
<p n="POR004620">— Pangip-Hú — disse elle, tirando-se da corrente que o trouxera — é o meu nome de agora em diante. De cem valentes, e entre elles o bravo Woipaigupi, meu pae, ninguém, senão eu, pôde sacudir de si a serpente de azas brancas, que os apertou como o sucurijú faz ao jaguar. Se a envireira não murcha, quando a quer afogar a japecanga ; se o filho da tartaruga não morre, depois que lhe voltam a mãe de costas no areial; e se o tucano sabe achar o ninho, no dia em que a frecha ou a zarabatana lhe derruba o pae dos ramos do niá, também Pangip-Hú, que apanhou já cinco vezes cinco os fructos do cajueiro, cortará cabeças de parintins sem auxilio de Woipaigupi.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0046586">— No dia em que Goataçára for ao encontro d'esses inimigos, terá meios seguros para vencel-os.</p>
<p n="POR0046587">— Só, como a sururina entre os verdes talos do guarumá membeca?</p>
<p n="POR0046588">— Só, como filho esforçado do invencivel chefe mundurucú.</p>
<p n="POR0046589">— O meu filho aprendeu com os brancos palavras que dobram a vontade de seu pae, como os ventos do Amazonas dobram os pennachos dos tabocaes ! Porém o chefe prudente deve saber differençar o caxiri, que embriaga, do sumo do cajuhy, que mata a sede.</p>
<p n="POR0046590">— O filho dos mundurucúi; — interveiu Maria — quer ser feliz á moda dos homens bons, que o educaram; e na taba de seus pães não terá nunca felicidade !</p>
<p n="POR0046591">Manuel encarou a mulher sem a comprehender; mas não lhe fez nenhuma pergunta e afastou-se, cortando a conversação. A índia olhou para Romualdo, como interrogando-o acerca da resolução que elle tomaria. Gonhecendo-lhe o caracter enérgico, esperava que elle lhe descobrisse o fundo do seu pensamento ; mas, ou porque os receios e suspeitas da mãe e as palavras do pae o impressionassem, ou porque não julgasse opportuno levar mais longe a discussão n'aquelle momento, mostrou-se muito reservado, e saiu também do tejupar sem dizer mais nada. No seu cérebro germinava a semente de um projecto arrojado, e tão grande que o mancebo não ousava ainda deixal-o desenvolver-se á vontade. Só o embryão d'elle bastava para surprehendel-o, cada vez que olhava para dentro de si!</p>
<p n="POR0046592">Passou-se quasi um mez sem que tomasse resolução alguma. Apesar de ter apenas quinze annos, o estudo meditado, a convivência com os dois velhos, que o crearam, a concentração forçada de espirito, em que vivia agora, por não ter a quem communicar as suas idéas, faziam-n'o rapidamente homem. Gertrudes, a quem amava ternamente, mais nova um anno e mais ignorante do que elle, era a sua confidente única ; ensinando-a a ler e escrever, affeiçoava-a aos seus hábitos e gostos ; cultivava-lhe a intelligencia, ao mesmo tempo que adquiria um auxihar, um voto a seu favor no seio da familia.</p>
<p n="POR0046593">Vendo a mutua affeição dos filhos, pcrsuadiu-se a mãe de que Gertrudes conseguiria prender o irmão ao berço.</p>
<p n="POR0046594">— Faze tudo quanto elle quizer — recomendava ella á joven ; — pôde ser que lhe tires a imagem do bom padre da cabeça.</p>
<p n="POR0046595">— A mãe deixava-o ir para a terra dos brancos e não íamos vel-o, quando estava em Santarém !</p>
</sample>
<sample><p n="POR00461790">— Porquê?</p>
<p n="POR00461791">— Alberto ria-se...</p>
<p n="POR00461792">Elle tirou-lhe o cesto com meiguice.</p>
<p n="POR00461793">— Ora ! ... Deixa-me ver, que eu prometto ...</p>
<p n="POR00461794">— São pedras bonitas, com que eu queria fazer um collar; achei-as no rio.</p>
<p n="POR00461795">O francez já nâo a ouvia. Olhava, com os olhos esgazeados, para o punhado de crystallisaõôes que tirara do cesto, e as feições iam-se-lhe alterando.</p>
<p n="POR00461796">— Diamantes ! ... Saphiras ! ... Esmeraldas!... — murmurou, approximando-se da janella, para ver melhor. — Valor immenso! ... — Levou os diamantes á boca, tocou-os com a lingua e sentindo o frio das pedras preciosas, proseguiu comsigo, tornando a olhar para ellas: — Verdadeiras !... Agua puríssima ! ...</p>
<p n="POR00461797">A joven contemplava-o, cheia de admiração e de jubilo. Comprehendéra que aquelles bonitos eram valiosos, que poderiam fazer a felicidade do homem a quem amava, e sentia-se tambem feliz.</p>
<p n="POR00461798">— Ah ! se elles ainda lá estarão ? ! — exclamou Lacroix, como desvairado, mettendo todas as pedras nas algibeiras. — E o outro não tarda ! ...</p>
<p n="POR00461799">Correu para o quarto, e começou a desenterrar o cofresinho.</p>
<p n="POR00461800">— Sinto-o ! ... Inferno ! ...</p>
<p n="POR00461801">— Que estás fazendo? — perguntou Gertrudes, que o seguira.</p>
<p n="POR00461802">— Não ouves ? — interrogou Alberto, com o olhar espantado. — São remos ! ... É elle !</p>
<p n="POR00461803">— Aonde vaes? Não ouço nada. Pareces doudo !</p>
<p n="POR00461804">— Deixa-me, desgraçada! Foge! Larga-me ! D'esta vez não estou no Madeira, e nem o diabo seria agora capaz de me fazer parar !</p>
<p n="POR00461805">— Não te largo ; tu não estás bom !... Queres fugir ? ! Pois leva-me comtigo ... Ah ! ... o teu rosto está ensanguentado ! ... Mataste Romualdo ? ! Tu mataste meu irmão?! Mataste?!</p>
<p n="POR00461806">— Elles ahi vêem ! Elles ahi vêem ! Larga-me ! ... Não grites ! Ah ! Assim o queres !</p>
<p n="POR00461807">— Ai! — suspirou Gertrudes, caindo apunhalada.</p>
<p n="POR00461808">O assassino saiu, correndo direito ao togar em que sabia ter Goataçára amarrado o ubá, que trouxera do Cayari. O ouvido não o illudira; a esquadrilha acabava effectivamente de fundear, e Romualdo subia a encosta da casa do presidente da camara, ao tempo que Lacroix se encaminhava, pela floresta, para o riacho.</p>
<p n="POR00461809">Sabendo que Gertrudes fora chamada em nome d'elle a casa de Bararoá, o indio correu para ali precipitadamente, com o coração a querer saltar-lhe do peito e com os olhos injectados de sangue.</p>
<p n="POR00461810">— Gertrudes?! Gertrudes!... Oh! Que horror ! Inferno ! Maldição de Deus ! Foi elle ! Foi elle ! E eu tive a culpa ! ...</p>
</sample></samples>