<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="POR0047">
<sample><p n="POR0047956">-- A ordenar-se, para volverem de novo com maior fúria. E virão agora movidos da vergonha... mais, incitados do desejo de vingança. Estes herejes são bons soldados, soldados velhos, gente de guerra briosa e experimentada. Não vol-o occulto : quero o vosso exemplo... preciso d'elle... para esses moços dos engenhos principalmente, que nunca viram d'isto. Fazei-m'os heroes, que o podeis e sabeis. Não será demasiado.</p>
<p n="POR0047957">-- Ah! senhor governador, em que mereço tantos louvores !</p>
<p n="POR0047958">-- Pois fazei por merecel-os.</p>
<p n="POR0047959">-- Tudo o que um homem poder tentar...</p>
<p n="POR0047960">-- Sei. Por isso vos fallo como não fallaria a todos. Tenho para os outros palavras differentes. -- Vamos, filhos! -- proseguiu dirigindo-se à guarnição, que se affastara respeitosamente. -- Estaes prestes? Bem. Sabeis agora com quem lidaes. Já vedes que estes arenques de Hollanda, como lhes chama Ayres que os conhece, não são todos espinha. Quanto maior for a onda melhor será a pescaria.</p>
<p n="POR0047961">-- E não se me dá de experimentar também ! -- acudiu o arcabuzeiro lisongeado, floreando um pique similhante ao de Vieira. -- Posto que, digam lá o que disserem, nada chega a um bom arcabuz, escorvado a ponto, que chega longe e mata um homem com aceio.</p>
<p n="POR0047962">Professava Ayres systematico despreso por toda a arma que não fosse aquella sua predilecta.</p>
<p n="POR0047963">-- Mas emfim, -- continuou -- cada coisa tem sua serventia. Estou que será divertido continuar a pesca de hollandezes. Quero ver que peixe é.</p>
<p n="POR0047964">-- Pelo menos pega bem no anzol, -- observou d'ali um dos voluntários, moço faceto e enthusiasta de Vieira.</p>
<p n="POR0047965">-- Dizei antes que o anzol lhe pega... como eu agora pegara n'um pichei attestado. Não vinha a tempo, micer Arnau?</p>
<p n="POR0047966">-- Ya, ia, meinherr! -- accudiu o condestavel, cofiando com um palmo de lingua os beiços ressequidos da pólvora.</p>
<p n="POR0047967">Foi por diante no discurso o arcabuzeiro, indicando o moço commandante dos voluntários :</p>
<p n="POR0047968">-- Ápage! Com aquellas mãos de dama do paço tem-me um pulso de jogador de barra! Pelas barbas do viso-rey, como se dizia em Goa, que tenho visto muito assalto e escalada; mas sacudir-me assim para dentro um scismatico de doze arrobas, como um sapo espetado n'uma canna, é a primeira vez. Bem diz lá o dictado : «quanto mais viver, mais aprender!» E como elle, o perro herege, careteava pelo ar, quando veio ahi estourar-nos ao pé ! A propósito... E mestre Estouro?... Podia servir ao menos para chegar o morrão aos seus foguetes. Quem m'o viu ahi, o meu amigo mestre Marçal Estouro ?</p>
</sample>
<sample><p n="POR00471345">-- Bom! Uma hora de trabalho mais, e um par de hollandezes menos !</p>
<p n="POR00471346">Ouvira mestre Marçal que os antigos tinham pintado calva a occasião, e com uma só madeixa no toutiço : lançou-se avidamente á madeixa da occasião.</p>
<p n="POR00471347">-- Senhor Ayres -- disse -- nâo me explicareis vós por que razão vos mostraes tão contente?</p>
<p n="POR00471348">-- Porque ?</p>
<p n="POR00471349">-- Não se me dava de saber.</p>
<p n="POR00471350">-- Vinde cá.</p>
<p n="POR00471351">-- Eu!</p>
<p n="POR00471352">Mestre Marçal recuou aterrado.</p>
<p n="POR00471353">-- Vinde, -- continuou Ayres, travando-lhe do braço, e approximando-o do parapeito, apesar das suas desesperadas resistências.</p>
<p n="POR00471354">-- Jesus ! Santo nome de Jesus! -- soluçou a tremer o fogueteiro, passado só com a idéa de deitar a cabeça fora da muralha.</p>
<p n="POR00471355">-- E se os hereges atiram?</p>
<p n="POR00471356">Ayres Gil encolheu os hombros.</p>
<p n="POR00471357">-- Olhae, mestre -- insistiu.</p>
<p n="POR00471358">-- Para que?</p>
<p n="POR00471359">-- Provavelmente para vêr. Não ha perigo, homem... se é que sois um homem, o que eu duvido.</p>
<p n="POR00471360">Mestre Marçal, sem se indignar com os desdéns vilipendiosos do arcabuzeiro, estendeu cautelosamente o pescoço por cima do hombro de Ayres.</p>
<p n="POR00471361">-- Que observaes? -- interrogou este.</p>
<p n="POR00471362">-- Nada.</p>
<p n="POR00471363">-- Nada! Repare bem.</p>
<p n="POR00471364">-- Oh!... esperae... Vejo lá em baixo, lá ao longe, uns vultos... bastantes por signal...</p>
<p n="POR00471365">-- Bons olhos tendes, mestre Estouro.</p>
<p n="POR00471366">-- Assim como se fora mó de gente a rolar barris...</p>
<p n="POR00471367">-- Cestões.</p>
<p n="POR00471368">-- Credo ! -- bradou n'isto o fogueteiro mergulhando atraz do seu amigo.</p>
<p n="POR00471369">Tinha batido outra bala na face da trincheira que os hollandezes procuravam consolidar. Material e gente padecera novo estrago. O coração sensível do mestre não era para taes espectáculos.</p>
<p n="POR00471370">-- Credo ! Virgem Maria Santíssima ! -- repeliu elle persignando-se horrorisado.</p>
<p n="POR00471371">-- É isso mesmo, -- tornou fleugmaticamente o arcabuzeiro.</p>
<p n="POR00471372">-- Isso mesmo, o que ? -- interrogou mestre Marçal sem o entender.</p>
<p n="POR00471373">-- Não n'os vedes a bracejar e a revolver-se como endomoninhados que são? Agrada-lhes pouco a festa, pelos modos... Isso desejáveis saber provavelmente.</p>
<p n="POR00471374">-- Retiram? -- acudiu o crédulo mestre, acolhendo uma súbita esperança.</p>
<p n="POR00471375">Ayres fitou-o attonito.</p>
<p n="POR00471376">-- Retira! quem?</p>
<p n="POR00471377">-- Os hereges.</p>
<p n="POR00471378">-- Retiram! Pelo contrario, avançam.</p>
<p n="POR00471379">-- Ai!</p>
<p n="POR00471380">Mestre Marçal sentou-se desfallecido na banqueta.</p>
<p n="POR00471381">-- Descançae -- proseguiu Ayres. -- Teremos um ou dois dias. Não arremete essa gente contra cortinas e bastiões, como mestre Marçal se acolhe às pipas... ou um láparo á toca. Hemos-de-lhes dar ainda que fazer.</p>
<p n="POR00471382">Muito mais do que todos os epigraramas desagradou ao mestre aquella expressão collectiva.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0047347">-- «Vejo que vos achaes em boas disposições, mestre Marçal. E com effeito não vos disseram ainda em presença de quem estaes?»</p>
<p n="POR0047348">Mestre Marçal olhou interrogativamente para o</p>
<p n="POR0047349">individuo que o introduzira; e, como este não respondesse, replicou balbuciando :</p>
<p n="POR0047350">-- «Não, senhor meu: nada me disseram pelo caminho. Mas eu penso... creio... Em todo o caso, aqui estou prompto para o que me ordenarem. »</p>
<p n="POR0047351">-- «Sinto dizer-vol-o, mestre Marçal , estaes prompto para entrar na cadêa do Tronco, aonde vos mando já conduzir.»</p>
<p n="POR0047352">-- «É o senhor corregedor do crime» -- observou officiosamente o outro sujeito de negro, que era o escrivão da correição, com uma obsequiosidade de modos, que n'outro occasião teria penhorado infinitamente o mestre. Em tal momento porém todos os lenitivos se tornavam inúteis e todas as civilidades absolutamente supérfluas. O desmaio das suas phantasias era completo, e o desengano da sua situação terrível.</p>
<p n="POR0047353">-- «Misericórdia !»-- bradou o mísero, vergadas as pernas como dois parenthesis.</p>
<p n="POR0047354">E caiu em joelhos, fechando as mãos na cabeça, como se um raio lhe houvesse estoirado em cima!</p>
<p n="POR0047355">Da influencia que exerceu a língua da senhora Medéa no destino de mestre Marçal</p>
<p n="POR0047356">Quando, defronte de S. Luiz dos francezes, fora interceptado pelos dois embuçados, mestre Marçal tivera suas suspeitas do que podia ser, e deve-se dizer que uns longes d'ellas lhe haviam visitado por vezes a imaginação nos vários incidentes d'aquella noite funesta.</p>
<p n="POR0047357">Dissipara-lhe porém o terror e afugentara-lhe as imagens tétricas uma grave circumstancia, confirmando-o successivamente na commoda novella, que havia forjado para seu uso. Fora esta circumstancia a perfeita urbanidade, que, por um acaso feliz e sempre raro, achara nos quatro individuos com quem tivera de lidar.</p>
<p n="POR0047358">Por ignorante do mundo, fazia mestre Marçal do trcto social das justiças de el-rei a idéa mais pavo-</p>
<p n="POR0047359">rosa e menos favorável que era possível conceber-se. Como nunca tivera dares nem tomares com ellas, até ao dia malfadado em que a paixão da arte o levara a commetter o primeiro delicto, o honrado fogueteiro figurava-as lá comsigo de um desenho medonho, e pintava-as com as mais negras cores. No seu conceito um beleguim era inevitavelmente um ogre, um meirinho uma harpia, e um juiz a cabeça de Medusa.</p>
<p n="POR0047360">Sendo difficil que o mestre citasse a propósito os mythos gregos, por não possuir na interpretação d'elles, segundo todas as probabilidades, a sagacidade erudita do abbade Banier, e não podendo também suppor-se sufficienlemente versado nas chronicas de Jornandes e Amiano-Marcellino para tractar familiaridades com a origem e sentido das temerosas ficções da edade-media, não se tenham litteralmente estas comparações por partos do seu bestunto, ou, como vulgarmente se diz, productos da sua lavra : são apenas uma traçado auclor para exprimir a ascendente intensidade do horror, que o bom do mestre ingenuamente media e graduava pelas differenles espheras da jerarchia judicial.</p>
</sample>
<sample><p n="POR0047185">Não poude acabar. A imagem terrível da senhora Medéa, erguendo-se novamente do meio de tantas angustias, rematara ao infeliz a torvação com a lembrança do que seria a catastrophe caseira na presença d'esta ausência illimitada.</p>
<p n="POR0047186">«Vossa mulher!» -- tornou o segundo embuçado. -- «Devíeis agradecer a Deus a demora que vos trouxesse distante de tal Eva...»</p>
<p n="POR0047187">-- «Que pôde pedir meças á serpente» -- atalhou o outro viilio epigrammatico, versado como se ve nos estudos da historia sacra.</p>
<p n="POR0047188">Mestre Marçal reflectiu que os dois incógnitos não só tinham seguido os seus passos, mas conheciam intimamente a sua vida.</p>
<p n="POR0047189">-- «lsso nâo, mestre Marçal» -- continuou o que primeiro lhe retorquira. -- «Pedi o que quizerdes. Tudo vos faremos. Menos largar-vos.»</p>
<p n="POR0047190">Como o honrado mestre em taes apuros lhes não podia sollicitar coisa que mais agradável lhe fosse, nâo teve remédio senão conformar-se.</p>
<p n="POR0047191">-- «Muito de appetecer é a vossa companhia, mestre Marçal» -- proseguiu o outro embuçado, como para o consolar, não ficando atraz do companheiro em attenções. -- «Não vos deixaremos, não. Ninguém sabe para o que está guardado, e acertadamente se diz que é cega a fortuna. Hoje na fama, amanhã na lama. Vá lá um homem fugir á sua sina ! Assim, mestre, é vir comnosco, e o futuro a Deus pertence. Estaes com gente que sabe tractar, e fio-vos que ninguém vos molestará, nem vos heis de dar mal em nossa companhia. O vosso foguete via-se que era peça acabada. Pelo dedo se conhece o gigante. Jurara que se ouviu a meia légua, e bofe que me alegrei de ouvil-o ! Ha tanto que anda a gente desacostumada d'isto!»</p>
<p n="POR0047192">Mestre Marçal não sabia o que pensasse. As ponderações philosophicas do seu ultimo interlocutor pareciam envolver um sentido duvidosamente significativo, que ora o ameaçava pavoroso como um auto do Santo Officio, ora lhe sorria aprasivel como esperança mysteriosa.</p>
<p n="POR0047193">Conhecia que estava nas mãos d'aquelles homens. Estes modos lhanos e cortezes começavam porém a</p>
<p n="POR0047194">dissipar-lhe as tremendas suspeitas do primeiro sobresalto. As observações finaes do embuçado que ultimamente fallára, lisongeando o seu amor próprio de artista, haviam-n'o singularmente impressionado. Dizia-lhe de um lado a consciência que o recente desbarato das suas ambições não merecia os mal empregados e inopportunos elogios. Segredava-lhe de outro lado a vaidade que os profanos, não podendo adivinhar os mysterios da sua ingenhosa concepção, e vendo n'aquella composição vulgar um foguete como todos os foguetes, podiam assim mesmo admirar a perfeição relativa do artefacto.</p>
</sample>
<sample><p n="POR00471044">O verdadeiro combate principiou.</p>
<p n="POR00471045">Parecia todo inflammado o forte, tantas eram as invenções de fogo que dos parapeitos arrojavam.</p>
<p n="POR00471046">No meio d'este incêndio, defensores e assaltantes, egualmente irritados, egualmente embravecidos, chegaram em breve áquelle paroxismo de furor, que faz desprezar a vida para só cuidarem produzir a morte. Choviam continuamente da muralha os madeiros, os arremeços e as matérias incandescentes. De dentro e de fora misturavam-se em pavorosa grita os gemidos e as blasphemias. Onde se fazia um claro surgiam logo novos combatentes.</p>
<p n="POR00471047">Acima de todas as vozes ouvia-se a voz de António de Lima. Adiante de todos os braços estava o seu braço e o de Vieira. Os longos anneis da serpente humana em vão apertavam os frágeis muros: protegiam-nos peitos mais rijos do que elles.</p>
<p n="POR00471048">Eram já degraus para os vivos subirem os cadáveres amontoados ante a fatal cortina. Qual arremetia por cima do corpo mutilado do irmão d'armas agonisante, insensível aos ais que brutalmente exacerbava. Qual fincava no peito roto de um moribundo os prumos d'uma escada, estalando-lhe os ossos com barbara indifferença. Cega ia a turba na investida. Era um inferno de brados, um inferno de fogo, um inferno de armas, um inferno de iras !</p>
<p n="POR00471049">Continuava António de Lima a fazer de vez em quando subir ao ar os seus artifícios luminosos para esclarecer em redor a scena, e melhor avaliar todos os movimentos do inimigo. Quando pela ilha fronteira se diffundia esta claridade, á luz livida alongavam-se pelas clareiras as sombras vacillantes das arvores da margem, como se um povo de trépidos phantasmas fugisse daquella cólera humana. Mugia ao mesmo tempo além do recife o mar, pavorosa base deste horrisono concerto. O rolo das vagas, reflectindo alternadamente as chammas diversas, ora se tingia de rubro sanguíneo, ora do pallor de sudário.</p>
<p n="POR00471050">Uma hora inteira durou o temeroso embate, sem que os hollandezes desistissem, sem que os do forte afrouxassem. Três vezes foram precipitados os primeiros; três vezes volveram mais enraivecidos e estimulados de maior pejo. Praguejavam os seus capitães vendo baldado o esforço de tantos contra tão poucos, e investiam com os mais intrépidos á escalada para serem com elles rechaçados e mal feridos !</p>
<p n="POR00471051">Fugia a noite, levando aos hollandezes as esperanças que protegia a escuridade. Dissipara-se a névoa, e uma leve cinta clareava ao nascente, annunciando próxima a rápida aurora daquelles climas.</p>
<p n="POR00471052">Os assaltantes quizeram tentar o supremo lance.</p>
<p n="POR00471053">No baluarte confiado a Vieira estavam também Ayres Gil e António Borges, o moço alferes recemcasado, que até então mostrara o mais brilhante valor.</p>
</sample></samples>