<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0011">
<sample/>
<sample><p n="PT001111">Quinze anos depois, frequentava jurisprudência na Universidade de Coimbra.</p>
<p n="PT001112">Sua avó acompanhou-o durante a formatura.</p>
<p n="PT001113">Aos vinte e seis anos, Jorge Mendes Nobre era um dos mais famosos jurisconsultos do reino, já nobilitado, como seu pai, com o hábito de Cristo.</p>
<p n="PT001114">Eis aqui a descendência do regicida em 1686, quarenta anos depois da sua morte. Maria Isabel ainda vivia quase septuagenária, com a memória de suas desgraças atrofiada, pautando o regulamento higiénico do seu passadio como quem deseja e tenciona durar muito.</p>
<p n="PT001115">Triste e estúpido egoísmo da velhice! Os infortúnios são comoventes, ainda quando os grandes delitos se descontam nas paixões desatinadas. Com as mulheres caídas desce às vezes ao fundo da voragem unia luz, que lhes dá nimbo de mártires da sociedade que as abisma. Há delas, ai mesmo, perdidas e admiradas, e, quantas vezes, amadas! Porém, se os anos - triste regeneração! - as restauraram para o respeito do mundo e amor dos netos, a memória das suas desgraças é serôdia alegria que nos dá um involuntário sorriso irónico.</p>
<p n="PT001116">Percebo isto e não explico bem.</p>
<p n="PT001117">O leitor, se o quer perceber melhor, contemple o retrato da George Sand de 1835 e o da George Sand de 1875. Depois leia o romance de há quarenta anos, a Lélia, e o romance de ontem, Monte-Revêche. Aquela mulher de olhar sobranceiro, que transluz na pupila acesa o doce inferno do seu amor, que matava Mussets, e atirava as tranças negras e os escândalos da vida e os escândalos dos livros à cara da sociedade -assombra-me. Sinto que era forçoso saudá-la na morte como os lutadores ao César, no circo. A outra, a Sand dos setenta anos, filtrada do iodo do mar, azotada da sadia cozinha da província, com a touca de despenseira e os bandós espalmados nas fontes, esta, que faria rir a sã moral vingada, a mim faz-me chorar. Ah! as mulheres, que deram vida e morte a muitos corações, deviam morrer cedo! - Que incalculável expiação, ó Deus, se a velhice, que não tem esperança, tivesse saudade! O que seria a antecâmara da morte, se aí deixasses, ó benigna Providência, uma janela aberta para o passado!</p>
<p n="PT001118">O esquecimento é o primeiro benefício da aniquilação. Maria Isabel, a mulher de Domingos Leite, a amada de D. João IV, a viúva do enforcado, a amante e esposa do gentil fidalgo de Bragança, aos sessenta e cinco anos, devia de estar esquecida... pois queria viver! Prelibava as realizadas delícias de um bisneto. Não enxugava unia Lágrima, não respondia a uma frase, a unia reminiscência das cinzas de há trinta anos!</p>
</sample>
<sample><p n="PT00112391">- Muito agradecida, minha querida amiga... - atalhou Antónia - eu quisera antes ir para um convento.</p>
<p n="PT00112392">- Meu irmão André já deu alguns passos nesse sentido; mas encontrou embaraços; é preciso justificar a separação, ou obtt3r consentimento de teu esposo.</p>
<p n="PT00112393">- Porque não lho pede, sr. Alberto? - rogou Antónia.</p>
<p n="PT00112394">- Pedir-lho-ei. Entretanto, venha a menina para nossa casa; e mais devagar meditaremos, de harmonia com meu cunhado.</p>
<p n="PT00112395">Nessa mesma hora, Antónia saiu de sua casa, com uma pequena arca da roupa de uso. Deixou todas as preciosidades em jóias, já muito desfalcadas por ignominiosas subtracções do marido. As Caldeironas, exceptuada Leonor, e as madrilenas da companhia de António Rodrigues, enfeitavam os pulsos e as orelhas com as manilhas e pingentes de Maria Isabel Traga-malhas, e de Angela Mendes Nobre, filha do regicida.</p>
<p n="PT00112396">Quanto a Leonor, essa, de todo alheia aos conluios de seu cunhado, continuava a requestar o primo Luís. Ouvira dizer muitas vezes à mana Maria Teresa que Antónia tinha lesão mortal, e que Eliot ficaria viúvo muito cedo com cento e cinquenta mil cruzados.</p>
<p n="PT00112397">- Pobre Antoninha! - dizia Leonor compadecida - ma estrela lhe deu a sorte! Eu folguei que alguma mulher me livrasse deste homem odioso; mas não queria que fosse ela, tão meiga, tão galantinha! Adivinhava o seu destino aquela tristeza que a dominava sempre!...</p>
<p n="PT00112398">- Deixe-o enviuvar.- observou Darcet - e verá a mana quantas formosas de Lisboa o disputam.</p>
<p n="PT00112399">- Pode ser; mas eu, se fosse uma dessas formosas de Lisboa, e tivesse lacaio, mandava-o baldear à rua, se ele me subisse a escada para me oferecer a sua mão e o saco dos cento e cinquenta mil cruzados; e, não tendo lacaio, como não tenho, fazia-lhe assim...</p>
<p n="PT00112400">E tirando do avental de seda azul um lenço branco, salivou nele com uma visagem de nojo.</p>
<p n="PT00112401">Estas palestras em família eram às vezes interrompidas por Isaac Eliot.</p>
<p n="PT00112402">Uma vez, logo que ele arrastou cadeira para junto do canapé em que as senhoras recebiam, perguntou-lhe Leonor:</p>
<p n="PT00112403">- Como está Antoninha?</p>
<p n="PT00112404">Era a primeira vez que o interrogava a tal respeito.</p>
<p n="PT00112405">- Penso que está melhor - disse ele.</p>
<p n="PT00112406">- Pensa! Está ou não está?</p>
<p n="PT00112407">- Eu não a vejo há um mês, minha senhora.</p>
<p n="PT00112408">- Essa é boa! que marido é o sr. Eliot que está um mês sem ver sua esposa?!</p>
<p n="PT00112409">- Folgo muito que a sr. D. Leonor seja bastante inocente para ignorar os motivos.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0011407">- Que V. Sª é ingrata quando sofre, porque faz sofrer quem lho não merece.</p>
<p n="PT0011408">Referindo soror Paula estes dizeres ao rei amado e amantíssimo, D. João V gostou tanto do francês que resolveu agraciá-lo com hábito e tença de cavaleiro professo na ordem de Cristo.</p>
<p n="PT0011409">Por este tempo foi despachado desembargador para a Índia Paulo Xavier. Quis recusar por amor de Antónia; mas o padre despersuadiu-o, raciocinando que a menina carecia de alguma educação em companhia de família hábil; que, no fim do seu triénio, Paulo voltaria desembargador para o reino, e então encontraria a menina com dez anos de idade e já bem encaminhada a uma perfeita educação que lhe fosse realce ao grande património. Lançou o desembargador inculcas, e descobriu família virtuosa, em que havia uma senhora muito prendada de quem algumas meninas da primeira nobreza recebiam lições de francês. O chefe da família chamava-se Heliodoro Pedegache, era empregado na Índia e Mina, e casado com a tal dama de cujas prendas e virtudes soavam, grandes louvores.</p>
<p n="PT0011410">Foi Paulo Xavier com recomendações valiosas procurar o Pedegache. Disse-lhe que, tendo de servir três anos em Goa, não queria expor a sua filha única aos padecimentos e incertezas de tão demorada viagem para um clima doentio. Pedia-lhe instantemente que lha recebessem como aluna, porque ela não tinha senão remotos parentes, à excepção de seu tio, o padre doutor Francisco Xavier, que vivia aleijado e hóspede do conde do Rio Grande. Que o tio de Antónia iria vê-la algumas vezes, e gratificar o impagável serviço que faziam a um pai extremoso e a uma filha orfanada de mãe.</p>
<p n="PT0011411">O separarem-se foi lance doloroso. Antoninha abraçava-se no tio, desfeita em lágrimas, bradando que nunca mais veria seu pai. O padre Francisco Xavier, que assistiu à despedida, e se esforçava por consolar a menina, foi recebido e quase repelido desabridamente. E quando a senhora Pedegache, na ausência do consternado padre, lhe insinuava que repartisse com o tio o amor que tinha ao pai, Antónia respondia que nunca pudera afazer-se ao tio Perna-de-pau.</p>
<p n="PT0011412">Ó sangue, como tu gritas! Ó homem, que impostor e iníquo és tu, negando-te de primo-co-irmão do macaco! Não vês que te avantaja em dom de palavra o que te escasseia em instinto filial? Se te não mostrarem teu pai, passarás por ele, como ele por ti, se a roda lho cuspiu à lama que pisa. Desce do vértice da pirâmide em que te aclamaste rei da criação, e olha-me por essa espiral abaixo as simpatias instintivas que entreligam filhos e pais!</p>
</sample>
<sample><p n="PT0011865">- Ó meu tio - perguntou Antónia, entre risonha e triste - a minha mãe era bonita?... Vossa mercê viu-a, não viu?</p>
<p n="PT0011866">- Era... sim... - respondeu o padre fitando-a com grandes olhos, imóveis como os de um cego de amaurose.</p>
<p n="PT0011867">- Devia ser muito linda - conjecturou a mestra - quem deu ao mundo uma beleza como Antoninha!... Que esta menina também tem muitas avultações da família paterna... O feitio do rosto, a testa e a covinha na barba tem alguma coisa de V. Senhoria e do pai... Coitadinha! bem cedo ficou sem mãe!</p>
<p n="PT0011868">Francisco Xavier, levantando-se com ímpeto, porque as lágrimas lhe envidraçavam os olhos, deu um ai agudo, ao roçar violentamente no rebordo do aparelho, onde engastava a coxa mutilada, a tuberosidade ciática. Esta dor física espertou-lhe muitas angústias morais. Recaiu outra vez na cadeira e chorou largo tempo, com o rosto amparado nas mãos.</p>
<p n="PT0011869">Antónia aproximou-se do padre, e lançou-lhe os braços ao pescoço com extraordinária ternura, murmurando:</p>
<p n="PT0011870">- Não chore, assim, meu tio...</p>
<p n="PT0011871">Ele então, sentindo-se acariciado pela criança, puxou-a para o peito, tomou-lhe entre as mãos trementes o rosto, e ungindo-lho das lágrimas que o estrangulavam em soluços, balbuciava:</p>
<p n="PT0011872">- Tens compaixão de mim, tens, Antónia?</p>
<p n="PT0011873">- Molestou a perna? - perguntou D. Feliciana. Quer V. Senhoria que eu mande chamar o cirurgião?</p>
<p n="PT0011874">- Muito obrigado, minha senhora... Felizmente chega o sr. André para me ajudar a descer até à sege.</p>
<p n="PT0011875">André Guilherme amparou-o ao Levantar-se. A menina acompanhou-o até à rua; foi dentro da carruagem dar-lhe um beijo; e, voltando melancólica, disse a D. Feliciana que tinha muita pena do seu pobre tio.</p>
<p n="PT0011876">O chorar, no mal-compleicionado bisneto de Maria Isabel Traga-malhas, não deixava a alma defecada dos sedimentos que as lágrimas diluem. Parece que o pejo de chorar lhe azedava a hipocondria e pesava sobre o espírito um maior gravame de tristeza que disparava em frenesis e fúrias manifestadas no sacudir vertiginoso dos braços. Queimavam-no as ardências dos trinta e um anos. Raivava contra a providência que iniquamente o abatera àquela desgraça estúpida, inerte, indigna sequer da compaixão pública em que muitas infelicidades se estejam e resignam.</p>
<p n="PT0011877">Na solidão dos seus aposentos, o padre, soberbo das maviosas carícias da filha, voltou a cismar no plano de lha roubarem. Pois que a viu compadecida, com maior amor e avareza a queria fechar no seu coração. As perguntas de Antónia a respeito da sua falecida mãe - perguntas nunca feitas - quem lhas sugerira? - cogitava Xavier. - Dir-lhe-ia Catarina algumas coisas com o propósito de ir encaminhando a declarar-lhe que era sua mãe? E, se viesse a declarar-se - inferia o padre - o coração de filha, que já se mostrava tão inclinado àquela senhora, seria todo da mãe. E que faria ele então? queixar-se! a quem? Proibi-la de ir ao mosteiro? obrigar pelo terror a menina a calar o segredo? Mas quantas desventuras envolvidas nessas hipóteses! Afinal, Catarina sairia infamada da luta, e ele execrado pelos virtuosos, escarnecido pelos libertinos, e, sobretudo, odiado da filha.</p>
</sample></samples>