<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0006">
<sample><p n="PT0006551">-- Viva o nosso bispo e morra Pêro Cão!</p>
<p n="PT0006552">Outra vez se abrandava o tumulto; e outra vez surdiu, dentre as turbas quase aquietadas, a mesma voz estridente e magnética:</p>
<p n="PT0006553">-- E Aninhas, Aninhas?</p>
<p n="PT0006554">Começava-se a irritar de novo a sanha popular; Martim Rodrigues perdeu de todo a cabeça. Como homem que não sabe o que há-de responder, e que vê todavia a necessidade duma resposta peremptória, olhava para todos os lados, engolia em seco, fazia gesto de quem ia falar... mas ficava.</p>
<p n="PT0006555">Em que pararia esta pasmosa cena do povo portuense com os seus magistrados, não é possível imaginá-lo; grandes desgraças iam acontecer talvez se, ao pé das rotundas e apatetadas figuras de Martim Rodrigues e de seu colega, não fosse visto aparecer ao mesmo balcão o homem mais popular e o mais respeitado clérigo que havia na cidade por aqueles tempos. Era um ancião venerando, um daqueles raros homens que, no meio da maior corrupção, a Providência conserva sempre no mundo para que se não apague nunca de todo na terra a crença na virtude e a fé no poder do Céu. Paio Guterres, o arcediago de Oliveira, vigário e penitenciário do bispado, verdadeiro ministro do altar, devoto sem hipocrisia, austero com suavidade, grave sem fasto, era honrado de todos, do próprio bispo que o detestava, do povo que o amava.</p>
<p n="PT0006556">Apenas apareceu no balcão Paio Guterres, foi saudado por uma aclamação geral e entusiástica da multidão.</p>
<p n="PT0006557">-- Meus filhos, sossegai e ouvi-me.</p>
<p n="PT0006558">Não se ouviu o menor sussurro. Ele continuou:</p>
<p n="PT0006559">-- Aninhas foi presa esta noite... à minha ordem.</p>
<p n="PT0006560">Um rumor de espanto e de indizível assombro soou por toda aquela multidão.</p>
<p n="PT0006561">-- Sim, à minha ordem. Está acusada de graves culpas... Deus permitirá que falsamente.</p>
<p n="PT0006562">-- Falso!... É falso. Aninhas é uma santa.</p>
<p n="PT0006563">-- É, é uma santa, Aninhas.</p>
<p n="PT0006564">-- Será; assim o espero. E hoje mesmo há-de ser absolvida e posta em liberdade se assim for. Tende confiança em mim. Seu feito está em meu poder; sou eu que o hei-de julgar. E eu... respondo da sua pessoa.</p>
<p n="PT0006565">-- Ah! Então...</p>
<p n="PT0006566">-- Ide, meus filhos; sossegai. São horas de sair a nossa procissão. Mostrai-vos bons cristãos e tementes a Deus; deixai-nos cumprir com os preceitos da Igreja. Retirai-vos, meus filhos, com a bênção de Deus.</p>
<p n="PT0006567">-- E a vossa. Queremos a vossa bênção.</p>
<p n="PT0006568">-- Em nome do Senhor de toda a justiça, do premiador e castigador eterno, do que julga os povos e os reis, do que morreu por todos nós, e não mais por uns do que por outros, meus filhos, eu vos abençoo: ide em paz.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0006195">-- Dá-lhe rédea ao alazão, rapaz, e não o piques, que é de sangue generoso, não sofre castigo. E espera, Vasco, filho: que te dêem da armaria a melhor besta de garrucha que lá houver... a própria com que eu fui às caçadas de el-rei quando...</p>
<p n="PT0006196">Mas já o não ouvia o rapaz que se fora correndo, se bem correra, com Pêro Cão agarrado, e como quem não podia sofrer mais delongas.</p>
<p n="PT0006197">-- Bem se vê o sangue que tem! montear e cavalgar é o seu deleite. Havemos de fazer dele um bom cónego... E agora, amigos e fiéis meus, cada qual a seus cuidados!... Inda bem que o rapaz teve esta vontadinha de se ir ao monte tão a propósito e de feição; escusamos de o ter por aqui nesta conjuntura...</p>
<p n="PT0006198">-- Parece-me, se me dais liberdade, que o deixais senhorear-se de mais de vossa afeição, e que lhe não podereis ir à mão quando quiserdes.</p>
<p n="PT0006199">-- Não tenhais medo; a raça é boa, e há-de acudir por quem é. Asperezas, nem ele as suportava nem as podíamos nós ter com ele. Cuidais que é possível fingir com aquela criança? Conhece-nos por dentro e por fora... Intus et in cute: creio eu que é o latim da sentença, se ainda bem me lembra do meu pobre latim... Boas noites, reverendo irmão. Amanhã conversaremos mais de espaço.</p>
<p n="PT0006200">O ALAZÃO</p>
<p n="PT0006201">Com as suas doblas na algibeira, boas doblas de D. Pedro, que era o melhor e mais leal dinheiro de oiro que nesta terra se cunhou até aos tempos verdadeiramente dourados das dobras e dobrões de D. João V, chegou Vasco às cavalharices episcopais acompanhado do relutante Pêro Cão.</p>
<p n="PT0006202">-- Onde está, onde está ele, este querido alazão?</p>
<p n="PT0006203">E sem esperar resposta, foi, por entre muares e cavalares, procurando o apetecido e gabado ginete que lhe tardava de sentir já entre os joelhos a devorar com ele o espaço...</p>
<p n="PT0006204">-- Ei-lo aqui, ei-lo aqui!... -- E deitou-se aos peitos do generoso animal que parecia entender e responder aos afagos do mancebo, relinchando com simpática inteligência, como por esse magnetismo animal que estabelece aquela inexplicável, mas inquestionável, correspondência entre as afinidades de duas naturezas semelhantes.</p>
<p n="PT0006205">Atrevidos, generosos, actuados ambos pelo vago desejo de se lançar ao incomensurável espaço, imprudentes, desprevenidos, o jovem cavaleiro e o jovem cavalo sentiam que eram feitos um para o outro, que a um e a outro os chamava o palpitante interesse de correr impensadas aventuras.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0006729">-- Assim te queria e assim te preciso. Como és, devias ser. O neto de Abraão Zacuto, manejando as drogas e os simples, podia, servindo uma obscura vingança, meter nas veias do cruel algoz de tua mãe os mais subtis e enfeitiçados venenos da Frígia. Mas para essa vingança bastava eu, se ela me bastasse a mim. Não a quis. Quero-a nobre, alta e clara, de perpétua desonra e ignomínia para o criminoso, de ostentosa reparação para a vítima. Um nobre infanção, como eles dizem, um jovem fidalgo, segundo a crença deles, vestido assim, assim colocado no mundo, e o que devia ser o meu filho para me vingar. E assim es e assim me vingarás. Por esse homem me veio todo o mal, toda a desonra; por suas infâmias e violências fui obrigada a fugir da casa de meus pais; a dar-me por morta para que eles não morressem de vergonha sabendo-me viva; a esmolar pelas portas o pão da miséria; a servir, como escrava, nos mais baixos e vis misteres; a separar-me de ti, de ti, meu filho, minha única vida e meu só amor; a ter de seguir-te disfarçada nestes farrapos; a ver-te de longe, sem ousar mostrar-me, tremendo sempre que me descobrissem como se eu fora a maior criminosa da terra. Filho, filho, dezoito anos padeci o que ainda ninguém padeceu; e dezoito anos tenho vivido a suspirar, tremendo, por este dia em que te abro meus braços descarnados e te suplico, filho, filho de minhas entranhas, um primeiro -- mas que seja o derradeiro -- abraço... Oh! Um abraço a tua mãe...</p>
<p n="PT0006730">A bruxa, a torpe e asquerosa velha desaparecera; uma mulher bela ainda, no vigor da idade, que não podia passar muito de quarenta anos, descarnada mas fortemente constituída, um perfil de Agar no deserto, os olhos rutilantes, a boca entreaberta, os dentes alvíssimos, a figura erecta e nobre -tal estava a mãe de Vasco, a mãe que o reclamava, que o atraía, o fascinava, e em cujos braços o mancebo se lançou clamando:</p>
<p n="PT0006731">-- Mãe, mãe! Oli! Tu és minha mãe, porque eu te quero e o meu coração vai para ti, mãe.</p>
<p n="PT0006732">Abraçaram-se, abraçaram-se num longo e estreito abraço.</p>
<p n="PT0006733">O céu tinha-se toldado no entanto; a pouca luz que havia na obscura estância desaparecera, o fogo na lareira amortecia. Só os relâmpagos da trovoada, que bramia nos ares, metiam, de vez em quando, por uma estreita fresta de alto, uns clarões amarelos que deixavam depois ainda mais cerradas as trevas feias que ali reinavam. Sem vento, a chuva caía perpendicular, teimosa, esparralhada, sobre o tecto mal escoante da casa, por onde, em pouco, se infiltrava e caía, pinga a pinga, avivando aqui e ali o verde lustroso das ramas de pinheiro que tapeçavam o chão.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0006462">-- E a do povo!</p>
<p n="PT0006463">-- Morra Pêro Cão!</p>
<p n="PT0006464">-- Aninhas, Aninhas!</p>
<p n="PT0006465">-- Ao diabo portagens e portageiros!</p>
<p n="PT0006466">-- O nosso foral, o foral da sentença de S. Jorge! -- Que dizem eles?</p>
<p n="PT0006467">-- Bradam por...</p>
<p n="PT0006468">-- Por el-rei?... coitados!... e por essa parva sentença que lá deram no mosteiro de S. Jorge e que meus antecessores tiveram a fraqueza de aceitar?... Ora pois; é um negócio de poucos maravedis que depressa se pode compor. Ide vós, Fr. João, e fazei como vos hei dito. Pêro Cão, os meus archeiros, os meus clérigos. Que venham e me sigam; o reverendo cabido há-de estar à porta.</p>
<p n="PT0006469">ECCE SACERDOS MAGNUS</p>
<p n="PT0006470">O bispo saiu; na imediata câmara estava a família e séquito episcopal. O caudatário tomou a longa</p>
<p n="PT0006471">cauda de púrpura no braço; e o prelado marchou alto e direito pela longa fieira de câmaras e salões da vasta residência. Mudos e pasmados seguiam os clérigos; os archeiros caminhavam adiante. Assim desceram gravemente a escada e pararam no vestíbulo da porta principal.</p>
<p n="PT0006472">Um espectáculo grandioso se oferecia naquele momento à vista em o pequeno largo, ou plaçuela, que fecham dum lado o frontispício da antiga Sé, à sua esquerda os paços do bispo, defronte da catedral as pequenas casas, ocupadas provavelmente então, assim como hoje, por vários membros do seu clero; e à direita o elevado terraço de onde descem as escadarias que levam a S. Sebastião e a todo o segundo socalco, para assim dizer, da antiga e empinada cidade, cujas ruas e casas direis que se precipitaram desde o alto pináculo da Sé até onde hoje é a Porta Nobre e últimas abas do monte ao pé do rio.</p>
<p n="PT0006473">O espectáculo era verdadeiramente grandioso, magnífico e digno dos pincéis de Cláudio Coelho ou de outro grande eternizador das fastuosas grandezas do culto.</p>
<p n="PT0006474">À porta do bispo, os archeiros, tendo tomado a dianteira do cortejo, formavam duas alas cerradas que se estendiam numa curva quase diagonal, e iam tocar nos degraus do adro da Sé. O prelado, em toda a altivez e sumptuosa grandeza da púrpura, a frente alta, a grande estatura direita, era rodeado de seus clérigos e ovençais, dum imenso acompanhamento secular e eclesiástico. Da igreja, ao som estridente e solene do órgão, saía o majestoso clamor da antífona: Ecce sacerdos magnus secundum ordinem Melchisedech, e o cabido, presidido pelo deão com o bento hissope na dextra, desfilava em longa e grave coluna, com seus capelos roxos e mantos pretos, arrastando as longas caudas pelas lajes sepulcrais do adro.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0006487">-- Mestre Martim que fale por nós!</p>
<p n="PT0006488">Os dois edis portugalenses, desbarretados, coçando a cabeça, metendo as mãos pelo barrete e o barrete pelas mangas... e, olho no povo, olho no bispo, olho no chão, não sabiam o que fazer de si, muito menos o que dizer.</p>
<p n="PT0006489">Estavam, no que a moderna língua de hoje diz, «numa falsa posição» em que se não pode estar muito tempo, e de que o mais acanhado e lerdo procura sair quanto antes e seja como for, porque, enfim, não é posição em que se esteja.</p>
<p n="PT0006490">Os padres conscritos caminharam para o prelado em passo desmanchado e lento e, sem saber mais nem melhor que fazer, ajoelharam... O bispo estendeu tranquilamente a mão e ofereceu o anel ao devoto ósculo municipal.</p>
<p n="PT0006491">Todavia, os órgãos legítimos da opinião popular não davam o mais leve ronquido... E não era falta de fole! Assaz lhe tinha assoprado às orelhas o bradar do povo justamente enfurecido.</p>
<p n="PT0006492">Um sorriso quase imperceptível mas de expressão imensa... vislumbrou rapidamente nas feições do altivo príncipe da igreja.</p>
<p n="PT0006493">-- Erguei-vos! -- disse o bispo com afectada complacência -- erguei-vos, senhores juízes. O que quer, o que deseja esta boa gente em cujo nome me parece que vindes?</p>
<p n="PT0006494">-- Trazidos... obrigados por eles, senhor bispo -- acudiu ansiosamente Martim Rodrigues, e repetiu Gil Eanes com não menos ânsia.</p>
<p n="PT0006495">-- Bem, bem; para falardes por eles e procurar por suas coisas, vos nomeou e elegeu este bom povo. É vossa obrigação fazê-lo. Praz-me de os ver guardar e usar tão bom termo. O que se pretende de nós e que quer o nosso povo, senhor juiz?</p>
<p n="PT0006496">-- Saberá vossa ilustre reverência que este povo está... está amotinado...</p>
<p n="PT0006497">-- Não vejo eu isso, homem. Antes bem pacíficos e quedos os vejo, aguardando que ponhais vós</p>
<p n="PT0006498">por eles seu pleito, e exponhais o agravo... se é que o têm...</p>
<p n="PT0006499">-- Senhor, começou isto com a má vontade que há na terra contra um oficial vosso, senhor...</p>
<p n="PT0006500">-- Pêro Cão? Sei que agravou o povo. Há-de ser castigado; merece-o. Tem feito demasias na portagem e abusado da nossa autoridade, que é toda paternal, e menos de senhor para vassalos, que de pastor que somos e queremos ser para nossas ovelhas. Justiça será feita no vilão.</p>
<p n="PT0006501">-- Viva o nosso bispo! -- gritou uma voz.</p>
<p n="PT0006502">-- Viva o nosso bispo! -- responderam umas cem vozes talvez.</p>
<p n="PT0006503">Mas um sussurro duvidoso e dubitativo fez eco a esta primeira expressão de reviramento... da reacção que, nas grandes crises, tantas vezes desanda de repente do clímax da irritação popular para os mais opostos e inesperáveis sentimentos.</p>
</sample></samples>