<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0025">
<sample><p n="PT00251617">-- Quer que o acompanhe, Sr. Fernando?</p>
<p n="PT00251618">-- Não sei para quê...</p>
<p n="PT00251619">-- A noite está bastante feia, os caminhos são maus, e pode perder-se antes de chegar ao seu destino; além disso, sempre é bom a gente não andar só em noites como esta...</p>
<p n="PT00251620">-- Tenho pouco medo, meu amigo; enquanto aos caminhos, conheço-os tão bem como tu ou outro qualquer, e pelo resto pouco receio.</p>
<p n="PT00251621">-- Mas sempre era bom que eu lhe fosse fazer companhia...</p>
<p n="PT00251622">-- Não quero, já disse; e até logo.</p>
<p n="PT00251623">Proferindo estas palavras, o jovem picou a égua, que desfilou a trote. Ao transpor o portão da quinta alongou a vista por aquela imensidade de trevas e exclamou de si para consigo: «Efetivamente, Francisco tinha razão em dizer que a noite estava feia, e tanto assim que já não vejo um palmo diante de mim.</p>
<p n="PT00251624">Contudo, não me perderei... Esta frescura faz-me até bem e dispor-me-á a dormir com vontade quando voltar... Não sei também que diabo tinha esta noite! Não era capaz de adormecer, e a cabeça parecia-me um vulcão... Ora vamos lá..." E Fernando internou-se pelo caminho que o velho lhe indicara.</p>
<p n="PT00251625">A noite efetivamente estava bastante desagradável para um passeio daqueles.</p>
<p n="PT00251626">Desde o anoitecer, a chuva começara a cair incessantemente; o céu gelava negro e pesado, e nem uma única estrela brilhava no firmamento; o vento, conquanto não fosse muito forte, açoitava ainda assim a ramagem das árvores, produzindo um ruído estranho e misterioso.</p>
<p n="PT00251627">Enquanto o jovem caminhava por aquelas veredas, retrocedamos um pouco e vejamos o destino que tomou o velho logo que se despediu de Fernando.</p>
<p n="PT00251628">Depois de ter caminhado alguns passos vagarosamente, afastando-se da herdade, parou, e, olhando para trás como para se certificar se alguém o seguia, endireitou-se, deixando ver uma figura de formas vigorosas. Traçou o capote debaixo dos braços, como para melhor poder caminhar, e, dirigindo-se pelo mesmo itinerário que tinha marcado a Fernando, com passos mais apressados, exclamou de si para consigo:</p>
<p n="PT00251629">-- Desta me saí eu bem: agora vejamos o resto.</p>
<p n="PT00251630">Passou a azenha, desceu a encosta, e no meio da bouça parou para responder com um assobio a outro que lhe chegara aos ouvidos. Afastou-se depois do caminho, deitou à direita e parou próximo de um vulto que estava encostado a um pinheiro bravo.</p>
<p n="PT00251631">-- Então? -- perguntou o outro.</p>
<p n="PT00251632">-- Tudo às mil maravilhas: tanto ele como os criados engoliram a pílula como um torrão de açúcar.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00251235">Depois de uma série de pesquisas e de passar noites e noites escondido nos bosques para te vigiar os passos, eis que tentavas hoje pôr em prática o que eu tinha previsto, quando te apareci, como por milagre, a impedir-te o caminho e evitando o erro de tal procedimento que mais depressa descobriria a tua falta e te perderia no conceito de toda a gente. Já vês, pois, quais têm sido as minhas intenções, e em face delas ainda duvidarás de mim e não quererás aceitar o meu auxílio e conselhos?" -- Seria duplamente ingrata se não os aceitasse, António. Julguei-te sempre bom e generoso, mas nunca tanto como acabas de mostrar-te. Oxalá que os teus esforços sejam coroados de bom êxito, mas, duvido: a esperança, único sentimento que nunca me abandonou, começa agora a afastar-se do meu coração, e a ventura que entrevia neste mundo só poderei tê-la quando a minha alma voar à mansão dos infelizes que sofreram na terra; para mim só resta o sossego e a paz que se goza além do túmulo.</p>
<p n="PT00251236">-- Não desesperes: Fernando, se te não ama cegamente, pelo menos deve ter-te afeição, e, se assim suceder, muito desumano e falto de brio seria se te abandonasse.</p>
<p n="PT00251237">-- Ah! meu António, segundo ouço dizer, quase todos os homens assim são. Antes de conseguirem os seus fins e de satisfazerem os seus caprichos, fazem mil protestos e mil juras de amor; depois, porém, esquecem-se de tudo e abandonam nas mãos do acaso a pobre vítima que imolaram aos seus desejos. Além disso, fui eu própria que me deixei arrastar para a minha desgraça.</p>
<p n="PT00251238">-- Descansa, Rosa; Fernando há de desposar-te...</p>
<p n="PT00251239">-- Deus te ouça, António.</p>
<p n="PT00251240">-- E, se não lavar a nódoa com que te manchou, outra mulher não há de ele possuir!... Agora, Rosa, que o dia vai aclarando, é preciso que ninguém nos surpreenda nesta conversa a tais horas.</p>
<p n="PT00251241">-- Que desejas pois que eu faça?</p>
<p n="PT00251242">-- O seguinte: primeiro que tudo voltarás para a tua casa, a fim de que a tua avó não saiba da tua saída. Depois, continuarás ainda a escrever a Fernando; se ao fim da terceira carta não obtiveres resposta alguma, participar-mo-ás, para se combinar o que convém fazer. Recomendo-te também que nestas últimas cartas empregues todas as frases, todas as súplicas para comoveres o seu coração e nada mais.</p>
<p n="PT00251243">-- Obedecer-te-ei cegamente.</p>
<p n="PT00251244">-- E podes fazê-lo, Rosa, porque o meu único desejo é a tua felicidade.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00251122">-- Então por cá, meu rapaz? Grande novidade te trouxe aqui!</p>
<p n="PT00251123">-- Incumbiram-me de entregar-lhe pessoalmente esta carta, e venho por isso cumprir o mandato -- respondeu António, entregando-lhe um papel cuidadosamente fechado e que tirara do bolso interior da jaqueta.</p>
<p n="PT00251124">Fernando, ao lançar os olhos para o sobrescrito, empalideceu levemente, e, aproximando-se de uma luz, continuou, enquanto abria a carta:</p>
<p n="PT00251125">-- Tem resposta?</p>
<p n="PT00251126">-- Não sei, Sr. Fernando, mas suponho que sim.</p>
<p n="PT00251127">-- Então espera um pouco.</p>
<p n="PT00251128">Enquanto Fernando lia, a baronesa e a sua filha, aproximando-se do rapaz, cansavam-no com perguntas sucessivas a respeito dos habitantes da aldeia e das pessoas com que outrora tinham tido mais estreitas relações.</p>
<p n="PT00251129">Fernando, retirado do grupo, passava rapidamente pela vista aquelas linhas que se diria terem-no inquietado, a avaliar pelas contrações repetidas do rosto.</p>
<p n="PT00251130">A carta, que era de Rosa, vinha concebida nos seguintes termos:</p>
<p n="PT00251131">«Sr. Fernando, Compadeça-se desta pobre rapariga que teve talvez a infelicidade de o amar e não queira tão depressa extinguir-lhe a vida.</p>
<p n="PT00251132">Há dois meses que lhe escrevo consecutivamente uma e mais vezes por semana e ainda não me foi possível obter duas palavras suas. Não sei se essa falta será devida a doença ou se ao aborrecimento que já lhe inspiro. Nesta horrível incerteza estive mais de uma vez para deixar esta casa, procurá-lo, lançar-me aos seus pés e pedir-lhe compaixão em nome dessa lealdade e amor que me jurou. Como, porém, avaliei depois os perigos a que me expunha, aproveitei-me do bondoso oferecimento do portador desta e resolvi escrever-lhe, só para lhe rogar que me diga a causa do seu silêncio.</p>
<p n="PT00251133">Deve decerto admirar-se da pessoa que escolhi para confidente das nossas relações; posso, porém jurar-lhe que esse pobre rapaz, que o senhor detestou e que nos persuadimos ser nosso inimigo, é, ao contrário, o único ente que se interessa pela nossa felicidade, sendo um amigo fiel e sincero em quem podemos depositar toda a confiança. Mais tarde dar-lhe-ei explicações mais claras de tudo isto; por enquanto só lhe peço que o trate como um seu amigo e pode confiar-lhe tudo sem reserva.</p>
<p n="PT00251134">Fernandinho, por quem é, por tudo o que mais preza nesta vida lhe peço que se lembre da sua Rosa, daquela que sacrificaria por si a própria vida, que não a trate com tanto desprezo. Se soubesse como os dias têm corrido para mim tristes e desesperadores...</p>
<p n="PT00251135">Minora-me no entanto o desalento a esperança de que terminarão para mim um dia todos estes martírios, gozando então junto de si essa felicidade, que me prometeu e que eu anelo com delírio.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0025775">-- Ah, sim! -- exclamou Antónia. -- Então é para estrear já no domingo no arraial do mártire São Sebastião.</p>
<p n="PT0025776">-- Creio que sim -- respondeu Rosa.</p>
<p n="PT0025777">-- Aquela também, por mais que se asseie, não é capaz de fazer-se bonita como o quer ser -- disse Joaquina. -- Se não fossem os bens que o pai lhe há de deixar, parece-me que toda a vida ficaria solteira. Se ela fosse cá como a Rosa, isso sim...</p>
<p n="PT0025778">-- Sim, se fosse como eu -- respondeu Rosa, sorrindo-se -- ora o disparate! Nem que eu não fosse uma mulher como as outras.</p>
<p n="PT0025779">-- Bem sabemos isso; mas é que tu ao menos podes gabar-te de não teres quem te deite água às mãos em boniteza; quanto a ela, Senhor me ajude...</p>
<p n="PT0025780">-- Ora deixem-se disso! Querem agora divertir-se à minha custa?</p>
<p n="PT0025781">-- Estás uma brejeira... É verdade: e o filho do Capitão? -- perguntou-lhe Antónia.</p>
<p n="PT0025782">-- Eu sei lá do filho do Capitão! Ora essa... -- respondeu Rosa, corando, mau grado seu.</p>
<p n="PT0025783">-- Então sempre foi verdade vocês largarem o namoro?</p>
<p n="PT0025784">-- Namoro!... Foi coisa que nunca existiu entre nós -- continuou ela, cada vez mais embaraçada.</p>
<p n="PT0025785">-- Bem sei: vocês andavam já tão agarradinhos que não lhes digo nada.</p>
<p n="PT0025786">-- Era o que julgavam, mas enganaram-se: aquilo era só para passar o tempo.</p>
<p n="PT0025787">-- Pois olha: até já se falava em casamento -- disse Brízida com um certo ar de ironia.</p>
<p n="PT0025788">-- Pois eu é que nunca em tal pensei. Se fosse tão rica como ele, então poderia ser...</p>
<p n="PT0025789">-- Não é tanto assim! Tu é verdade que não és rica, mas também não és para enjeitar: se ele casasse contigo, poderia também gabar-se de levar a flor da aldeia, e, além disso, uma rapariga prendada e boa mulher de casa.</p>
<p n="PT0025790">-- E a teimarem! Caçoem, caçoem à vontade.</p>
<p n="PT0025791">-- Não é caçoar; é dizer a verdade. Mas então sempre foi certo acabarem de vez?</p>
<p n="PT0025792">-- Vai para oito dias que não falamos, e nem temos tenção disso.</p>
<p n="PT0025793">-- Sim! E porque se assanharam?</p>
<p n="PT0025794">-- Por nada... Ele entendeu que merecia coisa melhor, e eu conheci que não merecia coisa tão boa.</p>
<p n="PT0025795">-- Sabes tu? Eu, se fosse a ti, começava outra vez a conversar com o António do Padre; o rapaz, coitado!, depois que o deixaste, anda aí que mete pena.</p>
<p n="PT0025796">-- Que lhe hei de fazer? A culpa não é minha: não faltam por aí raparigas que o mereçam.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00251088">-- Ora sabe, conselheiro, que tenho uma grande novidade a dar-lhe?</p>
<p n="PT00251089">-- Sim!... Vejamos: então de que se trata?</p>
<p n="PT00251090">-- De nada menos do que do casamento da minha filha.</p>
<p n="PT00251091">-- Na verdade?!... Pois a Sra. D. Deolindinha vai casar?</p>
<p n="PT00251092">-- Foi assunto decidido ainda não há muito.</p>
<p n="PT00251093">-- E o noivo, o noivo, esse feliz mortal que vai possuir esse tesouro de graças e bondades?</p>
<p n="PT00251094">-- Tem-no ao seu lado; pode desde já dar-lhe os parabéns.</p>
<p n="PT00251095">-- O doutor!?... Pois o nosso doutor é que...</p>
<p n="PT00251096">-- Sim, senhor, e que lhe parece?</p>
<p n="PT00251097">-- Eu não digo nada, O que apenas faço é dar um abraço no meu caro noivo. Ora venha de lá isso, doutor -- exclamou o conselheiro, abrindo os braços.</p>
<p n="PT00251098">-- Tudo o que quiser, conselheiro -- respondeu Fernando, lançando-se- lhe nos braços -- , mas o que eu lhe peço é que não me chame por agora doutor.</p>
<p n="PT00251099">-- O quê?! Hei de chamar-lhe doutor, ainda que o não queira. Pois então?!</p>
<p n="PT00251100">Mas vamos ao que interessa: Com que então os dois pombinhos arrulhavam- se em segredo?... Ah, mas eu já previa isto mesmo, ou eu não tivesse o ouvido apurado e os olhos bem abertos...</p>
<p n="PT00251101">-- No entanto, conselheiro -- atalhou a baronesa -- , decidiu-se isto não há ainda muitos minutos, e quer saber como? Ora ouça:</p>
<p n="PT00251102">«Estes dois brejeirinhos de há muito se andavam falando pelos cantos da casa e sorrindo-se quando eu virava costas, sem terem a condescendência ou a franqueza de me declarar os seus amores; eu, porém, que já de há muito andava com as minhas desconfianças, decidi-me a dar-lhes uma ensinadela mestra na primeira ocasião. Foi hoje o dia. Tinha-me retirado desta sala, para dar algumas ordens aos criados, quando, ao voltar, encontro estes meninos trocando umas palavrinhas doces e apaixonadas que fariam inveja a dois velhos.</p>
<p n="PT00251103">Entrei, desmascarei-os, e lancei-lhes em rosto a falta de lealdade e franqueza que tinham cometido para comigo. Não lhe digo nada, conselheiro... Estas duas criancinhas pouco lhes faltou para chorarem Finalmente, para terminar com este joguinho de escondidas, perguntei-lhes se queriam casar-se, e a resposta já imagina qual ela foi. Em vista disso pactuou-se desde logo o casamento, e estão os dois noivos sonhando já nos felizes dias que vão passar junto um do outro".</p>
<p n="PT00251104">-- E quando é o grande dia?</p>
<p n="PT00251105">-- Logo que o nosso doutor, como o conselheiro diz, termine a formatura, iremos todos para a sua aldeia, onde se celebrará o consórcio, e lá viveremos como no paraíso.</p>
</sample></samples>