<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="PT0010">
<sample><p n="PT0010298">- Nós cá estamos - respondeu o ferrador, sentando-se a coberto de um cômoro. - Senta-te também, que eu não estou para correr atrás deles.</p>
<p n="PT0010299">Os assassinos, a dez passos, viram de frente erguerem-se os dois vultos, e ladearam cada qual para seu lado, um galgando os socalcos de uma vinha, o outro atirando-se a uns silveirais.</p>
<p n="PT0010300">- Atira ao da esquerda! - disse João da Cruz.</p>
<p n="PT0010301">Foram simultâneas as explosões. A pontaria do ferrador fez logo um cadáver. Os balotes do arrieiro não estremaram o outro entre o carrascal onde se embrenhara.</p>
<p n="PT0010302">A este tempo assomava Simão no teso donde lhe tinham atirado, e corria ao ponto onde ouvira os segundos tiros.</p>
<p n="PT0010303">- É vossa senhoria, fidalgo? - bradou o ferrador.</p>
<p n="PT0010304">- Sou.</p>
<p n="PT0010305">- Não o mataram?</p>
<p n="PT0010306">- Creio que não - respondeu Simão.</p>
<p n="PT0010307">- Este desalmado deixou fugir o melro - tornou João da Cruz - mas o meu lá está a pernear na vinha. Sempre lhe quero ver as trombas...</p>
<p n="PT0010308">O ferrador desceu os três socalcos da vinha, e curvou-se sobre o cadáver, dizendo:</p>
<p n="PT0010309">- Alma de cântaro, se eu tivesse duas clavinas, não ias sozinho para o Inferno.</p>
<p n="PT0010310">- Anda daí! - disse o arrieiro - deixa lá esse diabo, que o senhor doutor está ferido num ombro. Vamos depressa que está o sangue a escorrer-lhe.</p>
<p n="PT0010311">- Eu vi duas cabeças a espreitarem-me de cima da ribanceira, e cuidei que eram vocês - disse Simão, enquanto o ferrador, com a destreza de hábil cirurgião, lhe enfaixava com lenços o braço ferido. - Parei o cavalo, e disse: «Olé! há novidade?» Logo que me não responderam, saltei para terra; mas ainda eu tinha um pé no estribo quando me fizeram fogo. Quis saltar à ribanceira, mas não pude romper o mato. Dei uma volta grande para achar subida, e foi então que dei fé de estar ferido...</p>
<p n="PT0010312">- Isto é uma arranhadura - disse João da Cruz. - Olhe que eu sei disto, fidalgo! Estou afeito a curar muitas feridas.</p>
<p n="PT0010313">- Nos burros, mestre João? - disse o ferido, sorrindo.</p>
<p n="PT0010314">- E nos cristãos também, senhor doutor. Olhe que houve em Portugal um rei que não queria outro médico senão um alveitar. Hei-de mostrar-lhe o meu corpo que está uma rede de facadas, e nunca fui ao cirurgião. Com ceroto e vinagre sou capaz de ir ressuscitar aquele alma do diabo que ali está a escutar a cavalaria.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0010873">Não posso mais. Teu pai já espancou a Ritinha, por ela querer ir à cadeia.</p>
<p n="PT0010874">Conta com o pouco valor da tua pobre mãe ao pé dum homem enfurecido como está teu pai.</p>
<p n="PT0010875">Simão Botelho reflectiu alguns minutos, e convenceu-se de que o dinheiro recebido era de João da Cruz. Quando saiu com o espírito desta meditação, tinha os olhos marejados de lágrimas.</p>
<p n="PT0010876">- Não chore, menino - disse o criado -, os trabalhos são para os homens, e Deus há-de fazer tudo pelo melhor. Almoce, senhor Simão.</p>
<p n="PT0010877">- Leva o almoço - disse ele.</p>
<p n="PT0010878">- Pois não quer almoçar?!</p>
<p n="PT0010879">- Não. Nem voltes aqui. Eu não tenho família. Não quero absolutamente nada da casa de meus pais. Diz a minha mãe que eu estou sossegado, bem alojado, e feliz, e orgulhoso da minha sorte. Vai-te embora já.</p>
<p n="PT0010880">O criado saiu, e disse ao carcereiro que o seu infeliz amo estava doido. D. Rita achou provável a suspeita do servo, e viu a evidência da loucura nas palavras do filho.</p>
<p n="PT0010881">Quando o carcereiro voltou ao quarto de Simão, entrou acompanhado de uma rapariga camponesa: era Mariana. A filha de João da Cruz, que até àquele momento não apertava sequer a mão do hóspede, correu a ele com os braços abertos, e o rosto banhado de lágrimas. O carcereiro retirou-se, dizendo consigo: - Esta é bem mais bonita que a fidalga!</p>
<p n="PT0010882">- Não quero ver lágrimas, Mariana - disse Simão. - Aqui, se alguém deve chorar sou eu; mas lágrimas dignas de mim, lágrimas de gratidão aos favores que tenho recebido de si e de seu pai. Acabo de saber que minha mãe nunca me mandou dinheiro algum. Era de seu pai aquele dinheiro que recebi.</p>
<p n="PT0010883">Mariana escondeu o rosto no avental com que enxugava o pranto.</p>
<p n="PT0010884">- Seu pai teve algum perigo? - tornou Simão em voz só perceptível dela.</p>
<p n="PT0010885">- Não, senhor.</p>
<p n="PT0010886">- Está em casa?</p>
<p n="PT0010887">- Está, e parece furioso. Queria vir aqui, mas eu não o deixei.</p>
<p n="PT0010888">- Perseguiu-o alguém?</p>
<p n="PT0010889">- Não, senhor.</p>
<p n="PT0010890">- Diga-lhe que não se assuste, e vá depressa sossegá-lo.</p>
<p n="PT0010891">- Eu não posso ir sem fazer o que ele me disse. Eu vou sair, e volto daqui a pouco.</p>
<p n="PT0010892">- Mande-me comprar uma banca, uma cadeira, e um tinteiro e papel - disse Simão, dando-lhe dinheiro.</p>
<p n="PT0010893">- Há-de vir logo tudo; já cá podia estar; mas o pai disse-me que não comprasse nada sem saber se a sua família lhe mandava o necessário.</p>
</sample>
<sample><p n="PT00101315">- Não faz?... Para onde há-de ir, Mariana, indo eu degredado? Fica no Porto?</p>
<p n="PT00101316">- Não, senhor, não fico - balbuciou ela como admirada desta pergunta, à qual o seu coração julgava ter respondido há muito.</p>
<p n="PT00101317">- Pois então?!</p>
<p n="PT00101318">- Vou para o degredo, se vossa senhoria me quiser na sua companhia.</p>
<p n="PT00101319">Fingindo-se surpreendido, Simão seria ridículo aos seus próprios olhos.</p>
<p n="PT00101320">- Esperava essa resposta, Mariana, e sabia que me não dava outra. Mas sabe o que é o degredo, minha amiga?</p>
<p n="PT00101321">- Tenho ouvido dizer muitas vezes o que é, senhor Simão... É uma terra mais quente que a nossa; mas também há lá pão, vive-se.</p>
<p n="PT00101322">- E morre-se abrasado ao sol doentio daquele céu, morre-se de saudades da pátria, morre-se muitas vezes dos maus tratos dos governadores das galés, que têm um condenado na conta de fera.</p>
<p n="PT00101323">- Não há-de ser tanto assim. Eu tenho perguntado muito por isso à mulher dum preso que cumpriu dez anos de sentença na Índia, e viveu muito bem em uma terra chamada Solor, onde teve uma tenda; e, se não fossem as saudades, diz ela que não vinha, porque lhe corria por lá melhor a vida que por cá. Eu, se for por vontade do senhor Simão, vou pôr uma lojinha também. Verá como eu amanho a vida. Afeita ao calor estou eu; vossa senhoria não está; mas não há-de ter precisão, se Deus quiser, de andar ao tempo.</p>
<p n="PT00101324">- E suponha, Mariana, que eu morro apenas chegar ao degredo?</p>
<p n="PT00101325">- Não falemos nisso, senhor Simão...</p>
<p n="PT00101326">- Falemos, minha amiga, porque eu hei-de sentir à hora da morte, a pesar-me na alma, a responsabilidade do seu destino... Se eu morrer?</p>
<p n="PT00101327">- Se o senhor morrer, eu saberei morrer também.</p>
<p n="PT00101328">- Ninguém morre quando quer, Mariana...</p>
<p n="PT00101329">- Oh! se morre!... e vive também quando quer... Não mo disse já a senhora D. Teresa?</p>
<p n="PT00101330">- Que lhe disse ela?</p>
<p n="PT00101331">- Que estava a passar quando vossa senhoria chegou ao Porto, e que a sua chegada lhe dera vida. Pois há muita gente assim, senhor Simão... E mais a fidalga é fraquinha, e eu sou mulher do campo, vezada a todos os trabalhos; e, se fosse preciso meter uma lanceta no braço e deixar correr o sangue até morrer, fazia-o como quem o diz.</p>
<p n="PT00101332">- Oiça-me, Mariana: que espera de mim?</p>
<p n="PT00101333">- Que hei-de eu esperar!... Porque me diz isso o senhor Simão?</p>
<p n="PT00101334">- Os sacrifícios que Mariana tem feito e quer fazer por mim só podiam ter uma paga, embora mos não faça esperando recompensa. Abre-me o seu coração, Mariana?</p>
</sample>
<sample><p n="PT0010710">- Senhor Simão, vossa senhoria não sabe nada do mundo. Não meta sozinho a cabeça aos trabalhos, que eles, como o outro que diz, quando pegam de ensarilhar um homem, não lhe deixam tomar fôlego. Eu sou um rústico; mas, a bem dizer, estou naquela daquele que dizia que o mal dos seus burrinhos o fizera alveitar. Paixões... que as leve o diabo, e mais quem com elas engorda. Por causa de uma mulher, ainda que ela seja filha do rei, não se há-de um homem botar a perder. Mulheres há tantas como a praga, e são como as rãs do charco, que mergulha uma, e aparecem quatro à tona da água. Um homem rico e fidalgo como vossa senhoria onde quer topa uma com palmo de cara como se quer, e um dote de encher o olho. Deixe-a ir com Deus ou com a breca, que ela, se tiver de ser sua, à mão lhe há-de vir dar, tanto faz andar para trás como para diante, é ditado dos antigos. Olhe que isto não é medo, fidalgo; tome sentido, que João da Cruz sabe o que é pôr dois homens de uma feita a olhar o Sete-Estrelo, mas não sabe o que é medo. Se o senhor quer sair à estrada e tirar a tal pessoa ao pai, ao primo, e a um regimento, se for necessário, eu vou montar na égua, e daqui a três horas estou de volta com quatro homens, que são quatro dragões.</p>
<p n="PT0010711">Simão fitava os olhos chamejantes nos do ferrador, e Mariana exclamara, ajuntando as mãos sobre o seio:</p>
<p n="PT0010712">- Meu pai, não lhe dê esses conselhos!...</p>
<p n="PT0010713">- Cala-te aí, rapariga! - disse mestre João. - Vai tirar o albardão à égua, amanta-a, bota-lhe seco. Não és aqui chamada.</p>
<p n="PT0010714">- Não vá aflita, senhora Mariana - disse Simão à moça, que se retirava amargurada. - Eu não aproveito algum dos conselhos de seu pai. Ouço-o com boa vontade, porque sei que quer o meu bem; mas hei-de fazer o que a honra e o coração me aconselharem.</p>
<p n="PT0010715">Ao anoitecer, Simão, como estivesse sozinho, escreveu uma longa carta, da qual extractamos os seguintes períodos:</p>
<p n="PT0010716">Considero-te perdida, Teresa. O sol de amanhã pode ser que eu o não veja. Tudo, em volta de mim, tem uma cor de morte. Parece que o frio da minha sepultura me está passando o sangue e os ossos. Não posso ser o que tu querias que eu fosse. A minha paixão não se conforma com a desgraça. Eras a minha vida: tinha a certeza de que as contrariedades me não privavam de ti. Só o receio de perder-te me mata. O que me resta do passado é a coragem de ir buscar uma morte digna de mim e de ti. Se tens força para uma agonia lenta, eu não posso com ela.</p>
</sample>
<sample><p n="PT0010856">- Peça-lhe que amacie a cólera de seu pai, senão o senhor Botelho não tem quem o alimente.</p>
<p n="PT0010857">- Vossa Senhoria está-me julgando um miserável a quem dá cuidado saber onde há-de almoçar hoje. Penso que não incumbem ao senhor juiz de fora essas miudezas do estômago.</p>
<p n="PT0010858">- Decerto não - redarguiu, irritado, o juiz. - Faça o que quiser.</p>
<p n="PT0010859">E, chamando o meirinho-geral, entregou-lhe o réu, dispensando o aguazil de pedir força para acompanhá-lo.</p>
<p n="PT0010860">O carcereiro recebeu respeitosamente o preso, e alojou-o num dos quartos melhores do cárcere; mas nu e desprovido do mínimo conforto.</p>
<p n="PT0010861">Um outro preso emprestou-lhe uma cadeira de pau. Simão sentou-se, cruzou os braços e meditou.</p>
<p n="PT0010862">Pouco depois, um criado de seu pai conduziu-lhe o almoço, dizendo-lhe que sua mãe lho mandava a ocultas, e entregando-lhe uma carta dela, cujo conteúdo importa saber. Simão, antes de tocar no almoço, cujo cabaz estava no pavimento, leu o seguinte:</p>
<p n="PT0010863">Desgraçado, que estás perdido!</p>
<p n="PT0010864">Eu não te posso valer, porque teu pai está inexorável. Às escondidas dele é que te mando o almoço, e não sei se poderei mandar-te o jantar!</p>
<p n="PT0010865">Que destino o teu! Oxalá que tivesses morrido ao nascer. Morto me disseram que tinhas nascido; mas o teu fatal destino não quis largar a vítima. [3]</p>
<p n="PT0010866">Para que saíste de Coimbra? A que vieste, infeliz? Agora sei que tens vivido fora de Coimbra há quinze dias, e nunca tiveste uma palavra que dissesses a tua mãe!...</p>
<p n="PT0010867">Simão suspendeu a leitura, e disse entre si:</p>
<p n="PT0010868">- Como se entende isto?! Pois minha mãe não mandou chamar o João da Cruz! E não foi ela quem me mandou o dinheiro?</p>
<p n="PT0010869">- Olhe que o almoço arrefece, menino! - disse o criado.</p>
<p n="PT0010870">Simão continuou a ler, sem ouvir o criado:</p>
<p n="PT0010871">Deves estar sem dinheiro, e eu desgraçadamente não posso hoje enviar-te um pinto. Teu irmão Manuel, desde que fugiu para Espanha, absorve-me todas as economias. Veremos, passado algum tempo, o que posso fazer; mas receio bem que teu pai saia de Viseu, e nos leve para Vila Real, para abandonar de todo o teu julgamento à severidade das leis.</p>
<p n="PT0010872">Meu pobre Simão! Onde estarias tu escondido quinze dias?! Hoje mesmo é que teu pai teve a carta dum lente, participando-lhe a tua falta nas aulas, e saída para o Porto, segundo dizia o arrieiro que te acompanhou.</p>
<p n="PT0010873">Não posso mais. Teu pai já espancou a Ritinha, por ela querer ir à cadeia.</p>
</sample></samples>