<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="deu044">
<sample><p n="deu044664">Aber die Rätin will nichts hören. »Nein, nein, nein!« ruft sie ein übers andere Mal aus. »Und ich dulde es ganz einfach nicht! Rosalie ist die Braut des Assessors, heiratet den Assessor und reist im übrigen am Mittwoch mit mir ab! Soo. Wir wollen sehen, wer hier zu reden hat. Das fehlte mir noch! Meine Tochter mit einem Bauern ...«</p>
<p n="deu044665">Sie steht energisch auf und will an die Tür.</p>
<p n="deu044666">Aber mit einem Schmerzensruf sinkt sie wieder aufs Sofa zurück. Ihre Gicht!</p>
<p n="deu044667">Schon die ganzen Tage her hatte sie Schmerzen gehabt. Aber jetzt, auf einmal, überfällt sie das Leiden mit Gewalt. Und so bleibt ihr nichts anderes übrig, als gebieterisch zu sagen: »Geht. Ich will allein sein!« und darnach wieder weiter zu weinen.</p>
<p n="deu044668">Also verlassen die beiden das Zimmer, Adele vergnügt und selbstzufrieden, Rosalie gedrückt und elend.</p>
<p n="deu044669">Denn sie weiß selber am besten, wie es um sie steht.</p>
<p n="deu044670">Was die Schiermoserin einmal im Kopf hat, das muß sie auch ausführen.</p>
<p n="deu044671">Und da sie einen großmächtigen Zorn auf ihre Sommerfrischler, einen tiefen Groll über die Rätin und ihre Tochter im Herzen hat, so muß sie demselben Luft machen. Gleich auf der Stelle.</p>
<p n="deu044672">Es nützt gar nichts, daß Franz und der Bauer ebenfalls durch den Stall ins Haus gegangen sind und nun der »narrischen Alten« die Leviten lesen; sie macht die alte Rätin nun einmal verantwortlich für allen Ärger; ist davon überzeugt, daß sie ihre Tochter bloß zu dem Zweck nach Berganger gebracht hat, um sie zur Schiermoserin zu machen, und sie muß derselben sagen, was sie sich über sie denkt.</p>
<p n="deu044673">Also rennt sie geraden Wegs hinauf zur Rätin und steht unversehens mitten in deren Stube.</p>
<p n="deu044674">Die alte Dame liegt immer noch leise weinend auf dem Sofa.</p>
<p n="deu044675">»I hab epps z' reden mit enk!« sagt da die Schiermoserin.</p>
<p n="deu044676">Die Rätin fährt in die Höhe: »Frau Schiermoser?!«</p>
<p n="deu044677">Die Bäuerin schluckt ihr wildes Herzklopfen hinunter.</p>
<p n="deu044678">»I frag enk, obs ös koan andern Hochzeiter nimmer gfunden habts für enka Deandl als wia mein Buam?«</p>
<p n="deu044679">»Waas? Was sagen Sie?«</p>
<p n="deu044680">»Obs ös koan andern nimmer gfunden habts zum Heiratn für enka Rosl als wia mein Buam, hab i gfragt!«</p>
<p n="deu044681">Sie steht da, die Bäuerin, wie ein Posaunenengel des Letzten Gerichts.</p>
<p n="deu044682">»Was sagen Sie da? Meine Tochter und Ihr Sohn sollten ...? Ja, aber das ist ja gerade die Ursache ...«</p>
<p n="deu044683">»Was für a Ursach is dös?« fährt ihr die Schiermoserin wild dazwischen. »Dees is überhaupts koa Ursach net! Habts mi verstanden? Überhaupts koane! Indem daß i dees ganz oafach net geduld! Indem daß dees a Niedertracht is! Dees is der Dank dafür, daß ma enk herfuattert den ganzen Sommer über; daß 's oan 's Haus ausschnuffelts und den eigna Buam seine Leut abspensti machts! Eingfadlt habts'n, und enka hoamtuckischs Madl, enka Rosl, wollts eahm ohänga als Bäuerin! Aber oha! I bin scho aa no da! I schiab enk an Riegel für die Tür! Dees glaab i! Dees war freili a gmaahte Wiesen für enk! A reicher Bauernbua und a scheena Hof! Naa, mei Liabe! Da werd nix draus. Da schaugts enk nur wo anderscht um. A anderna Muatta hat aa a liabs Kind. Aber mir zwee ham ausdischbetiert mitanand. Es ist mir liaber, ös schaugts enk wo anderscht um zwegn der Sommerfrischn. Bei mir is koa Platz nimmer für enk, daß ihrs wißts.«</p>
</sample>
<sample><p n="deu044148">Die Rechtsrätin steht wie eine Truthenne, der man ein Junges nehmen will, vor der Schwägerin.</p>
<p n="deu044149">Aber die läßt sich nicht so leicht einschüchtern.</p>
<p n="deu044150">»Jawohl, Kavaliere«, sagt sie, »das sind sie. Aber wenn ich ein junges, fesches Mädel wär', niemals würde ich mir so einen alten Gecken nehmen, wie deine beiden Herren Schwiegersöhne ein paar sind! Lieber die Frau eines hübschen Handwerkers oder eines jungen Bauern – als die Gemahlin eines solchen Barons!« In diesem Augenblick kommt Rosalie mit den Tellern zur Tür herein und sieht, daß die Mutter ganz grün und gelb ist vor Zorn.</p>
<p n="deu044151">»Aber Mama!« ruft sie aus. »Aber Tante Adele! – Habt ihr euch schon wieder gezankt!«</p>
<p n="deu044152">»Leider ja«, erwiderte die Tante, der es doch leid tut, daß sie sich hat fortreißen lassen von ihren Gefühlen.</p>
<p n="deu044153">»War's wieder meinetwegen?«</p>
<p n="deu044154">»Allerdings. Deine Mutter möchte dich in ein Bad bringen.«</p>
<p n="deu044155">Rosalie lacht.</p>
<p n="deu044156">»Ach ja! Die alte Leier! Einen Goldfisch oder einen Blaufelchen angeln!«</p>
<p n="deu044157">»Rosalie!«</p>
<p n="deu044158">Die Rätin schnappt nach Luft.</p>
<p n="deu044159">Aber ihre Tochter beruhigt sie: »Reg dich doch nicht so auf, Mama! Was redest du denn immer vom Heiraten! Ich denk' doch noch gar nicht daran! – Ich bin doch erst dreiundzwanzig! – Und ich erspar' dir doch eine Köchin, ein Stubenmädchen, eine Jungfer – eine Schneiderin ...«</p>
<p n="deu044160">»Und wirst alt und grau dabei!« entgegnet ihr die alte Dame.</p>
<p n="deu044161">Aber die Tante mischt sich abermals ein.</p>
<p n="deu044162">»Alt und grau!« ruft sie. »Daß ich nicht lach'! Also, Rosel – verstehst – das eine sag' ich dir: Bleib so, wie du bist. Und laß dir deinen Gaul nicht scheu machen! – Und jetzt schlagen wir zwei unsere Sommerfrische vor: Wir gehen wieder nach Berganger zum Schiermoser!«</p>
<p n="deu044163">Die Rätin wehrt ab: »Nach Berganger! – Ausgeschlossen! Wieder in dies Nest! In dieses ewige Einerlei und zu diesen Bauern!«</p>
<p n="deu044164">Aber Rosalie meint: »O Mama, ich finde, wir haben uns doch immer sehr wohl gefühlt bei Schiermosers, die Jahre her!«</p>
<p n="deu044165">Und Fräulein Adele fügt hinzu: »Jawohl. Und gut erholt haben wir uns auch immer. Und das ist doch schließlich der Endzweck einer Sommerfrische – nicht das Heiraten! – Warum soll man dem Mädel die Freude nicht machen, wenn sie gern zu den Leuten geht!«</p>
<p n="deu044166">Rosalie deckt verlegen und geschäftig den Tisch, indes die beiden Damen sich immer weiter zanken wegen der Sommerfrische. Ihr ist nicht wohl zumut; denn sie haßt diese Auftritte.</p>
<p n="deu044167">Daher sagt sie auch jetzt einlenkend: »In Gottes Namen, Tante, gehen wir halt nicht nach Berganger, wenn Mama ein so großes Unglück darin sieht.«</p>
</sample>
<sample><p n="deu0441005">Denn sie litt jeden Tag noch mehr unter der Befürchtung, ihr Kind an diese Leute verlieren zu müssen.</p>
<p n="deu0441006">Ja, sie hatte sich im Laufe der Zeit in einen richtigen Groll gegen Rosalie und die Schwägerin hineingewühlt, hatte sich ganz abgeschlossen von ihnen und blieb nur noch, weil die Befürchtung, ihre Tochter möchte in ihrer Abwesenheit sofort dem Burschen ihr Jawort geben, sie nicht abreisen ließ.</p>
<p n="deu0441007">Obgleich Tante Adele bei jedem Wortgefecht, bei jeder Gelegenheit sagte: »Du kannst ja gehen, wenn du nicht gern hier bist, Schwägerin! Ich und Rosel werden aber bleiben. Wir fühlen uns recht wohl hier.«</p>
<p n="deu0441008">Und nun muß sie selbst abreisen, diese schreckliche Adele! Die Rätin vergißt vor Freude einen Augenblick, wie unlieb ihr die Schwägerin gerade in den letzten Wochen wurde, als sie so offen für Rosalie warb, beim Bauern – bei den Töchtern – bei Franz.</p>
<p n="deu0441009">Und nun kommt doch alles anders – so wie sie selbst es wünscht! Nun wird doch der Assessor ihr Schwiegersohn werden!</p>
<p n="deu0441010">Sie denkt gar nicht mehr an die Beschwerden des Packens und schafft und werkt den ganzen Tag, so daß sich endlich am Abend Koffer und Körbe in ihrer Stube türmen.</p>
<p n="deu0441011">Und da sie sich am Ende todmüde aufs Bett legt, vergißt sie ganz, wie sonst zu husten und zu klagen über das ungesunde Klima dieser Gegend, sondern sie schläft mit einem zufriedenen Lächeln ein und träumt von einer goldenen Zukunft im Hause ihres vornehmen Schwiegersohnes.</p>
<p n="deu0441012">Tante Adele hat ihren Morgenspaziergang gemacht und ist dabei auch an das Land gekommen, auf dem der Schiermoser Frühkartoffeln ausackert.</p>
<p n="deu0441013">In den tiefen Furchen, die der Pflug schneidet, raufen sich Stare und Raben um die Engerlinge und Würmer.</p>
<p n="deu0441014">Langsam lenkt der Schiermoser den Ochsen, und sein Wühst und Hott hallt weithin über die Flur.</p>
<p n="deu0441015">Fräulein Adele steht betrachtend am oberen Rande des Ackers und wartet, bis der Bauer in ihre Nähe kommt. Dann beginnt die folgende Unterhaltung:</p>
<p n="deu0441016">»Jetzt wirst es bald haben, Schiermoser?«</p>
<p n="deu0441017">»Ja, jetz wer i 's bald habn«, erwidert der Bauer.</p>
<p n="deu0441018">»Zwoa Biefel hast no, gell?«</p>
<p n="deu0441019">»Ja, zwoa hans no.«</p>
<p n="deu0441020">»Hast a no alleweil hübsch viel Arbeit in deine alten Tag,</p>
<p n="deu0441021">gell?«</p>
<p n="deu0441022">»No ja. Freili wohl.«</p>
<p n="deu0441023">»Werst froh sein, balst amal ausrasten kannst.«</p>
<p n="deu0441024">»Ja. Scho. Aber da is noch weit hin, wähn i.«</p>
<p n="deu0441025">»Mei, wenn amal der Franz heirat'...«</p>
<p n="deu0441026">»Wenn er amal ...«</p>
<p n="deu0441027">»Daß 's net sein kunnt, Schiermoser! Mittendrin amal!«</p>
<p n="deu0441028">Der Bauer lacht schier mitleidig.</p>
<p n="deu0441029">»Da siecht ma 's wieder!« sagt er. »A so reden halt d' Stadtleut. Weil die koan Begriff net ham, wia daß ma bei uns heraußt heirat.«</p>
</sample>
<sample><p n="deu044797">Dieses andere Frauenzimmer!</p>
<p n="deu044798">Nein, bevor sie ihrem Sohne die läßt, schluckt sie lieber die bittere Pille dieser Betschwester hinab.</p>
<p n="deu044799">Sie bindet sich nervös das seidene Kopftuch fester und streicht sich die Haare über den Ohren mit dem angefeuchteten Finger zurück. Dann schluckt sie ein paarmal und fragt danach interessiert: »Habts eppa scho oan auf der Seitn für sie?«</p>
<p n="deu044800">Die Reisertalerin tut plötzlich unwissend.</p>
<p n="deu044801">»Was, ›oan‹?«</p>
<p n="deu044802">»No – an Hochzeiter!«</p>
<p n="deu044803">»Für wen?«</p>
<p n="deu044804">Die Schiermoserin muß ans Fenster treten, so sehr ärgert sie diese Frage.</p>
<p n="deu044805">Trotzdem antwortet sie sehr sanft: »Na, für enka Marai, moan i!«</p>
<p n="deu044806">Die Reisertalerin lacht ein mitleidiges Lachen.</p>
<p n="deu044807">»Ja so. Für dee. Ah mei! Grad gnua kunnt' ma habn! – Ja – mehra wia gnua! – Aber an jeden mag ma net. – Und bal oana oft no so viel Geld und Sach hätt! – Mir denkan ins alleweil: Es hat no Zeit. Dee kimmt no leicht wo zuawe. Werd scho amal der rechte kemma ...«</p>
<p n="deu044808">Jetzt wendet sich die Schiermoserin wieder der Base zu.</p>
<p n="deu044809">»Woaßt, Basl – i wissat dir scho den rechten!« meint sie. Aber die Reisertalerin hört schlecht.</p>
<p n="deu044810">»Wenns heunt net ist, is's vielleicht morgn oder übermorgn«, fährt sie langsam im Tone absoluter Gleichgültigkeit fort; »wia i sag: Es hat ja no Zeit damit.«</p>
<p n="deu044811">Die Schiermoserin kennt sich aus. Von der Seite ist ein Angriff aussichtslos.</p>
<p n="deu044812">Darum pflichtet sie plötzlich der andern ganz ernsthaft bei.</p>
<p n="deu044813">»Da hast aber aa recht!« meint sie. »Sie is ja no jung, enka Marai. Ja, ja. Ganz recht hast. I sag aa alleweil a so zu insn Franzl. Es pressiert net. Gar net. – Aber no, amal muaß's schließli do sei. – Und bal dees mit der Resi vom Burgermoaster vo Frauenreut a so furtgeht, nachher moan i scho, daß's bald amal eppas werdn kunnt. D' Sach is schee, Geld is aa grad gnua da – und sie is ja nur sauber! Nur sauber! – Und ganz narrisch auf eahm. Woaßt, ganz narrisch! – Aber ... insa liabe Zeit! I schwatz da und schwatz – und muaß do wieder hoam zu meiner Arbat! – Geh, sags eahm, an Vetter, daß er mir glei a paar Fakei einpackt in a Kirm oder in an Sack! I nimms do lieber glei selber mit hoam! Nachher hab i s' dahoam.«</p>
<p n="deu044814">Und sie richtet sich plötzlich so geschäftig zum Gehen, daß die Reisertalerin kaum mehr Zeit findet, die Schränke und Schubladen wieder abzuschließen.</p>
<p n="deu044815">Sie ist heftig erschrocken, da die Schiermoserin so mittendrin die Geschichte mit der Bürgermeisterstochter erwähnt; und nun, da die Base auch noch so schnell vom Gehen spricht und so eilig tut, wird ihr ganz übel vor Angst. Es wird doch nicht die ganze Handelschaft in die Brüche gehen wegen ihres Geredes.</p>
</sample>
<sample><p n="deu044791">»Ja ja. Dessell scho ...«, entgegnet die Schiermoserin. »Aber so sauber, wie's ös enka Zeugl beinand habts, a so find't man's nimmer landauf und landab. Woaßt – so a deinige Tochter ... wie eppa dei Marai ... woaßt – dees war scho ehander eppas. Da wüßt ma halt, daß ma sei Sach neamd unrechten net gaab ... Gar bei enkana Marai ...«</p>
<p n="deu044792">Die Reisertalerin senkt ihre Augen immer tiefer und hebt sie danach, wie wenn sie etwas suchen wollte, was droben in der Weißdecke verborgen ist.</p>
<p n="deu044793">Und dann seufzt sie: »Ja no. A bravs Deandl is's ja aa, insa Marai. Und schiach is's aa net. Und notig dran is's wieder net. – Der wo dee amal kriagt, der derf unsern Herrgott alle Tag auf dee Knia danka ...«</p>
<p n="deu044794">Die Schiermoserin hat ihr bei jedem Satz Beifall zugenickt; da aber die Base den letzten ausspricht, zuckt sie doch zusammen. Ihr Sohn, der Franz, müßt sich auf den Knien ... Wegen des Reisertalergelds! – Und wegen dieser Aussteuer! Oder etwa wegen des Frauenzimmers, der Marai!</p>
<p n="deu044795">Wahrhaftig, die Schiermoserin fühlt sich beinahe versucht, der Reisertalerin eine grobe Antwort zu geben.</p>
<p n="deu044796">Beinahe. Denn zum Glück fällt ihr bei dem Gedanken »Frauenzimmer« eine andere ein. Die Rechtsratstochter!</p>
<p n="deu044797">Dieses andere Frauenzimmer!</p>
<p n="deu044798">Nein, bevor sie ihrem Sohne die läßt, schluckt sie lieber die bittere Pille dieser Betschwester hinab.</p>
<p n="deu044799">Sie bindet sich nervös das seidene Kopftuch fester und streicht sich die Haare über den Ohren mit dem angefeuchteten Finger zurück. Dann schluckt sie ein paarmal und fragt danach interessiert: »Habts eppa scho oan auf der Seitn für sie?«</p>
<p n="deu044800">Die Reisertalerin tut plötzlich unwissend.</p>
<p n="deu044801">»Was, ›oan‹?«</p>
<p n="deu044802">»No – an Hochzeiter!«</p>
<p n="deu044803">»Für wen?«</p>
<p n="deu044804">Die Schiermoserin muß ans Fenster treten, so sehr ärgert sie diese Frage.</p>
<p n="deu044805">Trotzdem antwortet sie sehr sanft: »Na, für enka Marai, moan i!«</p>
<p n="deu044806">Die Reisertalerin lacht ein mitleidiges Lachen.</p>
<p n="deu044807">»Ja so. Für dee. Ah mei! Grad gnua kunnt' ma habn! – Ja – mehra wia gnua! – Aber an jeden mag ma net. – Und bal oana oft no so viel Geld und Sach hätt! – Mir denkan ins alleweil: Es hat no Zeit. Dee kimmt no leicht wo zuawe. Werd scho amal der rechte kemma ...«</p>
<p n="deu044808">Jetzt wendet sich die Schiermoserin wieder der Base zu.</p>
<p n="deu044809">»Woaßt, Basl – i wissat dir scho den rechten!« meint sie. Aber die Reisertalerin hört schlecht.</p>
<p n="deu044810">»Wenns heunt net ist, is's vielleicht morgn oder übermorgn«, fährt sie langsam im Tone absoluter Gleichgültigkeit fort; »wia i sag: Es hat ja no Zeit damit.«</p>
</sample></samples>