<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0013">
  <p n="CS0015257">Znenáhla dojeli i ostatní jezdci a za nimi četné zástupy pěších. Byl to zástup několik set mužů čítající, kteří ihned po příkladu ostatních dle možnosti se rozložili a odhrnuvše sníh ohně rozdělali.</p>
  <p n="CS0015258">„Nový ten přírůstek musím hnedle panu <ne type="ps">Sezimovi</ne> oznámiti," mínil známý náš zbrojnoš a spěchal kvapně k ozdobnějšímu stanu v pozadí táboru. „Čím víc pěstí, tím veselejší bude tanec."</p>
  <p n="CS0015259">Za nedlouho vystoupil pan <ne type="ps">Sezima</ne>, kastelán vyšehradský, ze stanu svého. Bylo na něm vidět, že v plné zbroji jen na okamžik pohověl zemdleným údům. Přiblíživ se k zástupu nově přišlému tázal se po vůdci.</p>
  <p n="CS0015260">V hustý plášť zahalen vystoupil tento z houfu ostatních náčelníků.</p>
  <p n="CS0015261">Sezima pohlédnul naň překvapen. „Tys <ne type="pf">Ratmír</ne>!" zvolal, pokročiv k němu blíže.</p>
  <p n="CS0015262">„Tomu se divíš, pane <ne type="p_">Sezimo</ne>?" tázal se <ne type="pf">Ratmír</ne>. „Což myslel jsi i ty, že scházeti budu v řadách hajitelů vlasti naší?"</p>
  <p n="CS0015263">„Nikoli, <ne type="ps">Ratmíre</ne>, znám tě dobře a vím, že nebyl jsi schopen té zrady, jakou namluvili vévodovi nepřátelé tvoji. Jsem překvapen, žes přišel, an doposud ani slechu nebylo o tobě a praveno již, žes v táboře krále <ne type="pf">Lothara</ne>. Vím, co stalo se ti na <ne type="gq">Vyšehradě</ne>, a jsem přesvědčen, že mnohý byl by, jsa na tvém místě, jinak se odměnil za utrpěné příkoří."</p>
  <p n="CS0015264">„I v smrti zůstanu tím <ne type="p_">Ratmírem</ne>, jakým jsem byl ve vyhnanství — věren <ne type="pf">Soběslavovi</ne>, věren vlasti. Přišel jsem v poslední den, chtěje se vyhnouti všem. Nepřicházím k vévodovi, přicházím k obraně vlasti. Leč nemluvme o tom, <ne type="p_">Sezimo</ne>, slova nemají dnes ceny ani váhy, s prvním rozbřeskem slunce vzejde krvavá žeň. Chci být v první řadě, <ne type="ps">Sezimo</ne>! Můj lid je chrabrý, bojechtivý; přicházíme z daleka, nuže dopřej nám té cti, bychom prvními byli v seči. Utvoříme těly svými pevnou, nedobytnou hradbu; za naše životy musí <ne type="pf">Lothar</ne> polovici vojska svého obětovat — druhou polovici ponecháme vašim mečům."</p>
  <p n="CS0015265">Upřímně stisknul <ne type="p_">Sezima</ne> pravici <ne type="ps">Ratmírovu</ne> a v hovor zabráni odebrali se do stanu kastelánova.</p>
  <p n="CS0015266">„Statný to pán," prohodil krejčí nymburský, „a <ne type="pp">Bůh</ne> mi svědkem, zítra též hlásiti se budu do prvního šiku."</p>
  <p n="CS0015267">„My také, my také!" ozývalo se z mnoha stran a válečná píseň hlaholem svým odrážela se od okolních vrchů. —</p>
  <p n="CS0015268"><ne type="p_">Ryk</ne> válečný pozdravil probouzející se jitro <ne type="T"><ne type="td">18.</ne> <ne type="tm">února</ne> <ne type="ty">1126</ne></ne>. Skrze úžiny horní valili se voje německé do země, nedbajíce sněhu a zásek, které <ne type="gu">Soběslav</ne> všude dal nadělati. První zástup pod velením samého <ne type="P"><ne type="pf">Oty</ne> <ne type="ps">Olomúckého</ne></ne> sestoupil kvapně v údolí, hledě raziti cestu hlavnímu vojsku. <ne type="pf">Ratmír</ne> a <ne type="p_">Sezima</ne> však ihned prudkým utkali jej bojem, nechtějíce dopřáti mu času, aby rozvinul své šiky a spojil se s ostatním vojskem ho sledujícím.</p>
  <p n="CS0015249">„A co že pravil?" tázal se zbrojenec.</p>
  <p n="CS0015250">„Král <ne type="ps">Lothar</ne> sám prý je v čele vojsk a velký je počet jeho mužstva. Pak prý je veškeré saské panstvo, několik biskupů, markrabě <ne type="pf">Albrecht</ne>, kterému říkají medvěd, pak hrabě <ne type="P"><ne type="pf">Jindřich</ne> <ne type="ps">Grojský</ne></ne> s velkým zástupem zbrojenců. <ne type="P"><ne type="pf">Ota</ne> <ne type="ps">Olomúcký</ne></ne>, jehož <ne type="pp">Bůh</ne> ztresci, též najal valný houf žoldnéřů, kterým prý přislíbil, že jim dá <ne type="gu">Prahu</ne> v plen, jakmile ji dobyde. Náš moudrý vévoda poslal k nim včera vyslance své, mezi nimi pana <ne type="ps">Načerata</ne>, <ne type="pf">Miroslava</ne> a <ne type="pf">Smila</ne>, aby poznovu mu pověděli, že dle starého práva a obyčeje jen <ne type="pc">Čechům</ne> přísluší volit si knížete, pročež že nemá císař ani práva ani příčiny obtěžovati nás novými zákony. Čechové, nežli by svolili k novotě takové, že všickni raději zahynou v boji spravedlivém. Nepřestane-li tedy císař té zvůle, ať soudí <ne type="pp">Bůh</ne> mezi námi a nimi. — Císař však spůrně žádal pokoření se, pročež pánové s nepořízením odešli."</p>
  <p n="CS0015251">„Za to však zítra <ne type="pc">Němci</ne> s nepořízenou utekou," rozhorlil se krejčí nymburský. „Nám v čele bude vláti prapor <ne type="pp">sv. Vojtěcha</ne>, kterýž upevněn jest na kopí <ne type="pp">sv. <ne type="pf">Václava</ne></ne>, a nebe nám na přímluvu těchto ochranců země české udělí vítězství. "</p>
  <p n="CS0015252">„Hoj, stráže dávají zvěst, že někdo se blíží!" zvolal zbrojenec, sahaje rychle po meči a ihned nastal ruch kol ohňů.</p>
  <p n="CS0015253">Od východní strany zavzněl dusot koní a brzy dostihli první jezdci k předním strážím českým.</p>
  <p n="CS0015254">„Kdo to?" voláno jim vstříc.</p>
  <p n="CS0015255">„<ne type="gu">Praha</ne> a <ne type="gu">Soběslav</ne>!" zněla odpověď. „Branné zástupy z <ne type="gu">Hradecka</ne> přicházejí vlast svou hájit proti cizákům!"</p>
  <p n="CS0015256">„Vítejte nám!" voláno ze všech stran, ač mnohá nedůvěřivá ruka nespustila se meče.</p>
  <p n="CS0015269">Krutá byla seč; prudce udeřil <ne type="pf">Ota</ne> na bojovníky české, tito však stáli co skála a sesíleni pomocnými sbory obklíčili <ne type="pf">Otu</ne> se všech stran. Zoufale hájil se kníže olomúcký; kde boj nejvíce zuřil, tam on mečem svým dráhu si proklestil. Konečně prudce srazil se s <ne type="p_">Ratmírem</ne>.</p>
  <p n="CS001573">„Brány <ne type="gu">Vyšehradu</ne> a cestu k trůnu?" promluvil temně <ne type="pf">Ota</ne>, takřka jen k sobě. „To-li tvé působení, dovedu je ještě zmařit."</p>
  <p n="CS001574">„Přišel bys pozdě, kníže, <ne type="pf">Soběslav</ne> dlí v této chvíli u lože <ne type="pf">Vladislavova</ne>."</p>
  <p n="CS001575">„<ne type="pf">Soběslav</ne> zde!" vzkřiknul <ne type="pf">Ota</ne> a hněv zplanul na tváři jeho. „Kdo opovážil se vpustit jej do hradu? kdo mohl za zády <ne type="p_">Sezimovými</ne> strojit ty úklady?"</p>
  <p n="CS001576">„Kastelán vyšehradský, <ne type="ps">Sezima</ne> sám vpustil jej na <ne type="gu">Vyšehrad</ne>, poslušen jsa vůle vévodovy. I biskup bamberský i biskup <ne type="p_">Menhart Pražský</ne> naklonili lid i panstvo k straně <ne type="pf">Soběslavově</ne>. Jen jeden chybí ještě mezi těmi — které <ne type="gu">Soběslav</ne> svými přáteli rád by nazýval — ty, kníže!"</p>
  <p n="CS001577">Nepohnutě stál <ne type="P"><ne type="pf">Ota</ne> <ne type="ps">Olomúcký</ne></ne>, zvěst ta příliš mocně rozbouřila jeho útroby, že takřka zarazil se proud krve jeho a prsa přestala oddychovati. Za chvíli však tím prudčeji účinkoval plamenný hněv, divoce se vzpřímil a těžce dopadla pádná pěst jeho na dubový stůl. „Zrazen tedy a zaprodán!" zvolal prudce; „veškeré úmysly mé v nivec uvedeny starou ženou a knězem německým. Mohl jsem tušiti, že neštěstí mé vchází na <ne type="gu">Vyšehrad</ne>, když králová <ne type="pf">Svatava</ne> sem zavítala, když biskup ten bamberský u lože <ne type="pf">Vladislavova</ne> se zahnízdil. Domníval jsem se, že mám je v rukou, že neobmezeně zde vůle má vládne — leč ďábelský úklad vymknul otěže z rukou mých."</p>
  <p n="CS001578">„Utiš, kníže, pohnutí své," pravil <ne type="pf">Ratmír</ne>, „dopřej vlády chladnému rozmyslu a dej, by řídil skutky tvé. Co stalo se, nezměníš; byla to vůle boží, aby <ne type="pf">Soběslav</ne> zas vešel na hrad otců svých. Kníže, slyš slova má, pocházejí z vůle upřímné pro zdar a mír ve vlasti naší. Ku krásnému činu zve tě <ne type="pf">Vladislav</ne>, vyplň pozvání jeho a přijď. Co zítra tvým by bylo pokořením, dnes bude tvou ctí. Dnes můžeš být velkodušným, šlechetným — zítra cítil bys se poníženým, poraženým. Podej dnes ruku smiřlivou, abys zítra ruku železnou nepocítil."</p>
  <p n="CS001579"><ne type="pf">Ota</ne> mlčel za slov <ne type="ps">Ratmírových</ne>, pobouření jeho trochu se utišilo, avšak pohled jeho nepozbýval své zamračenosti. Nesnadno bylo uhodnouti jeho zámysly. Konečně pravil a očividné bylo jeho přemáhání se:</p>
  <p n="CS001580">„Popřejte mi času, bych myšlenek svých divoký roj mohl urovnati; přijdu k <ne type="pf">Vladislavovi</ne>, však ne hned, snad za půl hodiny, snad za hodinu. Těžký to bude krok, nechť odpustí vévoda mé váhání."</p>
  <p n="CS001581">Pokynuv rukou <ne type="p_">Ratmírovi</ne> jako by na rozloučenou, odcházel <ne type="pf">Ota</ne> k postraním dveřím komnaty. Toutéž dobou z nich vyšla dívka, sličná co krůpěj rosy v lesku slunce se koupající. S dětinskou oddaností spěchala knížeti vstříc, nepozorujíc hosta. <ne type="pf">Ota</ne> sevřel ji s láskou v náruč svou a políbil alabastrové čelo.</p>
  <p n="CS0015194">V tom lomozu nikdo sobě nepovšimnul <ne type="pf">Ratmíra</ne>, který v průvodu nečetné družiny do hradu byl vejel. Zasmušilá mysl mladého vladyky nedbala pestrého obrazu příprav válečných, mlčky sestoupil s koně a bral se nahoru do síní knížecích.</p>
  <p n="CS0015195"><ne type="pf">Soběslav</ne> byl shromáždil u sebe četné rady své, aby umluvil se s nimi, čeho činiti vůči nebezpečí hrozícímu české zemi z <ne type="pc">Němec</ne>. <ne type="pf">Ratmír</ne> chtěl k němu vstoupiti, leč bylo mu v tom bráněno panoši hovícími sobě v předsíni.</p>
  <p n="CS0015196">„Kníže zakázal přístup, dokud trvá důvěrná porada," pravili, „a nelze nám nikoho vpustiti."</p>
  <p n="CS0015197">Rozhněván tázal se <ne type="pf">Ratmír</ne>:</p>
  <p n="CS0015198">„Znáte mne? Či může týkati se zákaz ten i přítele <ne type="p_">Soběslavova</ne>, jemuž kníže ve dne i v noci přístupu k sobě vždy dopřával? Mýlíte se, pravím. V radě <ne type="pf">Soběslavově</ne> mé je místo a povinnost svou zastati přišel jsem na <ne type="gu">Vyšehrad</ne>."</p>
  <p n="CS0015199">„Určitý zákaz nám byl dán," odpověděl jeden z panošů, „zákaz ten týkal se každého — a i tebe, pane!" doložil váhavě.</p>
  <p n="CS0015200">„Mýlíte se, pravím!" zvolal prudce <ne type="pf">Ratmír</ne>. „Cestu k <ne type="pf">Soběslavovi</ne> žádný zákaz nemůže mi zabránit. Jděte a zvěstujte knížeti, že přišel jsem a důležité přináším mu zprávy."</p>
  <p n="CS0015201">Rozpačitě pohlíželi na sebe panošové, znajíce dobře <ne type="pf">Ratmíra</ne>, všemocného dříve přítele a důvěrníka vévodova, a netroufali sobě s důrazem odporovati rozkazu jeho. Odešel tedy jeden do komnat knížecích, co zatím <ne type="pf">Ratmír</ne> prudce přecházel po síni.</p>
  <p n="CS0015202">Co dělo se na <ne type="gq">Vyšehradě</ne>? Proč bráněn mu přístup k <ne type="pf">Soběslavovi</ne>? — Tyto otázky vznítily se bleskem v hlavě jeho, podávajíce duši rozbouřené nový zápas myšlének. Bezděky zpomněl na slova <ne type="ps">Otova</ne>, který přemlouvaje ho k odpadnutí od <ne type="pf">Soběslava</ne> pravil: „<ne type="pf">Soběslav</ne> ti bude vrátkým přítelem, vděk jeho brzy s trpkostí seznáš!" Což vskutku byla slova ta proroctvím?</p>
  <p n="CS0015203">Věděl dobře <ne type="pf">Ratmír</ne>, že mnohých má nepřátel mezi pány českými, kteří závidí mu přízeň vévody, kteří snažili se zmařiti lásku poutající oba přátele z trpkých dob vyhnanství. Avšak <ne type="pf">Soběslav</ne>! mohl i on tak lehce změniti mysl svou, jako den mění jasnou tvářnost svou v nevlídnou noc?</p>
  <p n="CS0015204">Panoš se vrátil. Nemilou nesl odpověď, neb těžko bylo mu ji vypraviti z úst. <ne type="pf">Soběslav</ne> nechtěl připustit <ne type="pf">Ratmíra</ne>. V zápětí panoše sledoval však <ne type="ps">Častolov</ne>, v jehož tváři škůdolibý úsměv <ne type="p_">Ratmírovi</ne> zvěstoval, komu děkovati má za nemilostivé přijetí.</p>
  <p n="CS0015205">„Posílá mě vévoda, <ne type="p_">Ratmíre</ne>," promluvil <ne type="ps">Častolov</ne>, „bych oznámil ti, že nemožno mu předpustit tě nyní k sobě, an důležitá úrada se koná o blaho země. Do velké síně svolán sjezd pánů českých, tam i ty co věrný poddaný vévody se dostav. Zprávy, jež neseš, jsou vévodovi známy, a účinek cesty tvé již všickni jsme poznali. Sdělení tvé tedy malou mají cenu pro nás, neboť co pro sebe na <ne type="g_">Olomúci</ne> jsi vyřídil, sotva nám sdělíš, aniž to žádá vévoda zvěděti."</p>
</sample>
