<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0016">
  <p n="CS001856">Otec byl tomu povděčen. „Aspoň zapomene trochu na toho novopečeného pana barona," myslil si.</p>
  <p n="CS001857">Po dvou dnech vezl otec <ne type="pf">Bedřicha</ne> do <ne type="gu">L. Umístiv</ne> v jednom hostinci koně, šel s ním ihned k řediteli tamních škol. Tento zkusiv hocha, přesvědčil se o úplné jeho schopnosti pro <ne type="no">4.</ne> třídu, i pochválil otce, že dopřává synovi lepšího vzdělání, tohoto pak, že touží po vzdělání tom.</p>
  <p n="CS001858">Když byl ředitel určil den ku přijímací zkoušce, pravil otec, že dostal by rád hocha do spořádané rodiny, a prosil ředitele, zdali nemohl by mu nějakou takovou odporučiti.</p>
  <p n="CS001859">„Vidíte," pravil ředitel, „z toho poznávám, že jste otec rozumný a obezřetný. Jak mnoho jest rodičů, jižto nehledí k tomu, do jakých rukou dítě své odevzdávají, jen když jest to hodně lacino.</p>
  <p n="CS001860">Bývají to obyčejně rodiny méně vzdělané, hledající výživu a zisk v tom, že naberou si více studujících, a aby jich neztratili, nechávají jim plnou vůli a svobodu, což ovšem nerozumným mladíkům se líbí, ale jen k jich škodě, ano často i k záhubě jest. Těší mne, že máte ke mně důvěru a že obrátil jste se ve věci tak důležité ke mně. Znám rodinu vzdělanou, mívá vždy jednoho, nejvíce dva studující z lepších rodin v bytě i ve stravě; napomíná i pobádá je k učení a vede je k slušným mravům jako vlastní děti, tak že vždy nad mnohé jiné vynikají. Jest to rodina úřadnická, jejíž dva synové – více dítek nemá – studují v <ne type="gu">Praze</ne>."</p>
  <p n="CS001861">Napsav jméno rodiny, název ulice i číslo domu na svou navštívenku, dal ji otci <ne type="pf">Bedřichovu</ne> a přál mu, aby se mu podařilo hocha svého do rodiny té dostati.</p>
  <p n="CS001862">Otec srdečně poděkovav, šel rodinu tu vyhledat. Podařilo se mu, co mu ředitel byl přál. –</p>
  <p n="CS001863">Když bylo vše potřebné vyjednáno, prosil otec, aby páni stravovatelé byli synu jeho upřímnými rádci – druhými rodiči; <ne type="pf">Bedřicha</ne> pak otcovsky napomínal, aby byl jich ve všem poslušen jako jeho samého. –</p>
  <p n="CS001864">Na <ne type="pf">Bedřicha</ne> učinila jejich vlídnost velmi dobrý dojem, tak že když otec odjel, cítil se u nich býti jako doma. –</p>
  <p n="CS001865">Při přijímací zkoušce výborně obstál. Že i dále při své snaživosti, lásce a chuti k učení chvalně prospíval, netřeba ani dokazovati. Po oba roky přinášel otci výborná vysvědčení, čímž mu mnoho radosti působil a život oslazoval. A zdaliž mohou dítky rodičům svým lépe vděčnými se prokázati, než pilností, mravným a slušným se chováním? Nejen otec, ale i učitelé i stravovatelé jeho měli <ne type="pf">Bedřicha</ne> velice rádi. Učitelé stavěli jej za vzor jeho spolužákům a stravovatelé jeho milovali jej jako vlastní dítě; vždyť při odchodu jeho, když byl jim za laskavosť a péči jejich se slzami v očích děkoval, i oni nemohli zdržeti se slz. Bylo jim, jakoby vlastní syn z domu odcházel a s nimi se loučil.</p>
  <p n="CS0018287">V jedné hostinské společnosti mluvil všeobecně známý pomluvač velmi nešetrně a urážlivě o jisté osobě, a to tak veřejně a hlasitě, že mu to většina přítomných za velmi neslušné měla a od něho s nevrlostí se odvracela; jen <ne type="ps">Liška</ne> dychtivě poslouchal a nemohl dosti nadiviti se té bystrozrakosti, chvále pomluvače neustále.</p>
  <p n="CS0018288">Tu vystoupil jeden vážný měšťan a tázal se: „Pane <ne type="p_">Liško</ne>, znáte osobu, o níž se tu mluví?"</p>
  <p n="CS0018289">„Inu – inu – já" koktal tázaný, „podle jména ano, ale – takto – osobně nejsem s ní znám."</p>
  <p n="CS0018290">„Tedy nevím," mluvil měšťan dále, kterak můžete chváliti pomlouvání osoby, jíž ani neznáte a která kladla by si asi za velmi malou česť s vámi se seznámiti. "</p>
  <p n="CS0018291">„Je pravda!" volali mnozí z přítomných. „Má-li tuto soused příčinu chyby její veřejně odkrývati," pokračoval měšťan, „jest to jeho věcí, chváliti to nebude nikdo, jak jste se přesvědčil; ale. tím méně chváliti bude toho, kdo jej v tom podporuje, dotyčné osoby ani neznaje. Mohl byste se, chtěje slouti vzdělaným, styděti!"</p>
  <p n="CS0018292">„Dobře jste pravil, sousede," volali po té mnozí. „Hanba jest pomlouvati nepřítomného, an se hájiti a pomluvu odmítnouti nemůže."</p>
  <p n="CS0018293">Zahanben opustil <ne type="if">Liška společnosť</ne>. A od té doby hvězda jeho hasla. –</p>
  <p n="CS0018294">Ale hlavní rána byla mu zasazena, když přistěhoval se do města nejen hudebně ale vůbec všestranně vzdělaný muž a zařídil si tu hudební i pěvecký ústav. Rodiče brzy poznali, jak veliký jest rozdíl mezi ním a <ne type="pf">Liškou</ne>, a záhy se přesvědčili, že u něho dítky jejich jak ve hraní, tak ve zpěvu znamenitý prospěch činí. I netrvalo to dlouho, a majetník nového ústavu získal si přízeň celého města.</p>
  <p n="CS0018295">Vše opustilo <ne type="pf">Lišku</ne>; ten pak vida konec své slávy – konec svých šmejdů – odstěhoval se z města, nevědělo se kam. Nikdo o něm více neslyšel, ale také o něm nikdo pochvalně nemluvil.</p>
  <p n="CS0018296">Co prospěje pochlebníku chválení a lichocení; co prospějí mu úklonky a poklony sebe hlubší, jimiž jen nerozumné a ješitné lidi nějaký čas klamati může? Nikdo ještě nedožil se toho, aby pochlebník nekalé své umění dlouho byl provozoval. Přijde zajisté čas, kdy škraboška přetvářky stržena bude mu k jeho zahanbení!</p>
  <p n="CS0018297"><ne type="pf">Václav</ne> a <ne type="pf">Jan</ne>, dva rolníci, rostli spolu od dětinského věku. Statky jejich rodičů stály naproti sobě; bylo třeba takřka jediného skoku a – hoši byli u sebe.</p>
  <p n="CS0018298">Již od nejútlejší mladosti měli se rádi; spolu si hrávali, spolu chodili do školy i ze školy a jeden bez druhého ani jablka, koláče aneb buchty nesnědl.</p>
  <p n="CS0018299">Hoši dorostli v statné muže, avšak i přátelství jejich neslablo, ale stále sílilo.</p>
  <p n="CS001811">Matka otevřevši list vykřikla radostným překvapením a chvějící se rukou podala druhý list synovi. I na jeho tváři objevil se blaženosti úsměv.</p>
  <p n="CS001812">„Matko!" zvolal, „jsem baronem a ty baronkou!"</p>
  <p n="CS001813">„Ano, milý synu," odvětila matka; „otec tvůj pro veliké zásluhy povýšen jest na barona; jsme šlechtici, a co takoví musíme nyní též žíti! Ještě dnes odjedeme do hlavního města, kde otec tvůj, jak mi píše, veliký palác koupil a vše k našemu důstojnému přijetí již připravil. A abychom stavu svému přiměřeně do hlavního města zavítali, posílá nám tuto i vhodný oděv."</p>
  <p n="CS001814">Lokaj byl zatím balík rozvázal a jal se mladého pána oblékati. Byl to oděv vskutku nádherný, ale nádhernější ještě byl onen matčin.</p>
  <p n="CS001815"><ne type="pf">Gustav</ne> vyhlížel nyní jako vysoustruhovaný panáček. Nemohl se do zrcadla ani dosti nadívati a pochlebník lokaj neustával ho vychvalovati.</p>
  <p n="CS001816">Co se matka ve vedlejší světnici obléká, přečteme si, co otec synovi psal:</p>
  <p n="CS001817">Milý <ne type="pf">Gustave</ne>!</p>
  <p n="CS001818">Jako <ne type="pf">Tobě</ne>, tak i matce Tvé dávám radostnou zprávu, že pro zásluhy, jichž dobyl jsem si svědomitým dodáváním koní pro c. k. vojsko, povýšen jsem i celý můj rod, tedy i <ne type="cap">Ty</ne>, do stavu šlechtického. Jsi baronem! Nezblázni se z toho, ale chovej se ihned stavu svému přiměřeně. Posílám Ti oděv, jaký na Tvůj nynější stav se sluší, zároveň i sáček dukátů, abys, co šlechtic, vlastním jměním vládnouti mohl. Budeš ho v hlavním městě potřebovati, kamž se s matkou ihned vydáš.</p>
  <p n="CS001819">Matku jmenuj nyní: „mama", mně budeš říkati: „papa". Tak jmenovati rodiče jest u šlechty obyčejem.</p>
  <p n="CS001820">Představuji si v duchu Tvou i matčinu radosť, že z toho dosavadního hnízda se dostanete. Musíš se však přičiniti, abys mravy a obyčeje šlechtické brzy si osvojil. K tomu účelu vezmu Ti dovedného „informátora". Tak jen dělejte, abyste tu brzy byli. K uvítání <ne type="cap">Vašemu</ne> jest vše připraveno. Očekává <ne type="segm">Tě</ne> toužebně Tvůj papa.</p>
  <p n="CS001821">Takto nebyl by žádný rozumný otec psal, tím méně hochovi, jenž z dětských střevíčků sotva byl se vyzul. Avšak dočkáme se následků sprosté hrdosti a nerozumného vychování. –</p>
  <p n="CS001822"><ne type="segm">Mezi</ne> diváky, jež vylákalo na ulici objevení se nádherného vozu, byl také <ne type="pf">Bedřich</ne>. Spatřiv vůz zastaviti se u domu konířova, spěchal oznámiti to otci. Tento vrtě hlavou přemýšlel, co asi může býti toho příčinou.</p>
  <p n="CS001823">„Bez pochyby jedná se tu o koupi koní," pravil po chvíli, „avšak soused není právě doma, čímž může přijíti o hezký výdělek."</p>
  <p n="CS001824"><ne type="pf">Bedřich</ne> byl jako na trní. Konečně odhodlal se k návštěvě <ne type="pf">Gustava</ne>.</p>
  <p n="CS001825">Bohužel! neshledal ho více takovým, jakým byl až dosud. V bohatém oděvu hrdě si vykračuje, sotva že na <ne type="pf">Bedřicha</ne> pohlednul.</p>
  <p n="CS0018239">„Tedy slyš," pravil <ne type="pf">Bedřich</ne>. „V rozsáhlém svém závodu potřeboval bych věrného a spolehlivého pomocníka –"</p>
  <p n="CS0018240">„Ach!" vzdychl si <ne type="pf">Gustav</ne> a zastřel si oči. „Jsemť zcela nevědomý v podobném zaměstnání."</p>
  <p n="CS0018241">„Nic neškodí," těšil jej <ne type="pf">Bedřich</ne>; „budeš-li jen míti dobrou vůli, vše se poddá a ty vpravíš se brzy v nový svůj stav. Práce ti čas ukrátí, život osladí a budoucnosť pojistí."</p>
  <p n="CS0018242">„Ó, drahý, věrný, upřímný příteli! Žhavé uhlí sypeš na pošetilou hlavu mou! Jak hanebně zachoval jsem se k tobě a ty splácíš mi jednání to šlechetným, řídkým přátelstvím ! Zahanben jím přiznávám se, že ho nejsem hoden!"</p>
  <p n="CS0018243">„Ze srdce mého nikdy jsi nevymizel," těšil jej <ne type="pf">Bedřich</ne>; „vždy vzpomínal jsem blažených těch dnů, jež jsme spolu ztrávili. A jako bývalo, bude bohdá zase; ano doufám, že staré naše přátelství nejen omladne, ale ode dne ke dni pevnějších kořenů zapouštěti a síliti bude."</p>
  <p n="CS0018244">A tak se také stalo.</p>
  <p n="CS0018245">Asi za čtyři neděle po odjezdu <ne type="ps">Richtrových</ne> manželů z <ne type="gu">Prahy</ne> stěhoval se <ne type="pf">Gustav</ne> i s matkou do <ne type="?">P</ne>.</p>
  <p n="CS0018246">Nejen mladí manželé, ale i pan <ne type="p_">Toman</ne> se svou chotí přijali je velmi laskavě a vykázali jim bývalý pěkný <ne type="pf">Bedřichův</ne> byt ve svém závodě.</p>
  <p n="CS0018247">Tak jako jedenkráte poučoval pan <ne type="p_">Toman</ne> svého nynějšího zetě, tak činil teď <ne type="pf">Bedřich</ne>, poučuje <ne type="pf">Gustava</ne> a pomáhaje mu, kde poučení a pomoci měl potřebí. Pro účetnictví a dopisování ovšem nebyl, k tomu neměl předběžného vzdělání; ale co týkalo se dozoru k práci všeho druhu v huti, tomu brzy porozuměl; taktéž netrvalo to dlouho, že naučil se znáti jakosť a cenu rozličného druhu železa a výrobků z něho. –</p>
  <p n="CS0018248"><ne type="segm">Již</ne> po roce učiněn byl vrchním dozorcem celého závodu s velmi pěkným služným, tak že každého roku hezkou částku k onomu zbytku z lepších dob přidati mohl.</p>
  <p n="CS0018249">Jak často děkoval i s matkou <ne type="pf">Bedřichovi</ne> za upřímné jeho přátelství, jímž jej nejen zachránil před zoufalstvím, ale i tak skvělou budoucnosť mu pojistil.</p>
  <p n="CS0018250">Pověsiv baronství, jak se říká, na hřebík, zasnoubil se s velmi hodnou dívkou z poctivé rodiny a stal se po smrti páně <ne type="p_">Tomanově</ne> společníkem v závodě. Obě rodiny žily pak v nejupřímnějším přátelství.</p>
  <p n="CS0018251">Není hnusnějšího, ale zároveň nebezpečnějšího člověka nad pochlebníka.</p>
  <p n="CS0018252">Hnusným stane se brzy lidem rozumným, lidem přímé povahy; ale nebezpečným stává se lidem ješitným, lidem rozumu obmezeného, zvláště pak nezkušené mládeži.</p>
  <p n="CS0018253">Lidem ješitným to lahodí, když je chválí, i nenávidí každého, kdo tak nečiní, z čehož vzniká často mnohá mrzutosť, ba i nepřátelství; a lidí rozumu obmezeného hledí pochlebník jen ve svůj prospěch, ale k jich škodě, využitkovati.</p>
  <p n="CS001866">I oba synové jejich, ač o několik let starší a ve školách vyšších jsouce, takřka bratrsky k němu přilnuli; a když otec jeho pro něj přijel, nalehala naň celá rodina, aby <ne type="pf">Bedřichovi</ne> dalšího vzdělání dopřál. Otec nebyl proti tomu, jen tu obavu projevil, zdali dostal by jej opět do tak vážené a spořádané rodiny, v jaké byl posud.</p>
</sample>
