<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0002">
  <p n="CS0002120">„A kočár?“</p>
  <p n="CS0002121">„Byl náš panský; seděly v něm jen dvě ženštiny?“</p>
  <p n="CS0002122">„Mimo kočího na kozlíku a sloužícího v zadu.“</p>
  <p n="CS0002123">„Tedy to nebyl nikdo jiný, než naše milostivá vrchnost, jež se ubírá na čas do <ne type="gu">Prahy</ne>, odkud se s panem baronem, tam právě meškajícím, po čase vrátí.“</p>
  <p n="CS0002124">„Ale ta dívka...“</p>
  <p n="CS0002125">„A co vám do dívky? Náleží vám?“</p>
  <p n="CS0002126">„Kdyby mi náležela, ptal bych se vás, kdo je?“</p>
  <p n="CS0002127">„Vyť si počínáte jako učitel, jemuž žák musí odpovídat.“</p>
  <p n="CS0002128">Nyní se <ne type="pf">Jaroslav</ne> zarazil a <ne type="ps">Střemšinský</ne> patrně viděl na jeho tváři, že lituje svého nakvašení, pročež mluvil usmířen dále:</p>
  <p n="CS0002129">„Mohl bych se nyní vším právem rozhněvat a mlčet jako ryba, nechávaje vás co obět nezkrocené vaší zvědavosti. Povím vám však, abychom hned na ponejprv vody před sebou nekalili, co soudím, kdo as ve voze seděl.“</p>
  <p n="CS0002130">„Prosím!“ vynutil ze sebe <ne type="pf">Jaroslav</ne>, bera <ne type="p_">Střemšinského</ne> za ruku.</p>
  <p n="CS0002131">„Byla-li dívka ta bledá, černooká a černobrvá...“</p>
  <p n="CS0002132">„Ano, pravý obraz toužebnosti, oko co předsvětová noc temné a v něm křížující se blesky,“ vyhrkl <ne type="pf">Jaroslav</ne> nadšeně.</p>
  <p n="CS0002133">„Přestaňte, tomu nerozumím! — Měla-li široký klobouček na havraních, prostých kadeřích...“</p>
  <p n="CS0002134">„Ano, roztomilé kučerky po bělostné šíji.“</p>
  <p n="CS0002135">„Tedy to nebyl nikdo jiný, než slečna <ne type="pf">Eufrosina</ne>, jediná dcera barončina, s ní samou.“</p>
  <p n="CS0002136">Nevím, jak by se byl <ne type="pf">Jaroslav</ne> tvářil po vysvětlení tom, kdyby se byl dostavník právě nezastavil a vozka, otevřev dvířka, nebyl zavolal: „Jsme v <ne type="gu">Sendražicích</ne>! Pánové, vylezou — budu prosit taky o ňákou diškrecí!“ Zároveň s ním se objevila roztomilá hlavinka ve dveřích.</p>
  <p n="CS0002137">„Tatínku, tatínku! slez přece honem!“ bylo slyšet do vozu a hlavinka pohledla znovu do vnitř. Hned se však schovala, zpozorujíc, že mimo očekávaného otce ještě někdo přijíždí.</p>
  <p n="CS0002138"><ne type="ps">Střemšinský</ne> slezl a po vřelém uvítání dcery a manželky obrátil se k <ne type="pf">Jaroslavu</ne> poněkud zaraženému, vybízeje ho, aby sedl do kočáru, na ně již čekajícího.</p>
  <p n="CS0002139">Bylť on správcem na <ne type="gu">K—ském</ne> zámku, a pro nastávajícího informátora do <ne type="gu">Prahy</ne> odeslán. Náhoda tomu chtěla, že <ne type="pf">Jaroslav</ne> musel usednout vedle dívky.</p>
  <p n="CS0002140">„Dávej mi na toho panáčka pozor, <ne type="pf">Gábinko</ne>,“ popichoval <ne type="ps">Střemšinský</ne>, „aby ti nevyskočil z vozu; měl to nedávno chuť učinit, a k tomu ještě mne dříve vystrčit před sebou.“</p>
  <p n="CS0002141">„Což je ten pán tak nebezpečný?“ tázala se dívka usmívavě.</p>
  <p n="CS0002142">„V skutku! jak uvidí ženskou tvář, pominou ho smyslové“, poučoval <ne type="ps">Střemšinský</ne>.</p>
  <p n="CS0002143">„Nuž, to by se bylo muselo již stát; vždyť přece nás nebudeš čítat k mužským!“</p>
  <p n="CS0002144">„Ano, zapomněl jsem,“ ponapravoval se <ne type="ps">Střemšinský</ne>; „ne každá tvář ženská jej tak pomate... tak bledý obrázek toužebnosti, černě obrvené očko, temné co předsvětová noc a v noci té křižující se blesky...“</p>
  <p n="CS0002224">„Pane <ne type="ps">Doubravský</ne>,“ mluvila dívka smutně, „musela bych být velmi lehkomyslnou, kdybych slova vaše vykládala v ten způsob, jakého vy si přejete, a děkuji šťastné náhodě dnešní za výstrahu mi danou. Vy chováte ve svém vřelém srdci ideály, jimž svět bytnosti upírá a jichž dosíci vám sotva bude možno. Nepokládejte mi za zlé, jestli i já mínění své zřejmě vám pronesu. Jistě mi přisvědčíte, že znám sebe lépe než vy, a proto vím, jaký rozdíl mezi mnou a domyslem vaším o mně.</p>
  <p n="CS0002225">Nikdy, slyšte dobře, nikdy nebyla bych s to, abych úplně uspokojila vašeho ducha plamenného a splnila všechny požadavky, jichž on by postrádal; cesta, jež se vám tak snadnou a skvělou býti vidí, vede k záhubě vaší i mé. Budete hledět urychlit zkázy naší vespolné? — Zdají-li se vám slova má přísná: zanechte důkazu časům budoucím. Nyní, pro <ne type="pp">Bůh</ne>, ustaňte!“</p>
  <p n="CS0002226">Kvapně pronesla dívka poslední slova. Bylo patrno z celého objevení jejího, že s velkým přemáháním kryla boj, jenž v prsou jí zuřil; s pohledem vroucnosti plným podala chvějící se ruku <ne type="pf">Jaroslavovi</ne>, zanechajíc mu, jakoby ku škádlení, růžové poupě, jež s ňader svých sňala, a odkvapila do zámku.</p>
  <p n="CS0002227">Dlouho stál <ne type="pf">Jaroslav</ne> na místě, oko neodvratně upíraje k zemi; v sluchu mu šumělo poslední slovo dívčino: „Ustaňte!“ Teprv pozdravení přišedšího k němu <ne type="p_">Střemšinského</ne> probudilo jej ze zamyšlení. Provodil ho, jak obyčejně, při večerní procházce do polí.</p>
  <p n="CS0002228"><ne type="ps">Mickiewicz</ne>.</p>
  <p n="CS0002229">Večer přišel a nalezl <ne type="pf">Jaroslava</ne> po dnešní rozmluvě s <ne type="pf">Gabrielou</ne> poněkud malomluvného u středu rodiny <ne type="ps">Střemšinské</ne>. Starý pořádal denní účty, jak v ten čas dělával, a nemluvil. Zponenáhla ztichlo vše a každý sledoval jen svou myšlénku. Teprv když správec učinil povinnosti své zadost a po obličejích přítomných se rozhlédl , plísnil je pro chování toto:</p>
  <p n="CS0002230">„Což vám jazyk uschl, aneb se cvičíte v mlčenlivosti ? Totě přece k nevydržení! Kdož slyšel, že u starého <ne type="ps">Střemšinského</ne> bývá ticho jako v kartuzské celi?“</p>
  <p n="CS0002231">„Tatínku, nechtěli jsme tě vytrhovat z práce“, namítala <ne type="pf">Gabriela</ne> nesměle.</p>
  <p n="CS0002232">„Aj, tedy má práce tím vinna! Jak pak dávno tomu, co překážíte práci mé hovorem svým? A vy, pane <ne type="ps">Doubravský</ne>, byste přece měl okazovat, že jste žil v městě; obyčejně ti panáčkové z města nemívají ústa na půl kola, a dotíravost, časem i drzost, pokládají za ctnosti dospělejší mládeže.“</p>
  <p n="CS0002233">„Možno, že se panu správci událo, setkati se s podobným obrázkem městské švarnosti junácké,“ smál se <ne type="pf">Jaroslav</ne>. „Já jsem měl málo příležitosti přiučiti se těm mravům.“</p>
  <p n="CS0002234">„Neškodilo by však,“ vpadla mu správcová do řeči, „abyste nám o té nynější <ne type="gu">Praze</ne> a jejím hlučném životě něco pověděl; nebo vím, že od těch dob, co jsem se z panny komorné stala paní správcovou neprozřetelným zahleděním se do jistých svodných očí, musela se <ne type="gu">Praha</ne> z rub na vrub obrátit.“</p>
  <p n="CS0002145"><ne type="pf">Jaroslav</ne> při slovech těch hořel na líci.</p>
  <p n="CS0002146">„Tatínku, ty najednou počínáš básnit!“</p>
  <p n="CS0002147">„A nesluší mi to, což? Všemu jsem se naučil ve společnosti tohoto panáčka — pana <ne type="P"><ne type="pf">Jaroslava</ne> <ne type="ps">Doubravského</ne></ne>; skoro bych vám byl zapomněl představit učitele mladých pánů.“</p>
  <p n="CS0002148">„Tedy ten pán též básní?“</p>
  <p n="CS0002149">„Nevím, ať se vyzná sám“, — prohodil <ne type="ps">Střemšinský</ne>.</p>
  <p n="CS0002150"><ne type="pf">Jaroslav</ne> seděl jako na řeřavém uhlí, a vida, že se na jeho odpověď čeká, pravil:</p>
  <p n="CS0002151">„Slečno, panu otci vašemu nedá právě minulá hodina u svědomí pokoje; pravil mi sice, že mi odpouští to pohoršení, jež se mnou stalo za spánku jeho, když...“</p>
  <p n="CS0002152">„Když okolo nás jel andílek s černě obrveným očkem a t. d.“ — pokoušel zas <ne type="ps">Střemšinský</ne>.</p>
  <p n="CS0002153">„Ano, když jsme potkali povoz, v němž seděly dvě dámy...“</p>
  <p n="CS0002154">„— a panu <ne type="ps">Doubravskému</ne> chytlo mžiknutím srdéčko, tak že mu pomátlo smysly a řeč —“ dodával <ne type="ps">Střemšinský</ne>.</p>
  <p n="CS0002421">V den před zasnoubením přišel, jak obyčejně, k <ne type="pf">Mathildě</ne>. Pekelný úsměch, jenž nic dobrého nevěstil, hrál mu kolem širokých úst; odhodiv klobouk stranou, tázal se, zdali nikdo není přítomen, jehož sluchu by se slovo o tajemství dotknouti nesmělo. Místo odpovědi podávala hraběnka s opovržením měšec se mzdou a výbytným penízem pro dítě. Sklíčenost se jevila v každém tahu obličeje jejího; nedovedla ani otázku po zdraví dítěte, jež se jí ze rtů prodírala, vyslovit. <ne type="pf">Matouš</ne> sáhl po měšci a uschovávaje jej pravil:</p>
  <p n="CS0002422">„Dnes nejsme dosud hotovi; mám pro slečinkou zcela novou povídačku. To tajemné docházení sem je mi protivné a jiným nemilé, mimo tu okolnost, že budí podezření. Časem by se mohlo stát, že by to došlo k nemilému pro leckohos výslechu; abych tedy všecky možnosti předešel, musím něco podniknout, k čemu třeba svolení vašeho.“</p>
  <p n="CS0002423">S drzou důvěrností se blížil k dívce, která ustupujíc tázala se:</p>
  <p n="CS0002424">„A to podniknutí vaše?“</p>
  <p n="CS0002425">„Dříve musím mít svolení... ah co svolení: vy musíte svolit, musíte dát peněz, hodně peněz, slyšíte?“</p>
  <p n="CS0002426"><ne type="pf">Mathilda</ne> se zachvěla.</p>
  <p n="CS0002427">„Člověče,“ prosila v slzách, „co lidského, snesu ráda pro vinu svou; proč mne ale dnes právě tak týráte? Což není po několika dnech dost času na vaše záměry?“</p>
  <p n="CS0002428">„Tak, později, hodně pozdě, až by ten můj zlatonosný ptáček, jehož v kleci tak pracně střehu, odletěl? — takovým bláznem se <ne type="pf">Matouš</ne> nenarodil! Hlouposti! co mne to najednou napadá, taková slabost s vámi! Raději k věci; jak pravím, vy dáte peněz a slib — slib, přísahu, že mne uznáte, zač budu chtít, až se vrátím. Neboť vězte, abych vyváznul ze všeho podezření, musí se o mně zde ve vašem okolí přestat mluvit. <ne type="pf">Matouš</ne> se musí stát pro paměť vaši a všech, kteří ho kdy <ne type="pp">Matoušem</ne> zvali, mrtvým; k vám se vrátí cizinec. Dobře si nyní pamatujte, co pravím: cizinec, jehož jste seznala jednou v jisté společnosti — vy víte, kam mířím. Nechci srdci vašemu ubližovat — budu vypovězencem z domova svého. Vy však dáte — nejdéle do zejtřejšího rána peníze; a to štědrou rukou, sic...“</p>
  <p n="CS0002429">„A kam to směřuje?“ vzchopila se srdnatěji <ne type="pf">Mathilda</ne>.</p>
  <p n="CS0002430">„Kdo má zde právo se ptát na záměry mé,“ — ohromil ji <ne type="pf">Matouš</ne> — „vy, či já? Stojí váš sňatek již na tak pevných základech, je ta vaše minulost již tak jistě ukryta, že dovedete <ne type="pf">Matouše</ne> odkopnout co prašivého psa, jenž hanobí vaši vznešenost? Ženo, pozor! pravím — sic...“</p>
  <p n="CS0002431"><ne type="pf">Mathilda</ne> klesla bezmocně na pohovku, vidouc se v úplné moci surovce, a lomila zoufanlivě rukama. S odpornou úlisností přiblížil se <ne type="pf">Matouš</ne> k zbledlé dívce a hladě ji po tváři hrubou rukou, sípal tajemně:</p>
  <p n="CS0002262">„<ne type="pf">Gabrielo</ne>, což vám mám upírati nejkrašší perly, jíž se srdce lidské honosí, mám vám upírat něžného, dívčího srdce dostojného soucitu? — <ne type="pp">Bůh</ne> mi svědkem, že...“</p>
  <p n="CS0002263">„Ne tak, pane <ne type="ps">Doubravský</ne>,“ vskočila mu <ne type="pf">Gabriela</ne> do řeči a na slovo „pane“ kladla důraz, „pro taková slova sluch můj ohluchl.</p>
  <p n="CS0002264">Proč zabíháte do jiných oborů? Či jste zapomněl, že jsem pouze vaší přítelkyní, nikoliv že nechci...“</p>
  <p n="CS0002265">„Jen vyslovte to slovo, <ne type="pf">Gabrielo</ne>!“ naléhal <ne type="pf">Jaroslav</ne>.</p>
  <p n="CS0002266">Dívka však, tušíc, že by hlasu, jenž se jí v srdci ozýval, neodolala, zapýřivši se uskočila do vedlejšího pokoje, ana právě paní <ne type="ps">Střemšinská</ne> s manželem se vracela.</p>
  <p n="CS0002267">Dlouho do noci trval ještě hovor prostých vroucích lidí těch, až je hluk dvanácté se zámecké vížky, co hlas strážného ducha do klidného kraje se nesoucí, vzpamatoval a přiměl k přání dobré noci.</p>
  <p n="CS0002268">Za chvíli se ozvala snivá píseň, provázená jemnými zvuky kytary z okna <ne type="ps">Jaroslavova</ne>. Pělť on polohlasně lásce své „dobrou noc!“</p>
  <p n="CS0002269"><ne type="ni">7</ne>.</p>
  <p n="CS0002271">Blaze žila rodina správcova na <ne type="g_">K —</ne> v utěšeném lůně mateře přírody, nalézala ukojení všech skromných tužeb svých na jejích prsou. Do oddálenosti té zřídka kdy se zanesl hluk bouřného života městského. Řídké pak byly návštěvy cizích. <ne type="pf">Jaroslav</ne> v domnění, že nalezl novou otčinu v klidné domácnosti, odřekl se veškerých styků se zevnějším světem; žil vědě a — <ne type="pf">Gabriele</ne>. Podivné jsou povahy lidí rázu <ne type="pf">Jaroslavova</ne>.</p>
  <p n="CS0002272">V prsou svých cítí zahrabánu věčnou touhu, věčnou snahu, a soudíce, že snadno světu, aby jim choutky jejich namanulé vyplnil, požadují od něho věci proň nepochopitelné. Na ukojení jednotlivých přání neustávají; vždy vyšší a vyšší temena hor vábí peruti jejich k obnovenému letu — věčný boj a stálý při tom nářek: to jejich parolou. To, čeho dosáhli, co se konečně plání jich poddalo, odvrhují, a po čem prahli , nasazujíce pro to jsoucnost svou, tím opovrhnou co nedostojným přívěskem sebe samých. Věru politování hodni jsou lidé takoví; pod ranami osudu často nezaslouženými sténajíce , zahrávají si samolibě s bolem svým a čítají chvíle trpkého odříkání za blažené doby života pozemského. Tento směr pak je neuchrání před protivami: i v slastech se kochajíce, neznají míry, a tak se obyčejně stanou buď metlou okolí svého, neb mučedníky , jež ctí pozdní pokolení — dle toho, na jaké stanovisko je postaví ruka prozřetelnosti.</p>
  <p n="CS0002273">Bystrý duch <ne type="pf">Gabrielin</ne> v brzce dostřehl povahy této; ženy jemněji se dovedou vyznat v tajně spletených nitkách duševního života muže, třebas jim je ukrýval. Přesvědčení o pravdě pozorování toho ztrpčovalo jí mnohou hodinu v obcování s <ne type="P"><ne type="pf">Jaroslavem</ne> prožitou</ne>, již by jinak co skvostnou perlu v schráni svých upomínek byla chovala. Kdykoli, naslouchajíc vřelým a přímým slovům jeho, zavadila o myšlénku, že by měla budoucnost svou s jinochem tím sdílet, vždy se zachvěla slastí a při tom nevýslovným nesrozumitelným bolem.</p>
</sample>
