<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0008">
  <p n="CS0009667">Konečně se v něm vyjasnila myšlénka, již v skutek uvesti sobě předsevzal, i kdyby při tom zahynouti měl. Chtěl <ne type="pc">Švédy</ne> předejíti a <ne type="pc">Pražanům</ne> oznámiti, jaké nebezpečenství jim hrozí. Ale opět mu nastala otázka, jakým způsobem by to vykonati mohl? Veřejně a v tom okamžení službu švédskou opustiti nemohl, tím by pozornost a podezření na sebe obrátil a <ne type="ps">Königsmark</ne> měl dosti prostředků v ruce, že mohl úmysl jeho překaziti. Mimo to měl ještě jinou povinnost. Čtyřem nevinným mužům slíbil, že se o jich bezpečí postará, a mezi těmi byl manžel <ne type="pf">Anežčin</ne>. Ty nemohl a nesměl opustiti.</p>
  <p n="CS0009668">Dlouho přemítal na mysli, až pak se konečně usnesl, lsti proti lsti užívati. Nesměl ale váhati.</p>
  <p n="CS0009669">Zavolal <ne type="ps">Bartoše</ne> a promluvil k němu takto: „<ne type="p_">Bartoši</ne>, věrný druhu můj, tys mi již několikráte řekl, že nemáš vlasti; chci tobě nejen vlast, ale i náklonnost dobrých lidí opatřiti, abys poslední dny života svého v pokoji stráviti mohl.“</p>
  <p n="CS0009670">Touto neobyčejnou řečí udiven, odpověděl <ne type="ps">Bartoš</ne>: „Vaše vlast bude také vlastí mou a já se spokojím s náklonností vaší ... či mne snad chcete nyní od sebe odehnati?“</p>
  <p n="CS0009671">„Nechci tě odehnati,“ dí <ne type="pf">Bedřich</ne> pohnut; „musíme ale <ne type="pc">Švédy</ne> tyto opustiti.“</p>
  <p n="CS0009672">„Švédy tyto opustiti?“ ptal se <ne type="ps">Bartoš</ne> potěšen. „O, to milerád učiním! Tito chlapi se mi již bez toho dávno nelíbí; již to nejsou oni <ne type="pc">Švédové</ne> za <ne type="pp">krále <ne type="pf">Gustava</ne></ne>, víc se podobají loupeživým rotám, nežli pořádným vojínům, ty já beze vší lítosti opustím.“</p>
  <p n="CS0009673">I umlouvali se, jak by zajaté měšťany vysvobodili, a usnesli se na tom, že uplacením stráží, u nich stojících, o to se pokusí.</p>
  <p n="CS0009674">„Doufám, že žoldnéři zlatu odporovati nebudou,“ řekl <ne type="pf">Bedřich</ne>, „a dnešní noc bude k tomu právě vhodná, poněvadž se pozornost na něco důležitějšího obrací. Jdi a peněz nešetři.“</p>
  <p n="CS0009675"><ne type="p_">Bartoš</ne> odešel, aby přání pána svého vyplnil.</p>
  <p n="CS0009676">V prsou <ne type="ps">Bedřichových</ne> se bouřliví citové poněkud utišili a jakýsi poklid mírnil bolest jeho. Byl sobě vědom, že nastoupil cestu k smíření viny své. Ale v hloubí srdce jeho se ozývalo jakési smutné tušení, že to bude poslední krok jeho; neděsil se ho však, zdálo se mu býti andělem odpuštění mu zvěstujícím.</p>
  <p n="CS0009677"><ne type="ps">Bartoš</ne> se navrátil a zvěstoval mu, že vždy jen jeden vojín uvězněných střeží a že po půlnoci jeden stráž nastoupí, s nímž jest <ne type="p_">Bartoš</ne> znám, a ten slíbil za značnou odměnu, že uvězněných propustí.</p>
  <p n="CS0009678">„Dobře,“ pravil <ne type="pf">Bedřich</ne> potěšen. „Nyní poslyš, co ti řeknu, a slib mi, že všecko věrně vyplníš.“</p>
  <p n="CS0009679">Když <ne type="ps">Bartoš</ne> více udiven nežli rozmyšlen slíbil, mluvil <ne type="pf">Bedřich</ne> dále: „Tobě odevzdávám tyto měšťany, abys jich až do jejich rodiště doprovodil. Já půjdu s vámi tak daleko, až ze všeho nebezpečenství vyváznete a dále pronásledováni býti nemůžete. K lepší bezpečnosti vezmeme tuto zbraň s sebou, již měšťanům do rukou dáme, abychom se v čas potřeby brániti mohli. Tuto tobolku vezmi, doufám, že jest tam tolik, abys mohl bez starosti živ býti. Kralovický a choť jeho jsou dobří lidé, zajisté na mou žádost tě do domu přijmou. Co já podniknouti míním, na to se neptej. Dá-li <ne type="pp">Bůh</ne>, že se mi můj záměr zdaří, jistě se uvidíme; pakli ne, zpomeň na mne, žes měl věrného přítele.“</p>
  <p n="CS0009240"><ne type="segm">Již</ne> se oháněl cizinec mečem, bráně se; vida však i <ne type="pf">Bedřicha</ne> a mysle, že i on jest společníkem jejich, zvolal: „Aj, tři na jednoho, totě příliš mnoho, však já se vám předce tak snadno nedám!“</p>
  <p n="CS0009241"><ne type="pf">Bedřich</ne> zvolal: „Ne tři na jednoho, ale dva na dva!“ A již přinutil jednoho zákeřníka, že od jezdce upustil a proti němu se postavil.</p>
  <p n="CS0009242">„To si dám líbit,“ pravil nyní jezdec, máchaje obratně mečem proti svému odpůrci, „tak jest to v pořádku! — A nyní, chlape, ukaž, co umíš, a jsi-li hoden, abych ti poctivým mečem svým žilou pustil a něco té lotrovské krve ti ubral.“</p>
  <p n="CS0009243">Takto mluvě dotíral na lotra, jenž se nyní proti ranám jeho co brániti měl.</p>
  <p n="CS0009244">Jezdec, jenž se výborně v užívání zbraně znal, choval se v tomto boji velmi chladně, posléze však jednou ranou lotru meč vyrazil, tak že mu daleko z ruky vylítl a pravil: „Chlape, tys velmi nemotorný a meče mého nehoden! Běž a vyřiď pánu svému, aby podruhé obratnějších holomků najal, když mne bude chtít skolit.“</p>
  <p n="CS0009245">Tento se nedal dvakráte pobízet: jedním skokem zmizel v lese, načež se jezdec do hlasitého smíchu dal a k <ne type="pf">Bedřichovi</ne> se obrátil.</p>
  <p n="CS0009246">Zde se boj však tak směšně neskončil. V prvním okamžení nabyl <ne type="pf">Bedřich</ne> nad svým odpůrcem jakési výhody; ale muž ten byl obratný a silný a brzy uměl prospěch na svou stranu obrátiti, tak že <ne type="pf">Bedřich</ne> se mu co brániti měl.</p>
  <p n="CS0009247">V tom okamžení, když se k němu jezdec ve smíchu obrátil, klopýtl <ne type="pf">Bedřich</ne> a zavrávoral; toho okamžení použil lotr a napřáhl meč, jejž mu do nechráněných prsou vraziti chtěl. Sotva ale že jezdec to zahlídl, přiskočil co blesk, meč zákeřníkův odrazil a sám svůj meč s obrovskou silou v prsy mu vrazil, tak že se mrtev na zem svalil.</p>
  <p n="CS0009248">„Tu máš, chlape!“ pravil opět vesele. „Proč jsi nebyl tak moudrý jako soudruh tvůj a s <ne type="ps">Vaňkem</ne> jsi se neporadil. Toho sis mohl ušetřiti.“</p>
  <p n="CS0009249">Na to se obrátil k <ne type="pf">Bedřichovi</ne> a podávaje mu ruku, pravil: „Děkuji vám, pane, srdečně za vaši pomoc, bez níž bych tu byl nepochybně jako ubohý můj vraník ležel.“</p>
  <p n="CS0009250">„Nevím, zdali vám pomoc moje tak prospěšná byla,“ odpověděl <ne type="pf">Bedřich</ne>; „jak jsem pozoroval, znáte se výborně ve zbrani a snadno byste byl tyto dva lotry přemohl.“</p>
  <p n="CS0009251">„Aj, aj, nesnižujte se tak, skromnost jest za našich časů proleželé zboží a málo se za ně utrží. Kdybych byl měl s poctivým nepřítelem zápasiti, snad bych byl zvítězil; ale toto jsou hanební padouchové, kteří za mzdu vší ohavnosti se poddají. Však oni by mě byli úkladně zahubili, kdyžby to nebylo zjevně šlo.“</p>
  <p n="CS0009252">Obrátil se k svému koni, jemuž se kulka hluboko v plece zaryla, vytáhl z podsedlí malý čtverhraný balíček v bílé plátno zaobalený a zastrčiv jej za kabát na prsou, pravil: „Líto jest mi tě, ubohý vraníku! Tys mne již z mnohého nebezpečenství šťastně vynesl a nyní lotrovská kulka životu tvému hanebně konec učinila.“</p>
  <p n="CS0009253">Obrátiv se k <ne type="pf">Bedřichovi</ne> pravil: „Pane, velmi by mě těšilo, kdybyste mě do mého příbytku doprovodil. Nemáte-li jaký jiný cíl před očima, pojďte se mnou a budete mi srdečně vítán. Vidím, že jste cizinec, rád bych se vám vděčným projevil. Netušíte, jak neocenitelnou službu jste mi prokázal.“</p>
  <p n="CS0009254"><ne type="pf">Bedřich</ne> pohledl mu do plné kulaté tváře a do dvou jasných očí, z nichž samá dobrota a upřímnost hleděla, i nerozmýšleje se dlouho, pravil: „Doprovodím vás, ne ale abych snad odplaty došel, nýbrž pouze proto, že jest mi jedno, kam se obrátím.“</p>
  <p n="CS0009255">Chtěli odejíti, v tom se však cizinec ohledl a pravil: „Nesmíme tu zbraň zde nechati, aby snad ten druhý lotr ji ještě na nás neobrátil.“</p>
  <p n="CS0009256">Vzal obě ručnice, jež v prvním okamžení boje lotrové odhodili, a roztříštil je o veliký kámen, podobně přelámal oba meče.</p>
  <p n="CS0009257">„A nyní pojďme! Již jsme se snad zde déle zdrželi, než bylo třeba a nám prospěšno.“</p>
  <p n="CS0009258">Obrátili se v pravo do lesa a kráčeli mlčky a rychle pěšinou mezi vysokými stromy, kdež jako v pralesích slavné ticho panovalo. Když tak asi půl hodiny ušli, zůstal cizinec státi, obrátil se k <ne type="pf">Bedřichovi</ne>, pohledl mu přímě do očí a položiv mu ruku na rameno, pravil velmi vážně:</p>
  <p n="CS0009259">„Dosaváde nevím, komu mám za tuto přátelskou službu děkovati, a ani vy nevíte, kdo a co jsem já. To však nedělá nic, při příležitosti si to povíme. Dost na tom, že pozoruji ve vás muže přímého. An jste se tak ochotným při hájení mého chatrného života prokázal, doufám, že mi ještě jedné důležité žádosti neodepřete.“</p>
  <p n="CS0009260"><ne type="pf">Bedřich</ne> naň s podivením pohledl, načež řekl: „Nuže, mluvte, jsem hotov ji vyplniti.“</p>
  <p n="CS0009261">„Toto přepadnutí se nestalo ani náhodou ani z loupeže,“ pravil cizinec; „jednalo se o něco více a mně se zdá, že v těchto místech ještě něco podobného na mne čeká, což by snad tak šťastně nevypadlo. Osoba má jest v nebezpečí pro tuto věc.“</p>
  <p n="CS0009262">Vytáhl balíček.</p>
  <p n="CS0009263">„Kdyby se toto do rukou něčích dostalo, povstala by z toho pro mého dobrého pána náramná škoda. Prosím vás, doneste ten balíček mému pánu. Pěšina tato vás povede k starému dubu, jenž na rozcestí stojí. Dáte se odtud v pravo a asi za hodinu se dostanete z lesa do oudolí a uvidíte před sebou velký zámek zdí obehnaný, zatlučete na vrata třikrát, a když</p>
  <p n="CS0009505">Takovou smělou řečí poněkud pomaten, pravil rychtář: „Musíme se přesile poddati; <ne type="pc">Sasové</ne> jsou nyní ovšem páni v zemi naší; my však nesmíme zapomenouti, že jsme poddaní <ne type="oa">Jeho Milosti císaře a krále</ne> našeho <ne type="pf">Ferdinanda</ne> <ne type="ni">2</ne>. “</p>
  <p n="CS0009506">„Čiňte, jak se vám za dobré uzná; upozorňuji vás ale na následky, jakéž by z toho pošly, kdybyste mi v něčem odporoval.“</p>
  <p n="CS0009507">„Jak jsem pravil,“ odpověděl rychtář, „my vám žádných překážek v ničemž dělati nemůžeme; starejte se ale také i vy o to, aby se i nám u vykonávání našich povinností k našemu zeměpánu nepřekáželo.“</p>
  <p n="CS0009508">„Pokud to proti bezpečnosti naší čeliti nebude, učiňte tak. Nemíním vás v právech vašich ztenčovati. Jedna věc se ale musí do pořádku uvésti, tak jak to v <ne type="gu">Praze</ne> a v ostatních městech českých místa má. Vůdce <ne type="ps">Arnheim</ne> mi uložil také povinnost, abych zde roztržky mezi katolíky a protestanty urovnal. Jak jsem již příležitosti měl, pozoroval jsem, že by bylo nebezpečno, kdybyste to déle odkládali. Radím vám, aby se obě strany sešly a věc tu po dobrém mezi sebou urovnaly.“</p>
  <p n="CS0009509"><ne type="p_">Rychtář</ne> uznal to za dobré, podotknul ale, že mezi lidem jest velké jitření a k tomu že i mnoho cizí holoty do města přišlo, která zmatky rozdmychuje, aby pak u příležitosti něco uloviti mohla.</p>
  <p n="CS0009510"><ne type="pf">Bedřich</ne> pravil: „Bohužel, že tomu tak jest, protož máte tím více příčiny, abyste se obapolně srovnali, a v tom vám já chci nápomocen býti. Svolejte mírných do rady, postarám se o dobré srovnání, s tou loupeživou holotou pak budu brzy hotov.“</p>
  <p n="CS0009511">Takové podpory se uchopil rychtář velmi rád a brzy se s <ne type="pf">Bedřichem</ne> smluvil.</p>
  <p n="CS0009512"><ne type="pf">Bedřich</ne> se odvážil zajisté smělého kroku, chtěje město zachovati. Dost malá neopatrnost aneb nepříznivá náhoda mohla záměr jeho zmařiti a i jej v nebezpečenství strhnouti.</p>
  <p n="CS0009513">Najímání se dobře dařilo a čeho se strany poběhlíků domýšlel, také se vyplnilo. Někteří se dali najmouti a ostatních nebylo více spatřiti; nahlíželi, že se jim úmysl nepovede a protož se vytratili.</p>
  <p n="CS0009514">Druhého dne ráno sešlo se, a to i nemalým přičiněním bývalého hostitele <ne type="ps">Bedřichova</ne>, v radním domě skutečně asi šedesáte mužů jak katolíků, tak evangelíků, aby věc tu urovnali, ku kteréžto radě také <ne type="pf">Bedřich</ne> přišel, aby co saský hejtman místo nejvyššího vůdce zastoupil. Na náměstí shromáždil se velký dav lidu, pozorovati se ale dobře mohlo, že vždy jedna strana k sobě stála.</p>
  <p n="CS0009515">Ve velkém prostranném sále se zatím rokovalo; s obou stran se mluvilo, při čemž strana vytýkala straně činěné jí nespravedlnosti. Konečně usnesli se na tom: Katolíci i protestanti mají užívati úplného stejného práva občanského a žádný rozdíl v náboženství se nemá činiti. Dva kostely mají míti katolíci a dva protestanti a nemají jedni druhým u vykonávání církevních obřadů překážeti.</p>
  <p n="CS0009161"><ne type="pf">Anežka</ne> si zakryla oběma rukama tvář a usedavým pláčem se rozechvěla. S ustrnutím hleděl na ni <ne type="pf">Bedřich</ne>; duch se v něm tajil, srdce se mu div nerozskočilo.</p>
  <p n="CS0009162">„Ano, musím,” pravila <ne type="pf">Anežka</ne> po krátkém pomlčení s kvapnou odhodlaností. „Poslyš a polituj mě. Otec můj - ach, že já musím něco takového o něm říci! - dopustil se před lety - v strastiplném okamžení slabostí sveden - jakéhosi přečinění, kteréhož ovšem dávno lituje a za kteréž zajisté velice trpí. O tom má starý <ne type="p_">Kralovický</ne> povědomost. Když se syn jeho o ruku mou ucházel a otec můj starého <ne type="p_">Kralovického</ne> odbyl, hrozil mu tento vyzrazením, jestliže k sňatku tomu nepřivolí. Nyní záleželo na mně, abych otce před světskou hanbou a před něčím ještě horším zachránila. Zoufalostí starého otce pohnuta a přesvědčena, že tvou býti nemohu, ať učiním tak nebo jinak, obětovala jsem se za otce. Více ti svěřiti nesmím. Doufám, že <ne type="pp">Bůh</ne> oběť mou vidí, a síly mi dopřeje, abych pod břemenem oběti té nesklesla. - Nyní mi nezbývá nic více, nežli s tebou se rozloučiti!“ doložila třesoucím se temným hlasem a snažila se nadarmo, proudící slzy zadržeti.</p>
  <p n="CS0009163"><ne type="pf">Bedřich</ne> seděl jako omráčen, pak ale vstal a pojav <ne type="pf">Anežku</ne> za ruku pravil: „Ubohá <ne type="pf">Anežko</ne>! Vina otcova padla na dceru nevinnou. Nesmím oběť tvou ztrpčovati, ale nalezneš-li v tom nějaké útěchy, přijmi v tomto okamžení slib můj. Tobě jsem věnoval srdce čisté a věrné, jiná láska v něm více místa nenajde. - Tys byla jediné pouto, které mne na vlast vázalo. To jest přerušeno. Co vypovězenec opouštím drahou vlasť svou, abych si novou vyhledal. Zachovej mne v paměti, vzpomeň sobě, že máš ve světě přítele, jehož srdce až do poslední hodiny pro tebe tlouci bude. A nyní bud s <ne type="pp">Bohem</ne>! Déle nemůžem a nesmíme dlíti.“</p>
  <p n="CS0009164"><ne type="pf">Anežka</ne> vstala, ačkoliv se kolena pod ní chvěla a smeknuvši s prstu zlalý kroužek podala jej <ne type="P"><ne type="pf">Bedřichovi</ne> <ne type="ps">řkouc</ne></ne>: „Tento prsten pochází od matky mé. Přijmi jej na památku a chovej jej pečlivě, neboť na něm spočívá požehnání její. Jako zlato toto čisté a ryzé jest, takové budiž přátelství naše až do skonání. Budeš sobě hledati novou vlast; nezapomínej ale na svou starou, pomni, že i zde přátele máš; mnoho zlého jsi zde přetrpěl, ale také mnohých radostí zažil.“</p>
  <p n="CS0009165">Rozloučili se. <ne type="pf">Anežka</ne> hořem překonána klesla na sedadlo a usedavě plakala.</p>
  <p n="CS0009166">V síni potkal <ne type="pf">Bedřich</ne> mladého <ne type="p_">Kralovického</ne>; i zastavil se před ním a hledě mu pevně do očí, pravil k němu hlasem temným: „Pane <ne type="p_">Kralovický</ne>! vám se dostalo pokladu, jakéhož nezasluhujete. Nakládejte s ním šlechetně a jemně! Pamatujte se, že má <ne type="pf">Anežka</ne> přítele, jenž každé vaše křivé slovo strašně mstíti bude!“ Odvrátil se od něho a vážným krokem ubíral se k obydlí svému.</p>
</sample>
