<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0011">
  <p n="CS0013149">Naninka sklopila oči k zemi a neodpověděla ani slova.</p>
  <p n="CS0013150">„Bojíte se svěřiti mně své tajemství?" pokračovala <ne type="pf">Dorota</ne>. „Nebojte se, jen s tím ven! Snad vám budu moci k vašemu štěstí něčím přispěti, když mi srdce své otevřete."</p>
  <p n="CS0013151">„Ach má zlatá <ne type="pf">Dorotko</ne>!" vzdychla si <ne type="pf">Naninka</ne>, „já ho vášnivě miluju, já ho mám ráda více nežli všecky lidi na světě, ano více nežli sama sebe, ale — běda mně! neboť on — on mě nemůže vystát."</p>
  <p n="CS0013152">„Je-li možná?" tázala se s udivením <ne type="p_">Dorota</ne>. „On? on by měl tak zatvrzelé srdce? On, který mne z nebezpečenství života vysvobodil? Ne, ne, vy žertujete, <ne type="p_">Naninko</ne>."</p>
  <p n="CS0013153">„Snad bych vás neměla za blázna?" zašeptala tato.</p>
  <p n="CS0013154">„To zrovna nemyslím, ale že by to bylo pravda —?"</p>
  <p n="CS0013155">„Nepochybujte, <ne type="pf">Dorotko</ne>!" ujišťovala <ne type="p_">Naninka</ne>. „Já jsem o tom úplně přesvědčena."</p>
  <p n="CS0013156">„Nu, tedy dejme tomu, že by to mohlo býti pravda," pravila <ne type="p_">Dorota</ne>, „pak ještě není všem dnům konec a já vám přece budu moci býti prospěšná; neboť já znám tajný prostředek, jistý a přemocný, který promění největší jeho nenávist v nejhoroucnější lásku k vám."</p>
  <p n="CS0013157">„Co pravíte?" tázala se <ne type="pf">Naninka</ne>, nedůvěřujíc svému sluchu. „ Je-li pak možná?"</p>
  <p n="CS0013158">„Spolehejte na mne," ujišťovala <ne type="p_">Dorota</ne>, „a uvidíte, že nelžu."</p>
  <p n="CS0013159">„O, má nejsladší <ne type="pf">Dorotko</ne>!" zvolala radostně <ne type="pf">Naninka</ne>, starou přítelkyni svou objímajíc a líbajíc, „jakživa jsem vás neměla tak ráda, jako vás nyní budu míti, když mi poradíte, co mám učiniti, abych se <ne type="pf">Jozífkovi</ne> zalíbila. Do smrti vám za to ostanu dlužnicí."</p>
  <p n="CS0013160">„Dobře tak!" odvětila s úsměvem <ne type="pf">Dorota</ne>; „budete mou věčnou dlužnicí, neboť já od vás do smrti nebudu požadovat ani kapitálu ani interesů. Poradím vám jedině z té příčiny, poněvadž vás znám co pořádnou holku, která je hodna tak správného muže, jaký je <ne type="p_">Jozífek</ne>.</p>
  <p n="CS0013161">Také bych se jemu ráda odměnila za to, že mne dnes z nebezpečenství života vysvobodil. — Máte doma nějaké veliké ořechy?"</p>
  <p n="CS0013162">„I má zlatá <ne type="pf">Dorotko</ne>, dost a dost!"</p>
  <p n="CS0013163">„Ale musejí to býti vánoční ořechy, a sice z koledy, která o štědrém večeru na stole se nacházela."</p>
  <p n="CS0013164">„Nic neškodí!" pravila <ne type="?">Naninka</ne>. „I těch mám několik. Schovala jsem si je na svatvečer tříkrálový, ale neupotřebila jsem jich." „Totě právě dobře!" mínila <ne type="pf">Dorota</ne>. „Tedy vezměte dva z těch ořechů, hodně veliké a plné, a dnes o půl noci, až bude ponocný troubit dvanáctou hodinu, jděte na ono místo, kde ti kluci pálili ty čarodějnice. Tam vyhledejte popelniště, u něhož jsme stály, zahrabte do něho ty dva ořechy a říkejte přitom třikráte po sobě:</p>
  <p n="CS0013165">Potom jmenujte <ne type="pf">Jozífka</ne>. — Budete si to pamatovat?"</p>
  <p n="CS0013119">„Docela snadno!" mínila <ne type="p_">Naninka</ne>. „Nejspíš že jste někomu z karet něco vyložila, co se mu nelíbilo, co ale přece na něm se vyplnilo."</p>
  <p n="CS0013120">„Ano, tak to bude!" pravila s přesvědčením <ne type="p_">Dorota</ne>. „Mé karty jsou neomylní proroci pro toho, kdo jim rozumí tak jako já. Ještě nikdy se nestalo, abych byla jejich výkladem někoho obelhala, vždycky se vyplnilo, co komu předpověděly; a tak se lehko mohlo státi, že jsem pro ně přišla do řečí. Avšak mohu já za to, co karty povídají? Vždyť já nemluvím ze sebe, vždyť já lidem osud nedělám!" Takto rozumujíc přiblížila se s <ne type="p_">Naninkou</ne> skoro až k samé hořící hranici, na kterouž před nedávnem <ne type="p_">Naninku</ne> z daleka byla upozorňovala.</p>
  <p n="CS0013121">Kolem hranice četně shromážděná mládež obojího pohlaví prováděla divé rejdy své u pronikavém křiku a valné davy diváků projevovaly všemožným spůsobem souhlas a libost svou nad tou rozpustilostí.</p>
  <p n="CS0013122"><ne type="pf">Dorota</ne> a <ne type="pf">Naninka</ne>, jsouce taktéž poněkud zvědavy, postavily se v popředí mezi diváky a s velikým zalíbením pohlížely na bujnou mládež, kterak vejskajíc o přítrž přes plamenné hranice skákala.</p>
  <p n="CS0013123">„Teď si dejte pozor, <ne type="pf">Naninko</ne>!" pravila <ne type="p_">Dorota</ne> k své mladé přítelkyni ukazujíc na druhou stranu. „Tam se připravujou ku skoku, teď to půjde o závod, skok na skok." A v tom již hup! a opět hup! hoši i holky jeden za druhým lítali přes vysoko šlehající plameny, načež opět do řady se stavěli. Však hle! kdo se to nyní strojí ku skoku?</p>
  <p n="CS0013124">„To je on!" vzkřikla <ne type="pf">Naninka</ne> poděšena, a uchopivši <ne type="p_">Dorotu</ne> za sukni trhla jí, až stará panna zavrávorala.</p>
  <p n="CS0013125">„Kdo? kde?" tázala se v udivení, na všecky strany se ohlížejíc. Nebylo však zapotřebí dalších výkladů <ne type="p_">Naninčiných</ne>; neboť v tom okamžení letěl již učedník <ne type="ps">Fricek</ne> proti ní přes hranici dělaje před sebou kolo ohnivým pometlem, a dopadnuv na zem stál před <ne type="?">Dorotou</ne>, máchaje jí hořícím pometlem nad hlavou, přičemž strašlivě hulákal.</p>
  <p n="CS0013126"><ne type="pf">Naninka</ne>, za <ne type="pf">Dorotu</ne> se ukrývajíc, strachem sotva dechu popadala. Ale <ne type="pf">Dorota</ne> nepozbyla mysli — naopak, vtom okamžení ovanul ji hrdinský duch. „Ty zlopověstný ničemo!" vzkřikla na kluka, zvednouc proti němu obě pěstě. „Tak ty nebudeš poslouchat?" A již mu chtěla po zádech bubnovati; ale kluk jako střela rychle se uhnuv odskočil od ní a počal se jí vysmívati, že pěstěma v povětří máchala.</p>
  <p n="CS0013127">„Počkej, ty darebáku!" vřeštěla rozsápaná <ne type="pf">Dorota</ne>, „ono tě to přece nemine. Ještě dnes se dovíš, zač je toho loket!"</p>
  <p n="CS0013128">„Hahaha! Babko!" posmíval se jí učedník; „snad mi nechcete učarovati?"</p>
  <p n="CS0013129">„Však já ti neberně učaruju!" sípěla za ním <ne type="p_">Dorota</ne> a obrátivši se chtěla se odtud odebrati. Avšak již jí byla cesta zastoupena, neboť učedník vzbouřil celé hejno čaropaličů proti ní .</p>
  <p n="CS0013214">„Dráb jistě ne!" pravil učedník. „Ale <ne type="pf">Dorota</ne> a <ne type="pf">Naninka</ne>, ty mi mohou spůsobiti výprask. Věru, mám strach před zítřejším dnem."</p>
  <p n="CS0013215">„Neboj se!" těšil ho <ne type="pf">Filip</ne>. „Přimluvím se za tebe u mistra. Ale tomu drábovi to nesmíme darovat."</p>
  <p n="CS0013216">Ještě chvíli spolu rozmlouvali, až se jim počaly oči ke spánku klížiti; tu náhle učedníkovi napadlo, že při oné retyrádě od hranice zapomněl ve škarpě u silnice hrnec s kolomazí, jejž si bez <ne type="p_">Naninčina</ne> vědomí z kuchyně byl vypůjčil a který kdyby na to samé místo zase čistý neodevzdal, musel by zaplatit nejen hotovými, ale i notným výpraskem. Jako trhlý vyskočil se sena, a sděliv svou nesnáz <ne type="p_">Filipovi</ne>, pospíchal s půdy dolů ještě rychleji, nežli nahoru byl vylezl.</p>
  <p n="CS0013217">„Nezapomeň na drába!" napomínal ho <ne type="pf">Filip</ne>, jako by mu chtěl dáti dobré ponaučení na cestu.</p>
  <p n="CS0013218">„Nemějte starost!" řekl učedník, a již zmizel s půdy, v okamžení byl na ulici a ujížděl z městečka ven.</p>
  <p n="CS0013219">Aby se vyhnul tomu potěšení setkati se někde se svým až do nedávná domácím pánem, pustil se polními pěšinkami, pospíchaje pro svůj hrnec s kolomazí, aby vyčistiv ho postavil nepozorovaně opět na staré místo, věda, že v něm ráno bude <ne type="pf">Naninka</ne> chtít vařit snídani.</p>
  <p n="CS0013220">Ale ďábel nikdy nespí! — <ne type="segm">Již</ne> nebyl daleko cíle svého; ještě několik kroků' — a hrnec byl by v jeho rukou; však nastojte! ve spěchu svém nehledí na mez, po které běží, a — bác! již leží — a sice vedle samého drába.</p>
  <p n="CS0013221">Leží — a leknutím jako omráčen ani se nehýbá, jen pozoruje, brzo-li dráb ruku svou vztáhne, aby ho chňapnul. Ale nastojte! nový zázrak! Dráb se také ani nehýbá, ano ústy k zemi obrácen zdá se, jako by se byl do trávy zakousl. Ale přece! — teď se převalil obličejem od učedníka na druhou stranu a jako medvěd něco mrzutého zabrumlav začal tak hlasitě chrápat, že se zdálo, jako by se míly cesty odtud na píle prkna řezaly.</p>
  <p n="CS0013222">„On spí!" promluvil tiše učedník sám k sobě, zvolna se země vstávaje. „On tvrdě spí a to je mé štěstí. Ha! teď ho mám ve své moci! <ne type="ps">Fricku</ne>, teď se musíš pomstit za utrpení, které ti byl připravil, teď se ti naskytla vhodná příležitost. Nuže k činu!" A dlouho se nerozmýšleje vytáhl tobolku, kterou vždy při sobě nosil, vyndal z ní malé nůžtičky, rozevřel je a — fík! fik! již ležely oba drábovy kníry v jeho pěsti.</p>
  <p n="CS0013223">Musíme totiž podotknouti, že měl <ne type="p_">Jozífek</ne> pěkné kníry, na kterých si velmi mnoho zakládal, tak že je každodenně uherským voňavým černidlem potíral a v dlouhé konce je zakrucoval, což mu k jeho kulatému obličeji velmi dobře slušelo.</p>
  <p n="CS0013137">„Chyťte ho, chyťte ho!" volal dráb z plna hrdla, když přišel k sobě, a dlouho se nerozmýšleje natáhl své dlouhanácké špády k pronásledování utíkajícího neustále volaje: „Chyťte ho! chyťte ho!"</p>
  <p n="CS0013138">„Cbyťte ho! chyťte ho!" ozýval se z daleka hlas učedníkův jako ozvěna drábovi se posmívající a hlučný smích kluků a diváků zprovázel oba zápasníky, až v temnu zmizeli.</p>
  <p n="CS0013139">„Neřekla jsem vám to?" pošeptala ustrašená <ne type="pf">Naninka</ne> <ne type="p_">Dorotě</ne> do ucha, když se byly z osudného onoho místa odstranily. „Neřekla jsem vám to napřed, že nám ten darebák něco vyvede?"</p>
  <p n="CS0013140">„Vy jste to předvídala!" pravila smutně <ne type="pf">Dorota</ne>. „Ale kdo může za svůj osud?"</p>
  <p n="CS0013141">„Žádný osud!" pravila <ne type="p_">Naninka</ne>. „To jste si sama spůsobila. Můžete děkovat <ne type="p_">Pánu Bohu</ne>, že se vám nic horšího nepřihodilo."</p>
  <p n="CS0013142">„Ba věru, ten dráb byl mým štěstím," libovala si <ne type="pf">Dorota</ne>. „Bůh sám ví, co by se mi ještě bylo přihodilo, kdyby on do toho nebyl zakročil."</p>
  <p n="CS0013143">„Velké neštěstí by vás bylo potkalo!" jistila <ne type="pf">Naninka</ne>. „ <ne type="pf">Jozífek</ne> vás vysvobodil z nebezpečenství života."</p>
  <p n="CS0013144">„Bůh mu to na stotisíckráte zaplať!" zvolala <ne type="pf">Dorota</ne>.</p>
  <p n="CS0013145">„Dejž to <ne type="oa">Pán <ne type="pp">Bůh</ne></ne>!" dodala zbožně <ne type="p_">Naninka</ne>. „Však je to statečný muž, ten <ne type="pf">Jozífek</ne>, není-liž pravda, panno <ne type="pf">Doroto</ne>?"</p>
  <p n="CS0013146">„Ten nejstatečnější na světě, pravý hrdina! Kdybych byla ještě mladicí, jenom do toho bych se mohla zamilovat; on a nikdo jiný byl by mým mužem. Neboť pravá žena miluje na muži jenom jeho statečnost."</p>
  <p n="CS0013147">„<ne type="oa">Svatá pravda</ne>!" přisvědčila <ne type="p_">Naninka</ne>. „Vidíte, panno <ne type="pf">Dorotko</ne>, teď vás budu ještě více ctíti, neboť vy máte zrovna moje gusto."</p>
  <p n="CS0013148">„Aj, aj, aj!" divila se <ne type="pf">Dorota</ne>. „Tak tedy mi ty karty přece pověděly pravdu? I podívejme se, nyní jsem již doma! Tedy je to přece někdo s výložkama, koho tajně v srdci svém chováte? — No, nestyďte se za to, <ne type="p_">Naninko</ne>, a řekněte mně spravedlivě: máte vy snad <ne type="pf">Jozífka</ne> ráda?"</p>
  <p n="CS0013386">Konečně přiblížil se velevítaný pondělek, na němžto zasnoubenci svatým obřadem k nerozlučitelnému manželství spojeni býti měli. Bylo sezváno mnoho hostí, mezi kterými panna <ne type="pf">Dorota</ne> první místo zaujímala, ano i učedník <ne type="ps">Fricek</ne> byl účastníkem radostné této slavnosti.</p>
  <p n="CS0013387">Přišli do kostela, zasnoubenci poklekli před velkým oltářem na zvláště připravené klekátko, pan farář vykonal nad nima obřad — a byli svoji. Pomodlili se ještě za boží požehnání a potom nastoupili po prvé pospolu co manželé cestu tímto slzavým oudolím — zrovna k domovu, kdežto zasedli k plným misám.</p>
  <p n="CS0013388">U stolu seděli vedle novomanželů po jedné straně <ne type="p_">Fricek</ne>, po druhé straně panna <ne type="pf">Dorota</ne>. Hojnost vařiva a pečiva přinášeno na stůl a všecko mizelo v útrobách hostů, až zůstaly misky prázdné.</p>
  <p n="CS0013389">„Teď je čas!" pošeptala <ne type="pf">Dorota</ne> <ne type="p_">Nanince</ne> do ucha. Tato porozuměvši jí odskočila do vedlejší síně a přinesla na stůl novou mísu plnou všelijakého ovoce; mezi ořechy dala také jeden z oněch svých divotvorných, i narafičila to tak, že <ne type="pf">Jozífek</ne>, jakmile do mísy sáhnul, chtěj nechtěj onen ořech do ruky dostati musel.</p>
  <p n="CS0013390">Dorota jí totiž před svatbou byla poradila, aby jedno jádro z oněch divotvorných ořechů při svatebním stolu nechala <ne type="pf">Jozífkovi</ne> snísti a v tutéž dobu aby sama druhé požila, čímž sjednocenost, svornost a obapolná věrnost novomanželů měla se upevniti. Proto položila <ne type="p_">Naninka</ne> druhý oněch ořechů také před sebe čekajíc, brzo-li se <ne type="pf">Jozífek</ne> dá do louskání. Vidouc, že nikdo z hostů k ovoci se nemá, vybízela <ne type="pf">Jozífka</ne>, aby dobrým příkladem předešel.</p>
  <p n="CS0013391">„Nu, tedy si berme!" pravil tento, a sáhnuv do mísy vyndal si jablko a ořech na talíř.</p>
  <p n="CS0013392">„Už ho má!" pošeptala <ne type="pf">Naninka</ne> <ne type="p_">Dorotě</ne> plesajíc v duchu nad zdařením svého zámyslu a <ne type="pf">Dorota</ne> dala jí mrknutím svou spokojenost na jevo.</p>
  <p n="CS0013393">„Tedy přece někdo něco vypravujte!" vyzýval <ne type="p_">Jozífek</ne>, hraje si s osudným ořechem. „Toť je věru k usnutí!"</p>
  <p n="CS0013394">„Já nic nevím," vymlouvala se <ne type="pf">Dorota</ne>, a vzavši ořech mezi zuby rozlouskla jej a požívajíc jádra mlaskala, jako by <ne type="pf">Jozífkovi</ne> chtěla chutě dodati.</p>
  <p n="CS0013395">„Ta má zuby!" divil se <ne type="ps">Fricek</ne>.</p>
  <p n="CS0013396">„Lepší nežli ty," libovala si <ne type="pf">Dorota</ne>, „a jsem už stará bába."</p>
  <p n="CS0013397">„Bába, ale bez vnoučat!" smál se učedník. „Chtěla jste říci, že jste stará panna!"</p>
  <p n="CS0013398">„Což je to něco nečestného?" tázala se rozhorleně <ne type="p_">Dorota</ne>. „Staré panny jsou již proto hodny úcty, poněvadž jsou stary."</p>
  <p n="CS0013399">„Ovšem," přisvědčil otec <ne type="ps">Naninčin</ne>; „staří lidé jsou ctihodní, protože mají velkou zkušenost."</p>
  <p n="CS0013400">„A následovně také velký rozum!" dodala <ne type="p_">Dorota</ne>. „Co ale takovýto floutek může ještě věděti!"</p>
  <p n="CS0013401">„Já — floutek?" rozdurdil se <ne type="ps">Fricek</ne>. „Za to vám ručím, jak jsem mlád, že vím více nežli vy všickni dohromady."</p>
</sample>
