<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sample n="CS0019">
  <p n="CS002176">V levo vážně zhlížel šedý <ne type="p_">Řip</ne> jako věrný strážce luhů požehnaných. Od severu vlídně hleděli blíženci <ne type="gu">Bezděze</ne>, za nimi v závoji mlhavém modraly se <ne type="gl">Krkonoše</ne> s horami <ne type="gr">Jizerskými</ne>. Jaký to velebný obraz za klidu a jarní krásy v lesklém rouše zářící rosy. Minuli několik útulných dědin a octli se v lese. Mladě bylo zvláště volno; čistý, vonný lesní vzduch jí lahodil. Ujeli hodný kus. Tu jim jelo několik jezdců vstříc.</p>
  <p n="CS002177">Přijeli blíže; na dané znamení vyskočili mužové se svých koní na vůz, a než se <ne type="pf">Ivan</ne> a vozka zpamatovali, měli již hozeny pleny přes hlavy, že ničeho více neviděli. Provazy svázali jim ruce a zanechali je jejich osudu.</p>
  <p n="CS002178">Mlada se dala do křiku. Však i jí na hlavu hodili plenu; jeden ji posadil k sobě na koně a již ujížděli hustým lesem ke dvorci. Mlada se chtěla muži z náruči dostati; co však zmůže síla knížecí dívky proti muži neohroženému? — Oddala se tedy do vůle <ne type="p_">Hospodinovy</ne> a odříkávala v mysli své vroucně modlitby.</p>
  <p n="CS002179">Kůň s povozem obrátil se po chvíli a volně ubíral se zpět cestou, kudy byl do lesa přijel.</p>
  <p n="CS002180">V první dědině obstoupili povoz lidé; poznali, že jest knížecí; s podivením patřili na svázané zakuklence.</p>
  <p n="CS002181">Rádi jim poskytli pomoci, rozvázali je a zbavili těsných plen. Tu počali vypravovati oba, co se stalo; <ne type="pf">Ivan</ne> s pláčem vypravoval o unešené kněžně. Lid hrůzou trnul, ale pomoci nemohl.</p>
  <p n="CS002182"><ne type="ps">Vozka</ne> pak o závod s větrem hnal koně k <ne type="gu">Levému Hradci</ne>, aby zprávu podal s <ne type="pf">Ivanem</ne> rodině knížecí o předobré <ne type="pf">Mladě</ne>.</p>
  <p n="CS002183">Vratka nedočkavě čekala před dvorcem; měla již pro <ne type="pf">Mladu</ne> připravenu komůrku v odlehlé části dvorce; dvéře její se daly snadno skrýti ; těsné okénko z ní šlo do opuštěného příkopu, zarostlého křovím.</p>
  <p n="CS002184">Srdce jí radostí bilo, když spatřila jezdce uháněti se vznešenou dcerou knížecí ke dvorci. Vjeli do vrat, která <ne type="ps">Vratka</ne> hned pečlivě zavřela. Své čeládce nedůvěřovala; bála se, že by mohl hnusný čin její prozrazen býti, proto poslala čeládku hned časně z rána v jinou stranu po práci. Ve dvorci zůstal s ní jediné sluha <ne type="ps">Koren</ne>, jemuž úplně důvěřovala, a dcera její <ne type="pf">Vratislava</ne>.</p>
  <p n="CS002185">Rychle se chopili mužové zarmoucené dívky a chvatem vedli ji do komůrky, kde ji na židli posadili; vyšli se <ne type="p_">Vratkou</ne> ven, podali jí jeden po druhém ruku, vsedli na koně a letmo uháněli ze dvora.</p>
  <p n="CS002186"><ne type="pf">Vratislava</ne> lítostně popatřila na dívku; rmoutila se nad tím, že se matka zrádnému lovčímu k ohyzdnému činu najati dala. Ráda by byla matku o milosrdenství poprosila, znala však přísnosť a krutou nenávisť matky své ku křesťanům; proto se bála soucit svůj projeviti.</p>
  <p n="CS0021220">Poselství šťastně vrátilo se do <ne type="gc">Čech</ne>, zdar jeho radostí naplnil veškeré kraje křesťanské <ne type="gr">Čechie</ne>. Zbožný <ne type="P"><ne type="pf">Boleslav</ne> <ne type="no">2.</ne></ne> děkoval dobré sestře, že pouť do věčného města vykonala a vlasť i víru zvelebila. Panenský klášter u <ne type="pp">sv. Jiří</ne> založil a statky nadal.</p>
  <p n="CS0021221">Panny zabývaly se ozdobnou prací ruční pro kostely, vyučovaly dívky mnohému umění; mimo to se stal klášter útočištěm lidu chudého, uděluje hojných darů chorým a nuzným. Rok po založení kláštera r. <ne type="ty">973</ne> uveden jest první český biskup <ne type="pf">Dětmar</ne> na stolec biskupský se slávou velkou, vítán jest v matičce <ne type="gu">Praze</ne> od národa radostně a vřele.</p>
  <p n="CS0021222">Modly rozpadávaly se, háje pohanské zůstávaly opuštěny; neboť horliví apoštolé čeští velice dbali úřadu svého, víru šíříce a upevňujíce. Nové chrámy <ne type="pp">Boha</ne> jediného vypnuly báně své; křesťanství slavilo vítězství nad temnotou a bludem.</p>
  <p n="CS0021223">S velikou určitostí každodenně ujišťovala vášnivá <ne type="p_">Vratka</ne> lid pohanský v rozkošné krajině kokořínské, že syn její podporou bohů <ne type="pp">Mlady</ne> se zmocní, kníže v snaze své křesťanské zvrácen bude a radostná doba pohanům brzy vzejde. Aby bohové získáni byli a <ne type="pp">Božně</ne> neopustili, vykonávala <ne type="p_">Vratka</ne> každého dne pod večer oběť zápalnou, k níž na domluvu její lid ochotně zvířata přinášel.</p>
  <p n="CS0021224">Jako blesk roznesla se po vší vlasti radostná zpráva, že <ne type="pf">Mlada</ne> šťastně vrátila se a žádosť její splněna jest.</p>
  <p n="CS0021225">Zpráva došla ke <ne type="gu">Kokořínu</ne>, kde lid již netrpělivě očekával <ne type="oa">Mladu s <ne type="pp">Bozněm</ne></ne>.</p>
  <p n="CS0021226">Vratka zbledla, viděla úsilí své zničeno. Pohané zanevřeli na bohy, uznali, že je <ne type="pp">Vratka</ne> jen podvedla a přáli si, aby seznali víru sv., kterou křesťané vyznávali. Proti <ne type="segm">Vratce</ne> hned prvního dne povstali všickni; modly postavené rozbili a <ne type="ps">Vratce</ne> činili výčitky nejtrpčí. Poslali ke dvoru knížecímu přední občany, aby vyžádali otce duchovního a křestu svatého pro lid kokořínský.</p>
  <p n="CS0021227">Vratka již nečekala, bála se hněvu spravedlivého; prchala z krajiny té dále na sever.</p>
  <p n="CS0021228">Zabloudila do krajiny pojizerské, přišla v myšlénkách až ke hradu <ne type="gu">Jablonnému</ne>, kde <ne type="pf">Přibyslava</ne>, sestra <ne type="P"><ne type="pf">Boleslava</ne> <ne type="no">1.</ne></ne> , pro laskavosť a bohumilé skutky velice vážena byla a víru sv. daleko šířila.</p>
  <p n="CS0021229">V hlavě její tanuly myšlénky, jak by šlechetné paní škodila a lid od ní odvrátila. Tu opět viděla, jak marné namáhání její.</p>
  <p n="CS0021230"><ne type="pf">Přibyslava</ne> sestárla tak, že vetché tělo nebylo více s to, aby přechovávalo duše zbožné; <ne type="pp">Pán</ne> ji povolal na věčnost.</p>
  <p n="CS0021231">Vratka přišla právě ku pohřbu jejímu.</p>
  <p n="CS0021232">Lid s velikým nářkem a úctou hlubokou z širého kraje shromážděný pochoval ji pod vrchem <ne type="gh">Krutinou</ne>.</p>
  <p n="CS0021233">Když seznala <ne type="p_">Vratka</ne> lásku vřelou a oddanosť lidu ke zbožné zemřelé, závistí prchala odtud dále na západ. Našla k veliké radosti osadu pohanskou, <ne type="gu">Velemín</ne>. Usadila se tam; našla modly, háje zasvěcené. Hned projevila lidu, že jest kněžkou, zná modloslužbu a umí osudy čísti z hvězd. Lid jí uvěřil a ochotně přijal.</p>
  <p n="CS0021215">Sv. Otec <ne type="pf">Jan</ne> <ne type="no">13.</ne> radostně <ne type="p_">Mladu</ne> k sobě obeslav, splněnou prosbu slavně jí ohlásil.</p>
  <p n="CS0021216">Mlada radostí slzela, dík hluboký sv. Otci vzdávajíc. V duchu viděla, jak vítají ji vlídné luhy české s krásou hojnou; jak věrní křesťané plesají za zdaru pouti její, jak hynou zbytkové pohanství a víra sv. po vší vlasti stkvělé vítězství slaví.</p>
  <p n="CS0021217">Zpomněla na život klášterní, jemuž se zálibou se byla oddala; vlasti na vždy opustiti nechtěla, proto přednesla <ne type="p_">Otci sv.</ne> prosbu druhou, by dovolil zříditi na hradě pražském panenský klášter <ne type="pp">sv. Benedikta</ne>, v němž by ona s družkami podle řehole žila a tak první klášter v <ne type="gr">Čechách</ne> založen byl.</p>
  <p n="CS0021218">Sv. Otec s potěšením rád svolil. Mlada v nejpřednějším chrámu křesťanstva u hrobu <ne type="pp">sv. <ne type="pf">Petra</ne></ne> skládala slib abatyše. Sv. Otec dal jí klášterní jméno <ne type="pf">Marie</ne> a odevzdal jí odznaky abatyše: berlu a závoj i zákon <ne type="pp">sv. Benedikta</ne>. Milostivě ji propustiv, cestě i práci její žehnal. Chrámem klášterním byl pak chrám <ne type="pp">sv. <ne type="pf">Jiří</ne></ne> na hradě pražském.</p>
  <p n="CS0021219">Dojemně rozloučila se <ne type="pf">Mlada</ne> s milými družkami klášterními, do vlasti své spěchala, list sv. Otce s sebou nesouc. Nejvěrnější řeholnice provázely ji, aby v knížecím sídle nad <ne type="gh">Vltavou</ne> ve klášteře nově zřízeném za blahé péče <ne type="P"><ne type="pf">Mladiny</ne> bohumile</ne> žily.</p>
  <p n="CS002160">Lovčí zčervenal; v tváři jeho zračilo se vnitřní pobouření, hněv.</p>
  <p n="CS002161">Dúbravka sestru konejšíc pravila:„Buďme trpělivy; všeho do času. Pozoruj přírodu; jedním dnem nerozvily se tyto háje, aniž oděly se luhy květnatým rouchem. Zvolna minuly sněhy, pučela tráva, tu a tam rozvil kvítek korunku svou, krásy přibývalo a nyní kypí vše rozkoší. Víra křesťanská krásou svou dobude srdcí všech. Každým dnem množí se počet vyznavačů a kdo zatvrzele setrvává při starých bozích, věčně tu nebude; přijde pokolení jiné, které všeobecně se přizná ku vznešené víře křesťanské."</p>
  <p n="CS002162">„Dobře pravíš, sestro milá; ale nač svěřovati času, čeho již nyní dosíci lze. Nelze trpěti, aby lid dobrý ve tmách nevědomky se kolísal a setrval ve víře, která do záhuby ho vrhá. Pohané pracují tajně, chtějí dobyti modlám půdy ztracené; toť rozněcuje jen stálý boj a svár v zemi naší. Upozorním na to milého otce; prositi ho budu, aby vší silou podvrátil modlám kořeny. Otci záleží na tom, by sjednocen byl národ u víře, a jako jedna obloha vlasť milou objímá a jedno slunce luhy naše oblažuje, tak jednotná budiž chvála <ne type="pp">Bohu</ne> jedinému, a jedna víra oblažuj srdce lidu českého. Chci všemožně dbáti toho, aby bující pohanstvo na dobro vymizelo a všude stkvěl se oltář <ne type="pp">Hospodinův</ne>."</p>
  <p n="CS002163">Starý lovčí udiveně hleděl na <ne type="p_">Mladu</ne>; pohanské srdce jeho mocně bilo. Slyšel a viděl nebezpečného nepřítele modlářství v dívce knížecí; věděl, že moc její veliká jest. Pomsta jím zabouřila; pohleděl na <ne type="p_">Dúbravku</ne>, na <ne type="pp">Mladu</ne> se bál popatřiti; však přemohl se, vášeň jeho schladla na chvíli. Kul již v hlavě, jak by dceru knížecí učinil víře své neškodnou. Pevné zásady mladé dívky zarazily ho. Nesměl se prozraditi; kdyby víry své hájil, padl by v nemilosť knížecí rodiny. Znal <ne type="p_">Vratku</ne>; věděl, jaký odpor činí křesťanům; s tou poraditi se chtěl. Věděl, že pojede zítra <ne type="pf">Mlada</ne> nedaleko <ne type="oa">Vratčina dvorce</ne>; nemohl meškati, chtěl s <ne type="if">Vratkou</ne> smluviti se. Neměl více pokoje. S planou omluvou poroučel se přízni knížecím dcerám; vsedl rychle na koně a jako šipka hnal se ke dvorci <ne type="gu">Vratčině</ne>.</p>
  <p n="CS002164">V opevněném dvorci <ne type="if">Vratčině</ne> právě rozžehli světlo, když lovčí stanul s koněm před vraty; zatloukl pádnou pěstí a za chvíli se vrata otevřela.</p>
  <p n="CS002165">Vratka sama vítala známého muže. Její manžel před rokem zemřel, syn dlel u příbuzných na <ne type="gr">Hradsku</ne> blíž <ne type="gu">Kokořína</ne>, toliko šestnáctiletá dcera její <ne type="pf">Vratislava</ne> zůstala v jízbě, do níž s lovčím vstoupila.</p>
  <p n="CS002166">Lovčí počal vyprávěti:„Vyslechl jsem právě knížecí dceru <ne type="pf">Mladu</ne>; hněv rozbouřil srdce mé. Dívka umínila si vší silou na křesťanského otce svého naléhati, aby rušil bohoslužbu naši, kácel bohy a pronásledoval pohany. Slíbila, že neustane, dokud jediného pohana v zemi bude. Doslechl jsem, když otec tvůj podával knížeti prosbu, aby zvelebil bohoslužbu starých bohů, dal ho kníže vrhnouti do žaláře. Považ, jak se prohřešil kníže proti rodu tvému a bohům našim. Nyní má pobádán býti ještě od své dcery, kterou tak vřele miluje; má popuzen býti, aby s dvojím úsilím posvátné háje ničil a bohům našim škodil. Dívka jest v moci naší. Rozkaž jen, lid se jí chopí, zavede ji tobě; ty znáš čarovnou moc bylin, omámíš mysl její, zvrátíš nadšení křesťanské a vštípíš jí úctu k bohům našim, aby se stala přední hajitelkou staré víry na dvoře knížecím."</p>
  <p n="CS0021318">Mrak za mrakem zběsile žene vítr mrazivý. Žene je přes chlumy, přes údolí, po stráních i po rovinách. A jeden mrak bohatší na sníh než druhý. Kudy žene je vítr v divém trysku, tudy chrlí spousty sněhové. A vítr skučí, duje a hněvivě smetá sníh se skal, vyrovnává údolí, staví na silnicích a cestách závěje, sněhové hrady. Stromy sténajíce kloní se k zemi. Nikde nelze spatřiti tvora živého.</p>
  <p n="CS0021319">V chatkách za okny zavátými a zamrzlými sedí horalé kolem krbu teplého. Povídka splývá z úst babiččiných do vnímavé mysli vnoučků. Brzy smích zvonkovitý, brzy vzdech, tu slza, tam bázeň provází zlatá slova starušky milované. Hospodář sedí u okna a pln blaha pohlíží na miláčky své i na starušku předrahou. Kde jsou ony doby, kdy sám tak tulíval se v klín její naslouchaje vypravování těchž bájí z úst babičky zlaté?</p>
  <p n="CS0021320">A jest opravdu každý tak blažen v této chvíli, když panovnice <ne type="g_">Zima</ne> nejčileji rozkazuje větrům mrazivým?</p>
  <p n="CS0021321">Popatřme tam na stráň. Kdo se to plahočí po úbočí horském? Kdo chce vzdorovati vichrům a bouři?</p>
  <p n="CS0021322">Jest to domkář <ne type="pf">Vít</ne>. Veze na sáňkách máslo a sýr do <ne type="gu">Liberce</ne>. A že v té nepohodě vydal se na cestu? Láska otecká pudí jej z teplé sedničky. Má doma tři dítky na lůžku smrtelném, v posledním tažení. Horečka jimi lomcuje, děsivé sny je z lůžka štvou. Žádný již domácí prostředek nestačuje. Šel by k lékaři, koupil by léky. <ne type="ps">Krejcaru</ne> v chaloupce není. Neví si rady. I vzpomněl si, že v komoře má zásobu sýra a másla na zimu. Co mu platny zásoby, čím mu život, ztratí-li své miláčky? A byl rozhodnut.</p>
  <p n="CS0021323">Vynesl zásoby z komory, naložil je na sáňky a jede do <ne type="gu">Liberce</ne>. A byť dostal jen tolik, kolik stačí lékaři, kolik dá za léky. Požehnal miláčky své křížem, rozloučil se s manželkou a nyní s vichrem a mrazem bojuje pro miláčky své. Zpomínka na ně krev mladickou vhání mu do tváří, touha, aby je zachoval při životě, silou lví naplňuje údy jeho. A čím více skučí vítr mu nad hlavou, tím rychlejším krokem postupuje.</p>
  <p n="CS0021324">Již vidí <ne type="gu">Liberec</ne> před sebou . Oči se mu zavírají, tma jej obkličuje. A přece ještě dvě hodiny do večera. Umdlévá, klesá. A již zpomíná zase na své drahé, vidí je v duchu, jak vztahují po něm ruce, slyší bolné jejich výkřiky — opouští jej mrákota a poslední sílu napíná.</p>
  <p n="CS0021325">V prvé ulici se zastaví. Tu kupec. Vstoupí do krámu a nabízí sýr a máslo ku koupi.</p>
  <p n="CS0021326">„Nepotřebuji, příteli, nepotřebuji," povídá kupec. „Zavezou nás sýrem a máslem. Jest zima krutá, bídy není konce. Každý jen chce prodati, nikdo koupiti."</p>
</sample>
