<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0020">
<sample><p n="FR00201648">« Ce n'est rien, nigaud ! C'est un peu de fatigue.</p>
<p n="FR00201649">J'ai trop travaillé ces derniers temps... Maintenant que tu as une place, j'en prendrai plus à mon aise, et dans huit jours je serai guéri. » Il disait cela si naturellement, d'une figure si riante, que mes tristes pressentiments s'envolèrent, et, d'un grand mois, je n'entendis plus dans mon cerveau le battement de leurs ailes noires...</p>
<p n="FR00201650">Le lendemain, j'entrai à l'institut Ouly.</p>
<p n="FR00201651">Malgré son étiquette pompeuse, l'institution Ouly était une petite école pour rire, tenue par une vieille dame à repentirs, que les enfants appelaient « bonne amie ». Il y avait là-dedans une vingtaine de petits bonshommes, mais, vous savez ! des tout petits, de ceux qui viennent à la classe avec leur goûter dans un panier, et toujours un bout de chemise qui passe.</p>
<p n="FR00201652">C'étaient nos élèves. Mme Ouly leur apprenait des cantiques ; moi, je les initiais aux mystères de l'alphabet. J'étais en outre chargé de surveiller les récréations, dans une cour où il y avait des poules et un coq d'Inde dont ces messieurs avaient grand-peur.</p>
<p n="FR00201653">Quelquefois aussi, quand « bonne amie » avait sa goutte, c'était moi qui balayais la classe, besogne bien peu digne d'un surveillant général, et que pourtant je faisais sans dégoût, tant je me sentais heureux de pouvoir gagner ma vie... Le soir, en rentrant à l'hôtel Pilois, je trouvais le dîner servi et la mère Jacques qui m'attendait... Après dîner, quelques tours de jardin faits à grands pas, puis la veillée au coin du feu... Voilà toute notre vie... De temps en temps, on recevait une lettre de M. ou Mme Eyssette ; c'étaient nos grands événements. Mme Eyssette continuait à vivre chez l'oncle Baptiste ; M. Eyssette voyageait toujours pour la Compagnie vinicole.</p>
<p n="FR00201654">Les affaires n'allaient pas trop mal. Les dettes de Lyon étaient aux trois quarts payées. Dans un an ou deux, tout serait réglé, et on pourrait songer à se remettre tous ensemble...</p>
<p n="FR00201655">Moi, j'étais d'avis, en attendant, de faire venir Mme Eyssette à l'hôtel Pilois avec nous, mais Jacques ne voulait pas. « Non ! pas encore, disait-il d'un air singulier, pas encore... Attendons !» Et cette réponse, toujours la même, me brisait le cœur. Je me disais : « Il se méfie de moi... Il a peur que je fasse encore quelque folie quand Mme Eyssette sera ici. C'est pour cela qu'il veut attendre encore... » Je me trompais... Ce n'était pas pour cela que Jacques disait : « Attendons ! »</p>
</sample>
<sample><p n="FR00201245">Un poète ! un sauteur !... »</p>
<p n="FR00201246">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201247">Tiens ! tiens ; et qui dit ça ?</p>
<p n="FR00201248">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201249">Mon Dieu ! le Scarabée...</p>
<p n="FR00201250">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201251">Ah ! oui, ce gros poussah.</p>
<p n="FR00201252">Il m'appelle sauteur, parce qu'il a du ventre.</p>
<p n="FR00201253">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201254">C'est qu'il n'est pas le seul qui te déteste...</p>
<p n="FR00201255">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201256">Ah ! dis.</p>
<p n="FR00201257">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201258">Ainsi, les Escargots ne sont pas tes amis ; Va ! ni les Scorpions, pas même les Fourmis.</p>
<p n="FR00201259">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201260">Vraiment ?</p>
<p n="FR00201261">LA BETE À BON DIEU, confidentielle.</p>
<p n="FR00201262">Ne fais jamais la cour à l'Araignée ! Elle te trouve affreux.</p>
<p n="FR00201263">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201264">On l'a mal renseignée.</p>
<p n="FR00201265">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201266">Hé ! les Chenilles sont un peu de son avis...</p>
<p n="FR00201267">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201268">Je crois bien !... Mais, dis-moi ! dans le monde où tu vis, Car enfin tu n'es pas du monde des Chenilles, Suis-je aussi mal vu ?...</p>
<p n="FR00201269">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201270">Dame ! c'est selon les familles, La jeunesse est pour toi les vieux, en général, Trouvent que tu n'as pas assez de sens moral.</p>
<p n="FR00201271">LE PAPILLON, tristement.</p>
<p n="FR00201272">Je vois que je n'ai pas beaucoup de sympathies.</p>
<p n="FR00201273">En somme....</p>
<p n="FR00201274">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201275">Ma foi ! non, mon pauvre ! Les Orties t'en veulent. Le Crapaud te hait ; jusqu'au Grillon, Quand il parle de toi, qui dit : « Ce p... p... Papillon ! »</p>
<p n="FR00201276">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201277">Est-ce que tu me hais, toi, comme tous ces drôles ?</p>
<p n="FR00201278">LA BETE À BON DIEU</p>
<p n="FR00201279">Moi... Je t'adore ; on est si bien. sur tes épaules ! Et puis, tu me conduis toujours chez les Muguets.</p>
<p n="FR00201280">C'est amusant !... Dis donc, si je te fatiguais, Nous pourrions faire encore une petite pause Quelque part... Tu n'es pas fatigué, je suppose ?</p>
<p n="FR00201281">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201282">Je te trouve un peu lourd, ce n'est pas l'embarras.</p>
<p n="FR00201283">LA BETE À BON DIEU, montrant des Muguets.</p>
<p n="FR00201284">Alors, entrons ici, tu te reposeras.</p>
<p n="FR00201285">LE PAPILLON</p>
<p n="FR00201286">Ah ! merci !... des Muguets, toujours la même chose J'aime bien mieux à côté...</p>
<p n="FR00201287">LA BETE À BON DIEU, toute rouge.</p>
<p n="FR00201288">Oh ! non, jamais...</p>
<p n="FR00201289">Chez la Rose ?...</p>
<p n="FR00201290">LE PAPILLON, l'entraînant.</p>
<p n="FR00201291">Viens donc ! on ne nous verra pas.</p>
<p n="FR00201292">(Ils entrent discrètement chez la Rose.) -- La toile tombe.</p>
<p n="FR00201293">Au troisième acte...</p>
<p n="FR00201294">Mais je ne voudrais pas, mes chers lecteurs, abuser plus longtemps de votre patience. Les vers, par le temps qui court, n'ont pas le don de plaire, je le sais. Aussi j'arrête là mes citations, et je vais me contenter de raconter sommairement le reste de mon poème.</p>
</sample>
<sample><p n="FR00201468">« Comme Irma Borel était trop grande dame pour se déranger, les répétitions se firent chez elle. Chaque jour, le bossu amenait ses élèves, quatre ou cinq grandes filles maigres, solennelles, drapées dans des cachemires français à treize francs cinquante, et trois ou quatre pauvres diables avec des habits de papier noirci et des têtes de naufragés... On répétait tout le jour, excepté de huit à dix ; car, malgré les apprêts de la représentation, les mystérieuses sorties n'avaient pas cessé. Irma, le bossu, les élèves, tout le monde travaillait avec rage. Pendant deux jours on oublia de donner à manger au kakatoès. Quant au jeune Dani-Dan, on ne s'occupait plus de lui... En somme tout allait bien ; l'atelier était paré, le théâtre construit, les costumes prêts, les invitations faites.</p>
<p n="FR00201469">« Voilà que trois ou quatre jours avant la représentation, le jeune Eliacin -- une fillette de dix ans, la nièce du bossu -- tombe malade... Comment faire ?</p>
<p n="FR00201470">« Où trouver un Eliacin, un enfant capable d'apprendre son rôle en trois jours ?... Consternation générale.</p>
<p n="FR00201471">« Tout à coup, Irma Borel se tourne vers moi :</p>
<p n="FR00201472">« -- Au fait, Dani-Dan, si vous vous en chargiez ?</p>
<p n="FR00201473">«- Moi ? Vous plaisantez... À mon âge !...</p>
<p n="FR00201474">«- Ne dirait-on pas que c'est un homme. Mais mon petit, vous avez l'air d'avoir quinze ans ; en scène, costumé, maquillé, vous en paraîtrez douze...</p>
<p n="FR00201475">« D'ailleurs, le rôle est tout à fait dans le caractère de votre tête. »</p>
<p n="FR00201476">« Mon cher ami, j'eus beau me débattre :</p>
<p n="FR00201477">« -- Il fallut en passer par où elle voulait, comme toujours. Je suis si lâche...</p>
<p n="FR00201478">« La représentation eut lieu... Ah ! si j'avais le cœur à rire, comme je t'amuserais avec le récit de cette journée... On avait compté sur les directeurs du Gymnase et du Théâtre-Français ; mais il paraît que ces messieurs avaient affaire ailleurs, et nous nous contentâmes d'un directeur de la banlieue, amené au dernier moment. En somme, ce petit spectacle de famille n'alla pas trop de travers... Irma Borel fut très applaudie... Moi, je trouvais que cette Athalie de Cuba était trop emphatique, qu'elle manquait d'expression, et parlait le français comme une... fauvette espagnole ; mais, bah ! ses amis les artistes n'y regardaient pas de si près. Le costume était authentique, la cheville fine, le cou bien attaché... C'est tout ce qu'il leur fallait. Quant à moi, le caractère de ma tête me valut aussi un très beau succès, moins beau pourtant que celui de Coucou-Blanc dans le rôle muet de la nourrice. Il est vrai que la tête de la Négresse avait encore plus de caractère que la mienne. Aussi, lorsque au cinquième acte elle parut tenant sur son poing l'énorme kakatoès -- son Turc, sa Négresse, son kakatoès, la tragédienne avait voulu que nous figurions tous dans la pièce -, et roulant d'un air étonné de gros yeux blancs très féroces, il y eut par toute la salle une formidable explosion de bravos. « Quel succès !» disait Athalie rayonnante...</p>
</sample>
<sample><p n="FR0020118">« C'est une dépêche, dit-il.</p>
<p n="FR0020119">-- Une dépêche, grand Dieu ! pour quoi faire ?» Je la pris en frissonnant, et déjà je repoussais la porte ; mais l'homme la retint avec son pied et me dit froidement :</p>
<p n="FR0020120">« Il faut signer. » Il fallait signer ! Je ne savais pas : c'était la première dépêche que je recevais. « Qui est là, Daniel ? » me cria M. Eyssette ; sa voix tremblait.</p>
<p n="FR0020121">Je répondis :</p>
<p n="FR0020122">« Rien ! c'est un pauvre... » Et, faisant signe à l'homme de m'attendre, je courus à ma chambre, je trempai ma plume dans l'encre, à tâtons, puis je revins. L'homme dit :</p>
<p n="FR0020123">« Signez là. » Le petit Chose signa d'une main tremblante, à la lueur des lampes de l'escalier ; ensuite il ferma la porte et rentra, tenant la dépêche cachée sous sa blouse.</p>
<p n="FR0020124">Oh ! oui, je te tenais cachée sous ma blouse, dépêche de malheur ! Je ne voulais pas que M. Eyssette te vît ; car d'avance je savais que tu venais nous annoncer quelque chose de terrible, et lorsque je t'ouvris, tu ne m'appris rien de nouveau, entends-tu, dépêche ! Tu ne m'appris rien que mon cœur n'eût déjà deviné.</p>
<p n="FR0020125">« C'était un pauvre ?» me dit mon père en me regardant.</p>
<p n="FR0020126">Je répondis sans rougir : « C'était un pauvre » ; et pour détourner les soupçons, je repris ma place à la croisée.</p>
<p n="FR0020127">J'y restai encore quelque temps, ne bougeant pas, ne parlant pas, serrant contre ma poitrine ce papier qui me brûlait.</p>
<p n="FR0020128">Par moments, j'essayais de me raisonner, de me donner du courage, je me disais : « Qu'en sais-tu ? c'est peut-être une bonne nouvelle. Peut-être on écrit qu'il est guéri... » Mais, au fond, je sentais bien que ce n'était pas vrai, que je me mentais à moi-même, que la dépêche ne dirait pas qu'il était guéri.</p>
<p n="FR0020129">Enfin, je me décidai à passer dans ma chambre pour savoir une bonne fois à quoi m'en tenir. Je sortis de la salle à manger, lentement, sans avoir l'air ; mais quand je fus dans ma chambre, avec quelle rapidité fiévreuse j'allumai ma lampe ! Et comme mes mains tremblaient en ouvrant cette dépêche de mort ! Et de quelles larmes brûlantes je l'arrosai, lorsque je l'eus ouverte !... Je la relus vingt fois, espérant toujours m'être trompé ; mais, pauvre de moi ! j'eus beau la lire et la relire, et la tourner dans tous les sens, je ne pus lui faire dire autre chose que ce qu'elle avait dit d'abord, ce que je savais bien qu'elle dirait :</p>
</sample>
<sample><p n="FR0020787">Jacques était là depuis une heure. Je l'aperçus de loin avec sa longue taille un peu voûtée et ses grands bras de télégraphe qui me faisaient signe derrière le grillage. D'un bond je fus sur lui.</p>
<p n="FR0020788">« Jacques ! mon frère !...- Ah ! cher enfant ! » Et nos deux âmes s'étreignirent de toute la force de nos bras. Malheureusement les gares ne sont pas organisées pour ces belles étreintes. Il y a la salle des voyageurs, la salle des bagages ; mais il n'y a pas la salle des effusions, il n'y a pas la salle des âmes. On nous bousculait, on nous marchait dessus.</p>
<p n="FR0020789">« Circulez ! circulez ! » nous criaient les gens de l'octroi. Jacques me dit tout bas : « Allons-nous-en. Demain, j'enverrai chercher ta malle. » Et, bras dessus bras dessous, légers comme nos escarcelles, nous nous mîmes en route pour le Quartier latin.</p>
<p n="FR0020790">J'ai essayé bien souvent, depuis, de me rappeler l'impression exacte que me fit Paris cette nuit-là : mais les choses, comme les hommes, prennent, la première fois que nous les voyons, une physionomie toute particulière, qu'ensuite nous ne leur trouvons plus. Le Paris de mon arrivée, je n'ai jamais pu me le reconstruire. C'est comme une ville brumeuse que j'aurais traversée tout enfant, il y a des années, et où je ne serais plus retourné depuis lors.</p>
<p n="FR0020791">Je me souviens d'un pont de bois sur une rivière toute noire, puis d'un grand quai désert et d'un immense jardin au long de ce quai. Nous nous arrêtâmes un moment devant ce jardin. À travers les grilles qui le bordaient, on voyait confusément des huttes, des pelouses, des flaques d'eau, des arbres luisants de givre.</p>
<p n="FR0020792">« C'est le Jardin des plantes, me dit Jacques. Il y a là une quantité considérable d'ours blancs, de singes, de boas, d'hippopotames... » En effet, cela sentait le fauve, et, par moments, un cri aigu, un rauque rugissement, sortaient de cette ombre.</p>
<p n="FR0020793">Moi, serré contre mon frère, je regardais de tous mes yeux à travers les grilles, et mêlant dans un même sentiment de terreur ce Paris inconnu ; où j'arrivais de nuit, et ce jardin mystérieux, il me semblait que je venais de débarquer dans une grande caverne noire, pleine de bêtes féroces qui allaient se ruer sur moi. Heureusement que je n'étais pas seul : j'avais Jacques pour me défendre... Ah ! Jacques, Jacques ! Pourquoi ne t'ai-je pas toujours eu ?</p>
</sample></samples>