<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0144">
<sample><p n="FR0144319">-- Je me demande parfois... si ce n'est point un conte d'Edgar Pœ, un rêve de notre Thomas de Quincey... Mais non, puisque cette adorable petite Dum-Dum, je l'ai expérimentée, moi-même... Telle est l'histoire... J'ai fait placer douze Hindous...</p>
<p n="FR0144320">-- Vivants ?</p>
<p n="FR0144321">-- Naturellement !... L'empereur d'Allemagne, lui, pratique ses expériences balistiques sur des cadavres... Avouez que c'est absurde et tout à fait incomplet... Moi, j'opère sur des personnes, non seulement vivantes, mais d'une constitution robuste et d'une parfaite santé... Au moins, on voit ce que l'on fait et où l'on va... Je ne suis pas un rêveur, moi... je suis un savant !...</p>
<p n="FR0144322">-- Mille pardons, capitaine !... continuez donc !...</p>
<p n="FR0144323">-- Donc, j'ai fait placer douze Hindous, l'un derrière l'autre, sur une ligne géométriquement droite... et j'ai tiré...</p>
<p n="FR0144324">-- Eh bien ?... interrompit Clara.</p>
<p n="FR0144325">-- Eh bien, délicieuse amie, cette petite Dum-Dum a fait merveille... Des douze Hindous, il n'en est pas resté un seul debout !... La balle avait traversé leurs douze corps qui n'étaient plus, après le coup, que douze tas de chair en bouillie et d'os littéralement broyés... Magique, vraiment !... Et jamais je n'avais cru à un aussi admirable succès...</p>
<p n="FR0144326">-- Admirable, en effet, et qui tient du prodige. -- N'est-ce pas ?... Et, songeur, après quelques secondes d'un silence émouvant...</p>
<p n="FR0144327">-- Je cherche, murmura-t-il, confidentiellement... je cherche quelque chose de mieux... quelque chose de plus définitif... je cherche une balle... une petite balle qui ne laisserait rien de ceux qu'elle atteint... rien... rien... rien !... Comprenez-vous ?</p>
<p n="FR0144328">-- Comment cela ? comment rien ?</p>
<p n="FR0144329">-- Ou si peu de chose !... expliqua l'officier... à peine un tas de cendres... ou même une légère fumée roussâtre qui se dissiperait tout de suite... Cela se peut...</p>
<p n="FR0144330">-- Une incinération automatique, alors ?</p>
<p n="FR0144331">-- Parfaitement !... Avez-vous songé aux avantages nombreux d'une telle invention ?... De la sorte, je supprime les chirurgiens d'armée, les infirmiers, les ambulances, les hôpitaux militaires, les pensions aux blessés, etc., etc. Ce serait une économie incalculable... un soulagement pour les budgets des États... Et je ne parle pas de l'hygiène !... Quelle conquête pour l'hygiène !...</p>
<p n="FR0144332">-- Et vous pourriez appeler cette balle, la balle Nib-Nib !... m'écriai-je.</p>
<p n="FR0144333">-- Très joli... très joli !... applaudit l'artilleur qui, bien qu'il n'eût rien compris à cette interruption argotique, se mit à rire bruyamment, de ce brave et franc rire, qu'ont les soldats de tous les grades et de tous les pays...</p>
</sample>
<sample><p n="FR0144417">-- C'est si simple !... J'ai de puissants amis en Chine... Ils pourraient, sans doute, beaucoup pour vous !... Voulez-vous que ?...</p>
<p n="FR0144418">Je ne lui laissai pas le temps d'achever :</p>
<p n="FR0144419">-- Non, pas ça !... suppliai-je, en me défendant mollement, d'ailleurs... surtout, pas ça !... Je vous comprends... Ne me dites plus rien.</p>
<p n="FR0144420">-- Vous êtes un enfant, répéta Clara... Et vous parlez comme en Europe, cher petit cœur... Et vous avez de stupides scrupules, comme en Europe... En Chine, la vie est libre, heureuse, totale, sans conventions, sans préjugés, sans lois... pour nous, du moins... Pas d'autres limites à la liberté que soi-même... à l'amour que la variété triomphante de son désir... L'Europe et sa civilisation hypocrite, barbare, c'est le mensonge... Qu'y faites-vous autre chose que de mentir, de mentir à vous-même et aux autres, de mentir à tout ce que, dans le fond de votre âme, vous reconnaissez être la vérité ?... Vous êtes obligé de feindre un respect extérieur pour des personnes, des institutions que vous trouvez absurdes... Vous demeurez lâchement attaché à des conventions morales ou sociales que vous méprisez, que vous condamnez, que vous savez manquer de tout fondement... C'est cette contradiction permanente entre vos idées, vos désirs et toutes les formes mortes, tous les vains simulacres de votre civilisation, qui vous rend tristes, troublés, déséquilibrés... Dans ce conflit intolérable, vous perdez toute joie de vivre, toute sensation de personnalité... parce que, à chaque minute, on comprime, on empêche, on arrête le libre jeu de vos forces... Voilà la plaie empoisonnée, mortelle, du monde civilisé... Chez nous, rien de pareil... vous verrez !... Je possède à Canton, parmi des jardins merveilleux, un palais où tout est disposé pour la vie libre et pour l'amour... Que craignez-vous ?... que laissez-vous ?... qui donc s'inquiète de vous !... Quand vous ne m'aimerez plus, ou quand vous serez trop malheureux... vous vous en irez !...</p>
<p n="FR0144421">-- Clara !... Clara !... implorai-je... Elle frappa, d'un coup sec, le plancher du navire :</p>
<p n="FR0144422">-- Vous ne me connaissez pas encore..., dit-elle... vous ne savez pas qui je suis, et déjà vous voulez me quitter !... Est-ce que je vous fais peur ?... Est-ce que vous êtes lâche ?</p>
<p n="FR0144423">-- Sans toi, je ne puis plus vivre !... sans toi, je ne puis que mourir !...</p>
<p n="FR0144424">-- Eh bien !... ne tremble plus... ne pleure plus... Et viens avec moi !...</p>
</sample>
<sample><p n="FR01441088">-- Nous sommes là où elle m'a donné l'ordre de vous conduire, répondit Ki-Paï, d'un ton bourru. Nous sommes là où elle vient passer la nuit, quand elle rentre de là-bas...</p>
<p n="FR01441089">Je proposai :</p>
<p n="FR01441090">-- Ne vaudrait-il pas mieux la ramener chez elle, dans l'état de souffrance où elle est ? Ki-Paï répliqua :</p>
<p n="FR01441091">-- Elle est toujours ainsi, après le bagne... Et puis, la ville est fermée, et pour gagner le palais, par les jardins, c'est trop loin, maintenant... et trop dangereux.</p>
<p n="FR01441092">Et elle ajouta, méprisante :</p>
<p n="FR01441093">-- Elle est très bien ici... Ici, on la connaît !... Je me résignai.</p>
<p n="FR01441094">-- Aide-moi, alors, commandai-je... Et ne sois pas brusque avec elle. Très doucement, avec des précautions infinies, Ki-Paï et moi, nous saisîmes, dans nos bras, Clara qui n'opposait pas plus de résistance qu'une morte et, la soutenant, la portant plutôt, nous la fîmes à grand-peine sortir de la barque et monter l'escalier. Elle était lourde et glacée... Sa tête se renversait un peu en arrière ; ses cheveux entièrement dénoués, ses épais et souples cheveux ruisselaient sur ses épaules en ondes de feu. S'accrochant d'une main molle, presque défaillante, au cou rude de Ki-Paï, elle poussait de petites plaintes vagues, lâchait de petits mots inarticulés, ainsi qu'un enfant... Et moi, un peu haletant, sous le poids de mon amie, je gémissais :</p>
<p n="FR01441095">-- Pourvu qu'elle ne meure pas, mon Dieu !... pourvu qu'elle ne meure pas ! Et Ki-Paï ricanait, la bouche féroce :</p>
<p n="FR01441096">-- Mourir !... Elle !... Ah bien oui !... Ce n'est pas de la souffrance qui est dans son corps... c'est de la saleté !...</p>
<p n="FR01441097">Nous fûmes reçus, en haut de l'escalier, par deux femmes, aux yeux peints, et dont la nudité dorée transparaissait, toute, dans les voiles légers, vaporeux, dont elles étaient drapées. Elles avaient des bijoux obscènes dans les cheveux, des bijoux aux poignets et aux doigts, des bijoux aux chevilles et aux pieds nus, et leur peau frottée de fines essences exhalait une odeur de jardin.</p>
<p n="FR01441098">L'une d'elles tapa, en signe de joie, dans ses mains.</p>
<p n="FR01441099">-- Mais c'est notre petite amie !... cria-t-elle... Je te le disais bien, moi, qu'elle viendrait, le cher cœur... Elle vient toujours... Vite... vite... couchez-la sur le lit, ce pauvre amour.</p>
<p n="FR01441100">Elle désignait une sorte de matelas, ou plutôt de brancard allongé contre la cloison, et sur lequel nous déposâmes Clara...</p>
<p n="FR01441101">Clara ne remuait plus... Sous ses paupières effrayamment ouvertes, les yeux révulsés ne laissaient voir que leurs deux globes blancs... Alors, la Chinoise aux yeux peints se pencha sur Clara, et d'une voix délicieusement rythmée, comme si elle chantait une chanson, elle dit :</p>
</sample>
<sample><p n="FR0144550">Le bagne est construit au bord de la rivière. Ses murs quadrangulaires enferment un terrain de plus de cent mille mètres carrés. Pas une seule fenêtre ; pas d'autre ouverture que l'immense porte, couronnée de dragons rouges, armée de lourdes barres de fer. Les tours des veilleurs, des tours carrées que termine une superposition de toits aux becs recourbés, marquent les quatre angles de la sinistre muraille. D'autres, plus petites, s'espacent à intervalles réguliers. La nuit, toutes ces tours s'allument comme des phares et projettent autour du bagne, sur la plaine et sur le fleuve, une lumière dénonciatrice. L'une de ces murailles plonge dans l'eau noire, fétide et profonde, ses solides assises que tapissent des algues gluantes. Une porte basse communique, par un pont-levis, avec l'estacade qui s'avance jusqu'au milieu du fleuve, et aux charpentes de laquelle sont amarrés de nombreuses barques de service et des sampangs. Deux hallebardiers, lance au poing, surveillent la porte. À droite de l'estacade, un petit cuirassé, du modèle de nos garde-pêche, se tient immobile, la gueule de ses trois canons braquée sur le bagne. À gauche, aussi loin que l'œil peut apercevoir la rivière, vingt-cinq ou trente rangées de bateaux masquent l'autre rive d'un fouillis de planches multicolores, de mâts bariolés, de cordages, de voiles grises. Et, de temps en temps, l'on voit passer ces massives embarcations à roue que des malheureux, enfermés dans une cage, actionnent péniblement de leurs bras secs et nerveux. Derrière le bagne, au loin, très loin, jusqu'à la montagne qui ceinture l'horizon d'une ligne sombre, s'étendent des terrains rocailleux, avec de courtes ondulations, des terrains, ici, couleur de bistre, et là, de sang séché, dans lesquels ne poussent que des acers maigres, des chardons bleuâtres et des cerisiers rabougris qui ne fleurissent jamais. Désolation infinie ! Accablante tristesse !... Durant huit mois de l'année, le ciel reste bleu, d'un bleu lavé de rouge où s'avivent les reflets d'un perpétuel incendie, d'un bleu implacable où n'ose jamais s'aventurer le caprice d'un nuage. Le soleil cuit la terre, torréfie les rocs, vitrifie les cailloux qui, sous les pieds, éclatent avec des craquements de verre et des crépitements de flamme. Nul oiseau ne brave cette fournaise aérienne. Il ne vit là que d'invisibles organismes, des grouillements bacillaires qui, vers le soir, alors que les mornes vapeurs montent avec le chant des matelots de la rivière exténuée, prennent distinctement les formes de la fièvre, de la peste, de la mort !</p>
</sample>
<sample><p n="FR0144774">Il introduisit la scie nettoyée et luisante dans la trousse qu'il referma. La boîte en était charmante et d'un laque admirable : un vol d'oies sauvages, au-dessus d'un étang nocturne où la lune argentait les lotus et les iris.</p>
<p n="FR0144775">À ce moment, l'ombre du gibet mit sur le corps du tourmenteur une barre transversale et violacée.</p>
<p n="FR0144776">-- Voyez-vous, milady, continua le bavard bonhomme, notre métier, de même que nos belles potiches, nos belles soies brodées, nos beaux laques, se perd de plus en plus... Nous ne savons plus, aujourd'hui, ce que c'est réellement que le supplice... Bien que je m'efforce à en conserver les traditions véritables... je suis débordé... et je ne puis, à moi tout seul, arrêter sa décadence... Que voulez-vous ? Les bourreaux, on les recrute, maintenant, on ne sait où !... Plus d'examens, plus de concours... C'est la faveur seule, la protection qui décident des choix... Et quels choix, si vous saviez !... C'est honteux !... Autrefois on ne confiait ces importantes fonctions qu'à d'authentiques savants, à des gens de mérite, qui connaissaient parfaitement l'anatomie du corps humain, qui avaient des diplômes, de l'expérience, ou du génie naturel... Aujourd'hui, va te faire fiche ! Le moindre cordonnier peut prétendre à remplir ces places honorables et difficiles... Plus de hiérarchie, plus de traditions ! Tout s'en va... Nous vivons dans une époque de désorganisation... Il y a en Chine, milady, quelque chose de pourri...</p>
<p n="FR0144777">Il soupira profondément et, nous montrant ses mains toutes rouges, puis la trousse qui brillait, dans l'herbe à côté de lui :</p>
<p n="FR0144778">-- Et pourtant, je m'emploie de mon mieux, comme vous avez pu voir, à relever notre prestige aboli... Car je suis un vieux conservateur, moi... un nationaliste intransigeant... et je répugne à toutes ces pratiques, à toutes ces modes nouvelles que, sous prétexte de civilisation, nous apportent les Européens, et en particulier les Anglais... Je ne voudrais pas médire des Anglais, milady... Ce sont de braves gens, et fort respectables... Mais, il faut l'avouer, leur influence sur nos mœurs a été désastreuse... Chaque jour ils enlèvent à notre Chine son caractère exceptionnel... Au seul point de vue du supplice, milady, ils nous ont fait beaucoup de tort... beaucoup de tort... C'est grand dommage !...</p>
<p n="FR0144779">-- Ils s'y connaissent, pourtant !... interrompit Clara, que ce reproche blessa dans son amour-propre national, car elle voulait bien se montrer sévère envers ses compatriotes qu'elle détestait, mais elle entendait les faire respecter par les autres.</p>
</sample></samples>