<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0302">
<sample><p n="FR03022032">Cette danse continua assez longtemps avec des hurlements atroces capables de rendre folle de terreur la malheureuse à laquelle ils présageaient les épouvantables tortures qui l'attendaient.</p>
<p n="FR03022033">Enfin la Tête-d'Aigle toucha légèrement la condamnée de son bâton, à ce signal le tumulte cessa comme par enchantement, les rangs se rompirent, chacun saisit ses armes.</p>
<p n="FR03022034">Le supplice allait commencer !</p>
<p n="FR03022035">Dès que la danse du scalp fut terminée, les principaux guerriers de la tribu se rangèrent devant le poteau leurs armes à la main, tandis que les femmes, surtout les plus âgées, se ruaient sur la condamnée en l'invectivant, la poussant, lui tirant les cheveux et la battant sans que non seulement elle opposât la moindre résistance, mais encore elle cherchât à se soustraire aux mauvais traitements dont on l'accablait.</p>
<p n="FR03022036">La malheureuse femme n'aspirait qu'à une chose, voir commencer son supplice.</p>
<p n="FR03022037">Elle avait suivi avec une impatience fébrile les péripéties de la danse du scalp, tant elle craignait de voir son fils bien-aimé paraître et s'interposer entre elle et ses bourreaux.</p>
<p n="FR03022038">Telle que les anciens martyrs, elle accusait au fond du cœur les Indiens de perdre un temps précieux en cérémonies inutiles ; si elle en avait eu la force, elle les aurait réprimandés et les aurait raillés sur leur lenteur et l'hésitation qu'ils semblaient mettre à la sacrifier.</p>
<p n="FR03022039">La vérité était que, malgré eux, et bien que cette exécution leur parût juste, les Comanches répugnaient à torturer une femme sans défense, déjà âgée et qui jamais ne leur avait nui, ni directement, ni indirectement.</p>
<p n="FR03022040">La Tête-d'Aigle lui-même, malgré sa haine, éprouvait quelque chose comme un remords secret du crime qu'il commettait ; loin de hâter les derniers préparatifs, il ne les faisait qu'avec une mollesse et un dégoût qu'il ne pouvait parvenir à surmonter.</p>
<p n="FR03022041">Pour des hommes intrépides, accoutumés à braver les plus grands périls, c'est toujours une action déshonorante que celle de torturer une créature faible, une femme qui n'a d'autre défense que ses larmes. Si c'eût été un homme, l'accord eût été unanime dans la tribu pour l'attacher au poteau.</p>
<p n="FR03022042">Les prisonniers indiens se rient des supplices, ils insultent leurs bourreaux, et dans leurs chants de mort ils reprochent à leurs vainqueurs leur lâcheté, leur inexpérience à faire souffrir leurs victimes, ils énumèrent leurs hauts faits, ils comptent les ennemis dont ils ont enlevé la chevelure avant de succomber eux-mêmes, enfin par leurs sarcasmes et leur attitude méprisante, ils excitent la colère de leurs bourreaux, raniment leur haine et justifient jusqu'à un certain point leur férocité.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03023284">Pas un des pirates n'avait redoublé, tous s'étaient tués du premier coup !</p>
<p n="FR03023285">-- À moi ce poignard, dit la Tête-d'Aigle en le retirant tout fumant du corps palpitant du dernier bandit, c'est une bonne arme pour un guerrier, et il le passa froidement à sa ceinture, après l'avoir essuyé dans l'herbe.</p>
<p n="FR03023286">Les corps des pirates furent scalpés et portés hors du camp.</p>
<p n="FR03023287">On les abandonna aux vautours et aux urubus auxquels ils devaient fournir une ample pâture, et qui, attirés par l'odeur du sang, tournaient déjà au-dessus d'eux, en poussant de lugubres cris de joie.</p>
<p n="FR03023288">La troupe redoutable du capitaine Ouaktehno était anéantie.</p>
<p n="FR03023289">Malheureusement, il y en avait d'autres dans les prairies.</p>
<p n="FR03023290">Après l'exécution, les Indiens rentrèrent insoucieusement dans leurs huttes ; pour eux ce n'avait été qu'un de ces spectacles auxquels depuis longtemps ils sont habitués, et qui n'ont plus le pouvoir d'attendrir leurs nerfs.</p>
<p n="FR03023291">Au lieu que les trappeurs, malgré la rude vie qu'ils mènent et l'habitude qu'ils ont de voir verser le sang ou de le verser eux-mêmes, se dispersèrent, la poitrine oppressée et le cœur serré par cette affreuse boucherie.</p>
<p n="FR03023292">Le Cœur-Loyal et le général se dirigèrent vers la grotte.</p>
<p n="FR03023293">Les dames renfermées dans l'intérieur du souterrain ignoraient la terrible scène qui venait de se jouer et la sanglante expiation qui l'avait terminée.</p>
<p n="FR03023294">L'entrevue du général et de sa nièce fut des plus touchantes.</p>
<p n="FR03023295">Le vieux soldat si rudement éprouvé depuis quelque temps, fut heureux de presser dans ses bras cette naïve enfant qui formait toute sa famille et qui par miracle avait échappé aux malheurs qui l'avaient assaillie.</p>
<p n="FR03023296">Longtemps ils s'oublièrent tous deux dans une douce causerie ; le général s'informait avec intérêt de la façon dont elle avait vécu pendant qu'il était prisonnier, la jeune fille le questionnait sur les périls qu'il avait courus et les mauvais traitements qu'il avait soufferts.</p>
<p n="FR03023297">-- Maintenant, mon oncle, lui demanda-t-elle en terminant, quelle est votre intention ?</p>
<p n="FR03023298">-- Hélas ! mon enfant, répondit-il avec tristesse en étouffant un soupir, il nous faut sans retard quitter ces épouvantables contrées et regagner le Mexique.</p>
<p n="FR03023299">Le cœur de la jeune fille se serra, bien qu'elle reconnût intérieurement la nécessité d'un prompt retour. Partir, c'était quitter celui qu'elle aimait, se séparer sans espoir de réunion possible, de l'homme dont chaque minute passée dans une douce intimité lui avait fait apprécier de plus en plus l'admirable caractère, et qui était devenu à présent indispensable à sa vie et à son bonheur.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03021968">-- Oui.</p>
<p n="FR03021969">-- Il est encore temps, alors ?</p>
<p n="FR03021970">-- Hélas ! c'est au lever du soleil, et voyez, fit-il avec un geste navrant en désignant le ciel.</p>
<p n="FR03021971">-- Oh ! s'écria le Cœur-Loyal, avec une expression impossible à rendre, je sauverai ma mère !</p>
<p n="FR03021972">Et se penchant sur le cou de son cheval il partit avec une rapidité vertigineuse.</p>
<p n="FR03021973">Les autres le suivirent.</p>
<p n="FR03021974">Il se retourna vers Belhumeur :</p>
<p n="FR03021975">-- Où vas-tu ? lui demanda-t-il d'une voix brève et saccadée.</p>
<p n="FR03021976">-- T'aider à sauver ta mère ou mourir avec toi !</p>
<p n="FR03021977">-- Viens ! répondit le Cœur-Loyal en enfonçant les éperons dans les flancs sanglants de sa monture.</p>
<p n="FR03021978">Il y avait quelque chose d'effrayant et de terrible dans la course affolée de ces trois hommes qui, tous trois sur la même ligne, le front pâle, les lèvres serrées et le regard fulgurant, franchissaient torrents et ravins, surmontant tous les obstacles, pressant incessamment leurs chevaux qui dévoraient l'espace, poussaient de sourds râlements de douleur et bondissaient frénétiquement dégouttants de sang et de sueur. Par intervalles, le Cœur-Loyal jetait un de ces cris particuliers aux Ginetes mexicains, et les chevaux ranimés redoublaient encore d'ardeur.</p>
<p n="FR03021979">-- Mon Dieu ! mon Dieu ! répétait le chasseur d'une voix sourde, sauvez ! sauvez ma mère !</p>
<p n="FR03021980">Cependant malgré la conversation orageuse qu'il avait eue avec nô Eusébio, la Tête-d'Aigle avait continué à traiter ses prisonniers avec la plus grande douceur, et cette délicatesse inouïe de procédés qui sont innés dans la race rouge et que l'on serait loin d'attendre de la part d'hommes que, sans aucune raison plausible, à notre avis, l'on flétrit du nom de sauvages.</p>
<p n="FR03021981">Il est un fait qui mérite d'être consigné et sur lequel on ne saurait trop s'appesantir, c'est la façon dont les Indiens généralement traitent leurs prisonniers ; loin de leur infliger d'inutiles tortures et de les tourmenter sans cause, comme on l'a trop souvent répété, ils ont pour eux les plus grands égards et paraissent en quelque sorte compatir à leur malheur.</p>
<p n="FR03021982">Dans la circonstance dont nous parlons, la détermination sanguinaire de la Tête-d'Aigle à l'égard de la mère du Cœur-Loyal n'était qu'une exception dont la raison se trouvait naturellement dans la haine vouée par le chef indien au chasseur.</p>
<p n="FR03021983">La séparation des deux prisonniers fut des plus pénibles et des plus déchirantes ; le vieux serviteur partit le désespoir dans l'âme à la recherche du chasseur, tandis que la pauvre mère suivait, le cœur brisé, les guerriers comanches.</p>
<p n="FR03021984">Le surlendemain la Tête-d'Aigle arriva au rendez-vous assigné par les grands chefs de la nation, toute la tribu se trouva réunie.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03023282">Il tomba raide mort.</p>
<p n="FR03023283">Cet effroyable abattage n'avait pas duré un quart d'heure *(1) * !</p>
<p n="FR03023284">Pas un des pirates n'avait redoublé, tous s'étaient tués du premier coup !</p>
<p n="FR03023285">-- À moi ce poignard, dit la Tête-d'Aigle en le retirant tout fumant du corps palpitant du dernier bandit, c'est une bonne arme pour un guerrier, et il le passa froidement à sa ceinture, après l'avoir essuyé dans l'herbe.</p>
<p n="FR03023286">Les corps des pirates furent scalpés et portés hors du camp.</p>
<p n="FR03023287">On les abandonna aux vautours et aux urubus auxquels ils devaient fournir une ample pâture, et qui, attirés par l'odeur du sang, tournaient déjà au-dessus d'eux, en poussant de lugubres cris de joie.</p>
<p n="FR03023288">La troupe redoutable du capitaine Ouaktehno était anéantie.</p>
<p n="FR03023289">Malheureusement, il y en avait d'autres dans les prairies.</p>
<p n="FR03023290">Après l'exécution, les Indiens rentrèrent insoucieusement dans leurs huttes ; pour eux ce n'avait été qu'un de ces spectacles auxquels depuis longtemps ils sont habitués, et qui n'ont plus le pouvoir d'attendrir leurs nerfs.</p>
<p n="FR03023291">Au lieu que les trappeurs, malgré la rude vie qu'ils mènent et l'habitude qu'ils ont de voir verser le sang ou de le verser eux-mêmes, se dispersèrent, la poitrine oppressée et le cœur serré par cette affreuse boucherie.</p>
<p n="FR03023292">Le Cœur-Loyal et le général se dirigèrent vers la grotte.</p>
<p n="FR03023293">Les dames renfermées dans l'intérieur du souterrain ignoraient la terrible scène qui venait de se jouer et la sanglante expiation qui l'avait terminée.</p>
<p n="FR03023294">L'entrevue du général et de sa nièce fut des plus touchantes.</p>
<p n="FR03023295">Le vieux soldat si rudement éprouvé depuis quelque temps, fut heureux de presser dans ses bras cette naïve enfant qui formait toute sa famille et qui par miracle avait échappé aux malheurs qui l'avaient assaillie.</p>
<p n="FR03023296">Longtemps ils s'oublièrent tous deux dans une douce causerie ; le général s'informait avec intérêt de la façon dont elle avait vécu pendant qu'il était prisonnier, la jeune fille le questionnait sur les périls qu'il avait courus et les mauvais traitements qu'il avait soufferts.</p>
<p n="FR03023297">-- Maintenant, mon oncle, lui demanda-t-elle en terminant, quelle est votre intention ?</p>
<p n="FR03023298">-- Hélas ! mon enfant, répondit-il avec tristesse en étouffant un soupir, il nous faut sans retard quitter ces épouvantables contrées et regagner le Mexique.</p>
<p n="FR03023299">Le cœur de la jeune fille se serra, bien qu'elle reconnût intérieurement la nécessité d'un prompt retour. Partir, c'était quitter celui qu'elle aimait, se séparer sans espoir de réunion possible, de l'homme dont chaque minute passée dans une douce intimité lui avait fait apprécier de plus en plus l'admirable caractère, et qui était devenu à présent indispensable à sa vie et à son bonheur.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03022896">-- Pourquoi cette question ? lui dit-il d'une voix tremblante.</p>
<p n="FR03022897">-- Répondez-moi, reprit-elle sans hésiter, comme je vous interroge, l'heure est solennelle, j'ai une grâce à vous demander.</p>
<p n="FR03022898">-- Oh ! parlez, madame, vous savez que je n'ai rien à vous refuser !</p>
<p n="FR03022899">-- Répondez-moi, reprit-elle toute frémissante, m'aimez-vous ?</p>
<p n="FR03022900">-- Si c'est vous aimer, madame, que de désirer sacrifier sa vie pour vous, si c'est vous aimer que de souffrir le martyre en voyant couler une de vos larmes que je voudrais racheter de tout mon sang, si c'est vous aimer que d'avoir le courage de vous laisser accomplir le sacrifice que l'on exigera demain pour sauver votre oncle, oh ! oui, madame, je vous aime de toute mon âme ! Ainsi, parlez sans crainte ; quoi que vous me demandiez, je le ferai avec joie !</p>
<p n="FR03022901">-- Bien, mon ami, dit-elle, je compte sur votre parole, demain je vous la rappellerai quand cet homme se présentera ; mais d'abord il faut que mon oncle soit sauvé, dussé-je sacrifier ma vie. Hélas ! il m'a servi de père, il m'aime comme sa fille, c'est à cause de moi qu'il est tombé entre les mains des bandits. Oh ! jurez-moi, Cœur-Loyal, que vous le délivrerez, ajouta-t-elle avec une expression d'angoisse impossible à rendre.</p>
<p n="FR03022902">Le Cœur-Loyal allait répondre lorsque Belhumeur et l'Élan-Noir entrèrent dans la grotte.</p>
<p n="FR03022903">-- Enfin ! s'écria-t-il en s'élançant vers eux.</p>
<p n="FR03022904">Les trois hommes causèrent quelques instants à voix basse, puis le chasseur revint en toute hâte vers les deux femmes.</p>
<p n="FR03022905">Son visage rayonnait.</p>
<p n="FR03022906">-- Vous avez raison, ma mère, s'écria-t-il d'une voix vibrante, Dieu est bon, il n'abandonne pas ceux qui placent leur confiance en lui. Maintenant c'est moi qui vous dis : espérez, doña Luz, bientôt je vous rendrai votre oncle !</p>
<p n="FR03022907">-- Oh ! fit-elle avec joie, serait-il possible ?</p>
<p n="FR03022908">-- Espérez, vous dis-je ! Adieu, ma mère ! priez Dieu pour qu'il me seconde, je vais avoir plus que jamais besoin de son secours !</p>
<p n="FR03022909">Sans en dire davantage, le jeune homme se précipita au-dehors de la grotte, suivi de la plus grande partie de ses compagnons.</p>
<p n="FR03022910">-- Qu'a-t-il donc voulu dire ? murmura doña Luz avec anxiété.</p>
<p n="FR03022911">-- Venez, ma fille, répondit la vieille dame avec tristesse, allons prier pour lui !</p>
<p n="FR03022912">Elle l'entraîna doucement vers le réduit qu'elles habitaient.</p>
<p n="FR03022913">Il ne restait dans la grotte qu'une dizaine d'hommes chargés de la défense des deux femmes.</p>
<p n="FR03022914">Lorsque les Peaux-Rouges et les chasseurs avaient envahi le camp des Mexicains, les pirates, d'après les ordres de leur chef, s'étaient disséminés dans toutes les directions, afin d'échapper plus facilement aux recherches de leurs ennemis.</p>
</sample></samples>