<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0347">
<sample><p n="FR0347149">-- Qu'importe ! j'ai dit la semaine dernière qu'il était malade ; mais aujourd'hui il est nécessaire qu'il y aille, que cela lui plaise ou non. »</p>
<p n="FR0347150">Ce disant, Mme Massereau se leva et descendit suivie de Marie-Céline, qui riait et qui disait :</p>
<p n="FR0347151">« Il va geindre, faudra voir ! »</p>
<p n="FR0347152">Lorsqu'elle franchit le seuil de sa cuisine, son sourire s'effaça et, bondissant vers le fourneau allumé :</p>
<p n="FR0347153">« Bon Dieu ! dit-elle, quelle imagination il lui a pris ! Voyez, madame, tout mon beurre est fondu, il en a jusqu'au bout du nez. »</p>
<p n="FR0347154">Léopold, assis les jambes pendantes sur un des angles du fourneau, le nez et le menton tout reluisants de graisse, creusait délicatement une pomme de terre fumante et, sans s'effrayer de l'exclamation furibonde de Marie-Céline, glissa dans le trou du beurre emprunté à une assiette posée près de lui. Mais il n'avait pas remarqué que la chaleur du fourneau allumé atteignait l'extrémité du plat, et que d'un côté le morceau de beurre s'écoulait en huile.</p>
<p n="FR0347155">Prendre son plat d'une main, le petit gourmand de l'autre, fut l'affaire d'une minute pour la vigoureuse cuisinière.</p>
<p n="FR0347156">« C'est la dernière, ricana le petit garçon en léchant sa pomme de terre, je me moque bien que tu serres le beurre ! »</p>
<p n="FR0347157">Mme Massereau s'avança vivement entre eux, et, regardant Marie-Céline d'un air d'intelligence, lui faisant de la main un signe éloquent, elle dit :</p>
<p n="FR0347158">« Allons, il ne le fera plus, il ne le fera plus. »</p>
<p n="FR0347159">Et, se détournant vivement, elle entraîna Léopold qui faisait de triomphantes grimaces à Marie-Céline et lui tirait vilainement la langue. Ils arrivèrent l'un traînant l'autre dans la chambre du premier, qui était évidemment celle de l'enfant. Là, Mme Massereau lui fit passer un rapide examen et finalement prit une éponge mouillée.</p>
<p n="FR0347160">« Viens que je te débarbouille, commanda-t-elle.</p>
<p n="FR0347161">-- Pourquoi ? je ne veux pas me laver.</p>
<p n="FR0347162">-- Tu as du beurre sur le nez, sur les joues, partout. »</p>
<p n="FR0347163">Léopold se plaça devant une glace et, devant ce qu'il vit, ne résista plus ; mais pendant l'opération il demeura devant la glace, louchant, tirant la langue et se faisant le plus laid possible.</p>
<p n="FR0347164">« Maintenant un coup de peigne, dit Mme Massereau de sa voix la plus suave, et te voici tout à fait gentil pour aller à l'école.</p>
<p n="FR0347165">-- À l'école ? cria l'enfant, je ne veux pas aller à l'école.</p>
<p n="FR0347166">-- Voyons, mon Léo, ne te mets pas en colère, ton congé est fini, tu n'es plus malade.</p>
<p n="FR0347167">-- Je veux être malade !</p>
<p n="FR0347168">-- Ne fais pas le méchant comme cela. Où sont tes livres ?</p>
</sample>
<sample><p n="FR0347142">-- Mon mari est une bonne fourchette assurément, et je pense que nulle part il ne trouverait une cuisine meilleure que la sienne. Ah ! je lui passe bien cette manie-là : qu'il me laisse Léopold. S'il t'en parle, Marie-Céline, dis-lui bien que nous ne sommes pas disposées à le laisser faire. Ne t'en va pas abonder dans son sens comme tu le fais quelquefois. Il a envie de le lâcher, nous ne serons pas trop de deux à le retenir. J'ai aussi à te recommander de ne rien dire des espiègleries de l'enfant, pendant que le colonel est ici.</p>
<p n="FR0347143">-- Pourtant, madame, s'il fait de grosses bêtises comme c'est son habitude ?</p>
<p n="FR0347144">-- Nous l'en punirons après ; mais dans le moment, taisons-nous. Ces Dauvellec ne se connaissent pas en enfants, ils ont leur genre d'élever les leurs, qui sont gentils, je ne dis pas non, mais dont je n'aime pas les manières. Léopold serait très malheureux chez ces gens-là.</p>
<p n="FR0347145">-- Ils peuvent donc le prendre tout de bon ? Je croyais que c'était pour faire peur à Léopold que Monsieur lui dit sans cesse quand il est méchant :</p>
<p n="FR0347146">« -- Attends, attends, Monsieur Je-veux, quand ton tuteur va te reprendre, tu en verras de belles ! »</p>
<p n="FR0347147">-- Eh ! s'il n'avait aucun droit sur lui, je ne m'embarrasserais pas de sa visite. Cependant, nous verrons bien. Tu n'as rien de pressé à faire à la cuisine, maintenant. Va conduire Léopold à l'école.</p>
<p n="FR0347148">-- L'heure est passée, madame.</p>
<p n="FR0347149">-- Qu'importe ! j'ai dit la semaine dernière qu'il était malade ; mais aujourd'hui il est nécessaire qu'il y aille, que cela lui plaise ou non. »</p>
<p n="FR0347150">Ce disant, Mme Massereau se leva et descendit suivie de Marie-Céline, qui riait et qui disait :</p>
<p n="FR0347151">« Il va geindre, faudra voir ! »</p>
<p n="FR0347152">Lorsqu'elle franchit le seuil de sa cuisine, son sourire s'effaça et, bondissant vers le fourneau allumé :</p>
<p n="FR0347153">« Bon Dieu ! dit-elle, quelle imagination il lui a pris ! Voyez, madame, tout mon beurre est fondu, il en a jusqu'au bout du nez. »</p>
<p n="FR0347154">Léopold, assis les jambes pendantes sur un des angles du fourneau, le nez et le menton tout reluisants de graisse, creusait délicatement une pomme de terre fumante et, sans s'effrayer de l'exclamation furibonde de Marie-Céline, glissa dans le trou du beurre emprunté à une assiette posée près de lui. Mais il n'avait pas remarqué que la chaleur du fourneau allumé atteignait l'extrémité du plat, et que d'un côté le morceau de beurre s'écoulait en huile.</p>
<p n="FR0347155">Prendre son plat d'une main, le petit gourmand de l'autre, fut l'affaire d'une minute pour la vigoureuse cuisinière.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0347845">« Vous embarquez, père La Plie ? crièrent-ils.</p>
<p n="FR0347846">-- Dans une demi-heure ; le flot monte.</p>
<p n="FR0347847">-- C'est bon, attendez-nous. »</p>
<p n="FR0347848">Édouard et Gustave se précipitèrent dans la salle à manger.</p>
<p n="FR0347849">« Bonne-maman, je vous en prie, faites-nous préparer à déjeuner bien vite, nous allons à la pêche.</p>
<p n="FR0347850">-- Votre mère l'a-t-elle permis, enfants ?</p>
<p n="FR0347851">-- Nous allons lui demander notre exeat. Où est-elle, s'il vous plaît ?</p>
<p n="FR0347852">-- À l'église, je crois. Allez la trouver ; Choucroute, pendant ce temps, préparera votre déjeuner.</p>
<p n="FR0347853">-- Moi aussi, je vais chez le bon Dieu chercher maman », cria une petite voix.</p>
<p n="FR0347854">Et Fédik entra en bondissant dans la salle à manger.</p>
<p n="FR0347855">« Et toi, Léopold, viens-tu ? demanda Édouard en faisant un pas vers la porte de la chambre.</p>
<p n="FR0347856">-- Moi, non, ça m'ennuie », répondit Léopold qui préférait toujours ses petits plaisirs égoïstes aux sorties générales.</p>
<p n="FR0347857">Édouard et Gustave n'insistèrent pas ; ils coiffèrent Fédik de son petit chapeau de paille et l'entraînèrent au pas de charge vers la vieille église enfouie dans un véritable nid de verdure. Le riant enclos des morts qui la précédait formait un contraste harmonieux avec l'aridité des grèves voisines. Les poumons irrités par la brise âpre qui soufflait de la Manche, éprouvaient une sensation délicieuse à respirer un air plus doux, et le regard surtout se reposait avec délices sur l'herbe verte qui croissait drue sur les tombeaux rustiques.</p>
<p n="FR0347858">Les jeunes garçons entrèrent en se signant et se mirent un instant à genoux sur les dalles pendant que Fédik courait vers sa mère et sa sœur agenouillées dans un banc. L'entrée de ses fils avait annoncé à l'avance à Mme Eugénie que sa présence était nécessaire.</p>
<p n="FR0347859">Le colonel ayant été rappelé à Coutances, elle portait seule le poids très lourd de l'autorité absolue et responsable ; aussi ne s'appartenait-elle guère pendant cette régence provisoire.</p>
<p n="FR0347860">Elle termina sa prière et sortit de l'église avec les enfants. Édouard, qui lui avait offert le bras, la mit au courant de leurs projets.</p>
<p n="FR0347861">« Le temps me semble incertain, dit-elle ; allons jusqu'à la jetée. »</p>
<p n="FR0347862">Ils marchèrent jusqu'à la petite anse où s'abritaient les barques de pêche. Le père La Plie, assis dans la sienne, débrouillait ses filets.</p>
<p n="FR0347863">« Ohé ! matelot, cria Édouard de sa voix vibrante, venez parler à ma mère, s'il vous plaît. »</p>
<p n="FR0347864">Le vieux pêcheur jeta son filet, saisit une gaffe, rapprocha son bateau des bateaux voisins et, sautant d'un bord sur l'autre, arriva à l'extrémité de la jetée.</p>
<p n="FR0347865">« Qu'y a-t-il pour votre service, madame ? demanda-t-il en poussant sa chique dans sa joue gauche.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0347219">-- Aujourd'hui il n'était pas indisposé, répondit sèchement Mme Massereau. Pourquoi veux-tu qu'il ait manqué la classe ? »</p>
<p n="FR0347220">M. Massereau allait riposter, mais en ce moment entra une femme de service portant un hors-d'œuvre sucré qui se couronnait d'un petit nuage de vapeur odorante. Il sourit, aspira la bouffée qui l'atteignit au passage, et, clignant tendrement de l'œil :</p>
<p n="FR0347221">« Voilà un soufflé au riz où tu as mis la main, Caroline, dit-il d'un petit ton prophétique.</p>
<p n="FR0347222">-- Sans doute : ne sais-je pas combien tu es difficile pour les soufflés ?</p>
<p n="FR0347223">-- Et aussi combien je les aime ! Un soufflé bien fait, colonel, est le meilleur des entremets. N'est-ce point votre avis ?</p>
<p n="FR0347224">-- C'est du moins l'avis de ma femme, je crois, répondit le colonel en souriant, car j'en vois souvent paraître sur ma table.</p>
<p n="FR0347225">-- Oh ! vous avez aussi une femme précieuse, mon cher. Même au temps où l'on parlait avec enthousiasme de son talent sur le piano, j'admirais, moi qui ne suis pas artiste, la bonne tenue de sa maison et sa façon de recevoir.</p>
<p n="FR0347226">-- Elle a en effet le talent suprême de n'ignorer et de ne négliger aucun de ses devoirs, répondit sérieusement M. Dauvellec.</p>
<p n="FR0347227">-- Caroline, nous mettons-nous à table ? demanda M. Massereau.</p>
<p n="FR0347228">-- Si vous voulez, répondit Mme Massereau ; j'attends Léopold. »</p>
<p n="FR0347229">Elle se dirigea vers la porte qui s'ouvrit devant le petit garçon. Toute fière de le voir apparaître en écolier, son sac de cuir en bandoulière, la figure et les mains tachetées d'encre, elle le conduisit au colonel, puis l'emmena en disant :</p>
<p n="FR0347230">« Messieurs, le dîner va être servi, je ne vous demande qu'une minute pour débarrasser Léopold de tout cet attirail. »</p>
<p n="FR0347231">Cela dit, elle l'emmena dans la chambre du premier, procéda à son débarbouillement, puis lui prenant les deux mains :</p>
<p n="FR0347232">« Léopold, dit-elle rapidement, tu vas être sage à table.</p>
<p n="FR0347233">-- Oui, répondit-il en pleurnichant, je m'ennuie à l'école.</p>
<p n="FR0347234">-- Tu ne demanderas rien, tu ne sentiras rien, tu ne diras rien.</p>
<p n="FR0347235">-- Ah ! bien, marraine, ce sera amusant ! Et qu'est-ce que tu me donneras pour cela ?</p>
<p n="FR0347236">-- Un congé de trois jours quand ton oncle sera parti.</p>
<p n="FR0347237">-- Et après ?</p>
<p n="FR0347238">-- Une boîte de pastilles de chocolat.</p>
<p n="FR0347239">-- Et après ?</p>
<p n="FR0347240">-- Comment, ce n'est pas assez !</p>
<p n="FR0347241">-- Non, il faut que tu me promettes de m'acheter le petit chariot qui est à la montre du marchand de joujoux.</p>
<p n="FR0347242">-- Je l'achèterai.</p>
<p n="FR0347243">-- Et j'irai dîner à la cuisine, si j'ai faim, et manger de tout ?</p>
<p n="FR0347244">-- Oui.</p>
<p n="FR0347245">-- Tu diras cela à Marie-Céline.</p>
<p n="FR0347246">-- Mais certainement. Viens. »</p>
<p n="FR0347247">Elle l'emmena dans la salle à manger et le dîner commença. Léopold, raide comme un petit piquet, tint parole et n'adressa à sa tante aucune réclamation saugrenue. Celle-ci d'ailleurs ne le perdait pas de vue et au moindre geste indiscret, elle lui lançait un coup d'œil plein d'intelligence, d'autant mieux compris que le colonel intimidait beaucoup l'enfant, qui ne demandait qu'une chose, c'était que ce repas ennuyeux finît.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0347538">« C'est fort précis, dit-il ; c'est bref et concis comme une consigne. »</p>
<p n="FR0347539">Avisant un garçon qui passait, il ajouta :</p>
<p n="FR0347540">« Dites-moi, quel temps nous reste-t-il jusqu'au départ du premier train pour la Normandie ?</p>
<p n="FR0347541">-- Quarante minutes, monsieur. »</p>
<p n="FR0347542">M. Massereau appela sa femme du geste.</p>
<p n="FR0347543">« Caroline, tu as grandement le temps de faire déjeuner Léopold, dit-il en souriant d'un air aimable.</p>
<p n="FR0347544">-- Voudriez-vous maintenant qu'il ne déjeunât pas ? répondit-elle aigrement.</p>
<p n="FR0347545">-- Dieu m'en garde ! je n'ai jamais voulu affamer personne, et Léopold a devant lui une traite qui demande des forces. Donc, tu feras bien de commander le déjeuner ; quarante minutes sont bientôt passées. »</p>
<p n="FR0347546">Et, se tournant vers Choucroute, il ajouta :</p>
<p n="FR0347547">« Êtes-vous lesté, mon brave ? »</p>
<p n="FR0347548">Choucroute inclina la tête affirmativement.</p>
<p n="FR0347549">« Allons, allons, dit M. Massereau en se dirigeant pesamment vers une petite table à quatre couverts, fais ton menu, Léopold ; une dernière fois, commande ton déjeuner, mon garçon. »</p>
<p n="FR0347550">Léopold retourna avec sa tante près de la table du centre ; puis il fit une halte devant le long comptoir de marbre qui supportait les éléments du dessert, et, le choix étant fait, le déjeuner commença.</p>
<p n="FR0347551">M. Massereau et Léopold mangèrent avec un grand appétit. Pour Mme Massereau, elle ne s'occupa que de Léopold.</p>
<p n="FR0347552">« C'est ça, coupe-lui sa viande, à ce cher poupon, disait M. Massereau non sans une pointe d'ironie ; cherche-lui le meilleur morceau, donne-lui toute la sauce. Parfait, parfait ! qu'il jouisse bien de son reste.</p>
<p n="FR0347553">-- S'il est trop malheureux chez son tuteur, il me l'écrira et j'irai le chercher, dit Mme Massereau qui paraissait encore plus irritée que désolée.</p>
<p n="FR0347554">-- Diable ! alors vous plaiderez, car il a bel et bien le droit et le devoir de le garder et de s'en occuper uniquement.</p>
<p n="FR0347555">-- Les hommes ont fait la loi pour eux, pour eux seuls ; c'est absurde ! »</p>
<p n="FR0347556">M. Massereau, qui grignotait une côtelette, sourit dans sa barbe. C'était à cette bienheureuse loi qu'il était redevable d'être délivré de l'enfant gâté qui était venu troubler sa vie tranquille, et il l'admirait de tout son cœur.</p>
<p n="FR0347557">« Quand part notre train à nous ? demanda-t-il, espérant opérer une transition.</p>
<p n="FR0347558">-- Je reste ce soir à Rennes, dit impérieusement Mme Massereau.</p>
<p n="FR0347559">-- Bah !</p>
<p n="FR0347560">-- Eh oui ! je ne me serai pas dérangée pour rien. J'ai écrit à ma cousine que nous serions ce soir chez elle.</p>
<p n="FR0347561">-- Moi aussi ?</p>
<p n="FR0347562">-- Comme tu voudras. Tu peux retourner dans notre vieille maison de Châtel si bon te semble. Moi, j'ai besoin de distraction, je reste à Rennes passer quelques jours.</p>
</sample></samples>