<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0348">
<sample><p n="FR034822">J'ai tout dit, c'était trop agaçant de sentir tourner la petite vrille intérieure. Maman est tombée des nues. Louis ! un modèle ! Elle a voulu des preuves : j'ai couru chez le marchand de journaux en face et j'ai acheté les caricatures que Louis m'avait montrées en pouffant de rire. Ma mère n'a plus douté et m'a embrassé pour me remercier d'avoir obéi à ma conscience.</p>
<p n="FR034823">Elle m'a bien expliqué la différence qui existe entre un vil espionnage et le témoignage de confiance donné à ceux qui sont chargés de nous, et j'ai répondu bien sincèrement aux questions qu'elle m'a adressées sur Louis.</p>
<p n="FR034824">Mais comme j'ai été saisi quand elle m'a dit : « Mon enfant, je te remercie ; je vais écrire à ta tante sur-le-champ. Il m'est encore possible de refuser sa proposition.</p>
<p n="FR034825">-- Ah ! mon Dieu ! et le lac ! me suis-je écrié tout plaintif.</p>
<p n="FR034826">-- Certes, nous fuirons le lac, mon Robert, m'a-t-elle dit, ou plutôt nous fuirons Louis, qui te donne de si mauvais conseils ; mais puisque tu t'es montré consciencieux, je te récompenserai, je ferai tous les sacrifices d'argent nécessaires et nous irons jusqu'à la mer. »</p>
<p n="FR034827">Lui ai-je sauté au cou ! La mer ! Mais c'est mon rêve ! La mer ! mais c'est ma passion ! Que Louis garde son lac et ses affreux journaux, nous irons à la mer, ce sera autrement amusant.</p>
<p n="FR034828">En quittant maman, j'ai compté ce que j'ai dans ma bourse ; il va me falloir bien des choses : de la ficelle fine pour filets, des hameçons, une ligne, des espadrilles, un traité sur la pêche, etc. ; mes vingt francs y passeront.</p>
<p n="FR034829">Maman a écrit à ma tante, j'ai fait flamber les journaux de Louis. À bas le lac et vive la mer !</p>
<p n="FR034830">Les journées, les heures, me semblent interminables. Être toujours dans ce four qui s'appelle Paris quand l'Océan vous appelle !</p>
<p n="FR034831">Nous allons décidément à Saint-Pierre, où nous trouverons mon oncle Alphonse, ma tante Fanny et une grappe de cousins.</p>
<p n="FR034832">Une seule chose m'ennuie, il y a une petite fille. J'ai remarqué que les petites filles sont souvent difficiles, babillardes, ennuyeuses et se plaignent de tout comme des dames nerveuses.</p>
<p n="FR034833">Moi qui veux devenir officier, je n'entends pas passer mon temps à porter la poupée ou le parasol d'une petite Madame qui m'invitera à ses dînettes.</p>
<p n="FR034834">Maman a lu ceci par-dessus mon épaule, et m'a grondé en me disant qu'elle ne me croyait pas aussi égoïste.</p>
<p n="FR034835">Je lui ai promis d'être très poli pour ma cousine Berthe, qui a dix ans et est très gentille pour ses frères.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0348626">Juge ce que nous avons répondu.</p>
<p n="FR0348627">« Eh bien, promettez-moi d'être dociles même en ne comprenant pas mes ordres. » Nous avons promis de l'être.</p>
<p n="FR0348628">Et maintenant, bonsoir, ma mère : je suis de l'avis de Gaston, mon oncle va faire un coup d'État.</p>
<p n="FR0348629">Nous avons monté une scie à Louis qui est guéri et qui nous boude depuis Lorient. À table, sitôt qu'il boit, nous nous inclinons gravement Souvent même Gaston se détourne vers moi et me dit à demi-voix :</p>
<p n="FR0348630">« Quel homme ! il sait boire. »</p>
<p n="FR0348631">Ma tante Ludovic, qui devine nos tiraillements, fait sans cesse gronder Gaston.</p>
<p n="FR0348632">Ma tante Alphonse est si bonne qu'elle voudrait nous voir présenter la joue gauche quand on nous frappe sur la joue droite. Toute la mauvaise humeur de Louis retombe sur la pauvre Marguerite. Si tu entendais l'impertinent !</p>
<p n="FR0348633">-- Viens ici. -- Porte-moi mon pliant. -- Va me chercher à boire. -- Que tu es ridiculement coiffée ! -- Tu as l'air abruti !</p>
<p n="FR0348634">Enfin c'est révoltant.</p>
<p n="FR0348635">« Qui nous délivrera de ce petit-crevé ? a crié Gaston en levant les bras par un geste désespéré.</p>
<p n="FR0348636">-- Petit quoi ? a reparti Berthe qui mettait un chignon à Mignonnette.</p>
<p n="FR0348637">-- Petit rien, a dit Gaston, rien pour toi du moins.</p>
<p n="FR0348638">-- Disons le petit Cr..., ai-je dit en riant, Berthe la curieuse sera prise. »</p>
<p n="FR0348639">Le reste de la journée nous avons appelé Louis le petit Cr... Qu'il nous a fait enrager !</p>
<p n="FR0348640">Il a empêché une charmante partie de pêche et il nous regardait d'un air si narquois que, sans Marguerite, nous l'eussions rudement étrillé.</p>
<p n="FR0348641">Marguerite se place toujours comme un bouclier entre nos poings et l'illustre dos du petit-crevé, et celui-ci abusant lâchement de notre délicatesse, nous fait endêver sans vergogne.</p>
<p n="FR0348642">Je t'annonce une drôle de nouvelle, nous n'avons plus que quinze jours de vacances et mon oncle nous a déclaré ce matin, très sérieusement, qu'il allait nous faire reprendre nos études. Quatre heures de classe par jour ! Excusez du peu ! J'ai promis à mon oncle de lui obéir, je le ferai ; mais ceci me révolte bien au dedans.</p>
<p n="FR0348643">Encore une bonne farce de Berthe qui est légèrement curieuse. Aujourd'hui elle voulait nous faire expliquer qui était le petit Cr..., ce que voulait dire le petit Cr...</p>
<p n="FR0348644">« Cherche », lui avons-nous répondu.</p>
<p n="FR0348645">Elle a cherché et s'est écriée :</p>
<p n="FR0348646">« Le petit cancre ! »</p>
<p n="FR0348647">Nous sommes partis en riant aux éclats : son bon mot nous vengeait des maussaderies de Louis qui devient de plus en plus agacé, de plus en plus nerveux.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0348515">-- Prétentieux, et puis cela ne fait pas image.</p>
<p n="FR0348516">-- Quoi donc ? »</p>
<p n="FR0348517">J'ai cherché ce qui ferait image et je ne sais comment l'obélisque, qui me frappait tellement par sa hauteur lorsque j'étais petit, m'est revenu en mémoire.</p>
<p n="FR0348518">« Obéliscale ! me suis-je écrié.</p>
<p n="FR0348519">-- Oh ! très bien, m'a dit Gaston ; c'est nouveau, cela, nous enverrons ton adjectif à ces messieurs les immortels. »</p>
<p n="FR0348520">Depuis ce temps à chaque vantardise de notre garçon nous murmurons : « Obéliscale ! »</p>
<p n="FR0348521">Cela s'appelle faire contre mauvaise fortune bon cœur.</p>
<p n="FR0348522">Veux-tu un petit tableau de genre, chère maman, en voici un. Je me lève et passe sur mon balcon pour voir la couleur du ciel et celle de la mer. J'aperçois Piérik debout contre le petit mur sous lequel bat le flot, qui est très grondeur ce matin ; il se regarde dans un petit miroir calé entre deux pierres qu'on prendrait pour un fragment de vague, et il se lisse les cheveux avec une vieille brosse dont ma bonne lui a fait cadeau hier. A-t-il choisi un assez beau cabinet de toilette, ce Piérik !</p>
<p n="FR0348523">Notre bourg est en mouvement, c'est demain une des fêtes patronales, l'église est tout enguirlandée à l'intérieur, et voilà que sur la place s'élève un beau mât... de cocagne. Contre le mur du cimetière, entre la boîte aux lettres et le petit cadre de bois imprimé au fond duquel se collent les affiches importantes, nous venons de voir une grande affiche que Gaston et moi nous nous empressons d'aller lire.</p>
<p n="FR0348524">C'est tout à fait officiel : régates, courses à la voile avec ou sans dérive ; embarcations de pilotage, de bornage ou de pêche, pontées ou non pontées ; forbans et sinagots ; courses à l'aviron, à la godille, par des mousses ; mât de cocagne, course de canards.</p>
<p n="FR0348525">Pendant que nous lisions cette superbe affiche, Neptune s'est approché de nous.</p>
<p n="FR0348526">« La coupe du goémon est-elle affichée là ? » nous a-t-il demandé.</p>
<p n="FR0348527">Contre l'affiche des régates il y avait un papier sur lequel nous avons lu tout haut :</p>
<p n="FR0348528">« La seconde coupe de goémon de rive pour le chauffage a lieu du 16 août au 16 octobre. »</p>
<p n="FR0348529">« C'est bon, a dit Neptune, je ne m'engagerai pas pour la semaine prochaine et vous tâcherez, messieurs, de vous passer de Piérik. »</p>
<p n="FR0348530">Gaston et moi avons fait la grimace : nous avions justement le projet d'aller déjeuner sur une grève éloignée, très favorable à la pêche, et Piérik devait être notre maître coq. Ma bonne l'a très bien dressé à ce métier : il met parfaitement le couvert, il chauffe le bouillon, cuit les crabes et fait le café. Nous serons obligés de remettre à plus tard notre expédition.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0348189">Je viens d'annoncer au brave matelot que je désirais apprendre à nager et il me donnera demain ma première leçon. Je suis très content de toucher au moment d'apprendre ; mais j'ai toujours ma petite émotion du dedans. C'est qu'il ne s'agit plus des baignoires à fond de bois. Je me confie à toi, mère ; n'en dis rien à personne, car enfin je m'aguerrirai. Mon oncle et Gaston me font compliment sur mon agilité et me prédisent que je nagerai bien. Je l'espère, je t'arriverai très fort, très vigoureux, très brun ; je crois que j'ai déjà bruni.</p>
<p n="FR0348190">Il faut te l'avouer, ma petite mère, je n'ai pas été des plus braves.</p>
<p n="FR0348191">Je te l'ai dit, j'étais très heureux de prendre ma première leçon, et cependant quand Neptune est arrivé et m'a saisi la main pour m'entraîner vers la mer, j'ai senti un drôle de frisson intérieur et il a fallu me mordre les lèvres pour ne pas crier ; je le suivais tout tremblant, mes dents claquaient. Arrivé au bord du flot, j'ai fait quelques pas, puis j'ai dit à Neptune d'un air suppliant :</p>
<p n="FR0348192">« Je vous en prie, commencez par Gaston. »</p>
<p n="FR0348193">Il a hoché la tête et, me frappant sur l'épaule, il a crié de sa voix de stentor :</p>
<p n="FR0348194">« Gaston ! »</p>
<p n="FR0348195">Gaston est accouru, et j'ai filé vers les rochers. J'allais, j'allais, j'avais beau m'entendre appeler, je ne me détournais pas. Je me suis mis à courir après les crabes et j'en ai beaucoup pris.</p>
<p n="FR0348196">Je ne suis revenu que quand la mer s'est retirée assez loin pour ne pas me faire craindre un second bain. J'étais bien honteux, mère, et pourtant j'essayais de prendre un air dégagé.</p>
<p n="FR0348197">« Pourquoi n'as-tu pas voulu prendre ta leçon, Robert ? m'a dit ma tante, nous t'avons appelé sur tous les tons.</p>
<p n="FR0348198">-- Robert a une passion pour les crabes, maman, s'est écrié Gaston ; quand il en voit un remuer, il le suivrait jusqu'au bout du monde.</p>
<p n="FR0348199">-- Ce sera pour demain », a repris ma tante.</p>
<p n="FR0348200">J'ai ajouté en toussant : « Ce sera pour demain. »</p>
<p n="FR0348201">Je me suis, tu le vois, assez bien tiré de mon aventure. Neptune ne parlant jamais, on croira toujours que c'est en courant après les crabes que je me suis éloigné. Je suis bien aise, au fond, qu'on croie cela ; mais la vérité est que j'ai eu peur, une peur bleue.</p>
<p n="FR0348202">Henri IV, qui était si brave, ne pouvait, dit-on, se défendre de frissonner sur le champ de bataille, ce qui ne l'empêchait pas de se jeter au plus fort de la mêlée, une fois le frisson passé. Je ferai comme Henri IV, et quand le père Neptune se représentera demain, j'espère bien le suivre, tremblant ou non.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0348406">Il est permis de rêver devant ces phénomènes. Si tu voyais cela, mère ! si tu voyais cela !</p>
<p n="FR0348407">Après une demi-heure de galopade sur le menhir et ses fragments, nous avons sauté dans un petit chemin, puis dans un champ orné d'une pierre magnifique. Cette pierre, énorme et polie, est bien régulièrement placée sur des piliers dont le principal est pointu, ce qui n'empêche que la table de pierre ne paraisse immuable. Elle porte le nom de table de César ou table des Marchands ; tu conçois que j'ai tout de suite préféré le premier de ces noms. Les piliers qui la soutiennent montrent quelques signes qui rappellent ceux de la grotte de Gavr'inis.</p>
<p n="FR0348408">Berthe a désiré que nous fissions une dînette sur cette table fameuse, et le goûter y a été déployé. Nous nous sommes assis en rond et nous avons mangé avec un appétit aiguisé par deux heures de bateau et une heure de marche.</p>
<p n="FR0348409">XIV -- Le plancher des vaches. -- Les pierres de Carnac. -- Terrible drame.</p>
<p n="FR0348410">Mère, aujourd'hui Neptune a sa blouse et son chapeau de voiturier, et c'est Krack, le bon petit Krack, qui nous conduit à Carnac. Berthe et Mignonnette sont du voyage. Les pierres druidiques de Carnac ont toute une célébrité, et les petites filles ont été admises.</p>
<p n="FR0348411">Mon oncle et ma tante paraissaient contents de s'éloigner un moment des grèves ; je ne suis pas fâché non plus de voir des arbres et de l'herbe ; Berthe et Mignonnette sont de mon avis ; Gaston et Neptune seuls déclarent qu'ils donneraient tous les paysages du monde pour une vue sur l'Océan : l'Océan ne les lasse jamais.</p>
<p n="FR0348412">Voilà, il me semble, un trait caractéristique de leur vocation maritime. Pour moi, je poussais des hourras chaque fois qu'un pin s'élevait d'un talus, et je saluais les landes couvertes de bruyère rose.</p>
<p n="FR0348413">Nous faisons une halte au pays natal de Krack, qui garde un air indifférent entre ses brancards, et nous visitons l'église, qui est très jolie et où nous rencontrons un saint évêque dont le nom n'est peut-être jamais venu à ses oreilles : saint Thuriaf.</p>
<p n="FR0348414">Puis nous avons roulé vers Auray, Alré , comme dit Neptune, qui mêle sans cesse son breton à son français. Berthe a tiré Mignonnette de la sacoche au moment où la tour carrée de l'église d'Auray nous apparaissait, afin de lui faire voir la ville.</p>
<p n="FR0348415">Auray est une bien jolie ville et fort intéressante, historiquement parlant. Dans une vallée dont le doigt et la lorgnette de mon oncle nous donnent la direction, se livra la bataille fameuse où fut tué Charles de Blois, ce qui termina de fait cette guerre de succession entre lui et Jean de Montfort, qui ensanglantait la pauvre Bretagne ; là-bas, nous apercevons la statue de sainte Anne, tout près du lieu célèbre par tant de pèlerinages. Un peu plus loin, le doigt et la lorgnette de mon oncle se posent sur une masse de bâtiments : c'est la chartreuse voisine du Champ-des-Martyrs ; les prisonniers de Quiberon furent passés par les armes sur les bords du Loch, qui est la rivière d'Auray.</p>
</sample></samples>