<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0311">
<sample><p n="FR03116117">Cette commission conférait au capitaine les pouvoirs les plus étendus.</p>
<p n="FR03116118">Le jeune homme en témoigna chaleureusement sa reconnaissance à M. de Contrecœur.</p>
<p n="FR03116119">Un paragraphe surtout le toucha vivement ; il était ainsi conçu :</p>
<p n="FR03116120">« Luy ordonnons de les attaquer, s'il voit jour à le faire, et de détruire (les Anglais) même en entier, s'il le peut, pour les châtier de l'assassin (sic) qu'ils nous ont fait, en violant les droits les plus sacrés des nations policées. » *(1) *</p>
<p n="FR03116121">Cette allusion au guet-apens dont son frère avait été victime, en lui rappelant son serment de vengeance, mit le comble à sa joie et à son enthousiasme.</p>
<p n="FR03116122">-- Enfin ! dit-il, mon malheureux frère sera donc vengé ! Quand tes hommes arriveront-ils, Berger ?</p>
<p n="FR03116123">-- Ils seront ici dans deux heures, monsieur Louis.</p>
<p n="FR03116124">-- Bon ! et les vôtres, chef ?</p>
<p n="FR03116125">-- Un peu avant.</p>
<p n="FR03116126">-- Très bien, mes amis ! Nous les laisserons se reposer pendant le reste de la journée et faire leurs derniers préparatifs ; puis, ce soir, nous partirons au coucher du soleil, la lune éclairera notre marche. Est-ce convenu ainsi ?</p>
<p n="FR03116127">-- Parfaitement ! répondirent-ils en même temps.</p>
<p n="FR03116128">-- Surtout surveillez vous-même la distribution des vivres, des armes et des munitions. Vos guerriers ont-ils des fusils, chef ?</p>
<p n="FR03116129">-- Tous ! répondit orgueilleusement le sachem, et ils montreront à mon frère comment ils savent s'en servir.</p>
<p n="FR03116130">-- Voilà qui est bien ! Avant le départ je passerai la revue de la troupe, afin de m'assurer que tout est en état.</p>
<p n="FR03116131">En ce moment un sergent vint parler bas au commandant.</p>
<p n="FR03116132">-- Faites entrer, dit-il.</p>
<p n="FR03116133">Et s'adressant au capitaine :</p>
<p n="FR03116134">-- Voici des nouvelles qui nous arrivent, ajouta-t-il.</p>
<p n="FR03116135">Le Proscrit parut.</p>
<p n="FR03116136">Ses vêtements en désordre, déchirés et maculés de taches de boue, montraient qu'il avait accompli une longue traite.</p>
<p n="FR03116137">-- Eh ! eh ! dit-il, il me semble que je viens au bon moment, monsieur le commandant !</p>
<p n="FR03116138">-- Vous ne pouviez mieux tomber, répondit le commandant avec un sourire.</p>
<p n="FR03116139">-- Vous arrivez du fort Nécessité ? lui demanda le capitaine.</p>
<p n="FR03116140">-- Il y a deux minutes.</p>
<p n="FR03116141">-- Et vous rapportez des nouvelles ?</p>
<p n="FR03116142">-- Toutes fraîches.</p>
<p n="FR03116143">-- Sont-elles bonnes ?</p>
<p n="FR03116144">-- Comme toutes les nouvelles, elles renferment du bon et du mauvais.</p>
<p n="FR03116145">-- Hum ! fit le commandant.</p>
<p n="FR03116146">-- Veuillez nous les communiquer ; mais d'abord asseyez-vous, vous devez avoir besoin de vous reposer.</p>
<p n="FR03116147">-- J'avoue que je suis assez fatigué, je suis venu très vite, par des chemins épouvantables.</p>
<p n="FR03116148">Il prit un siège, que le commandant lui-même lui avança. M. de Contrecœur montrait en toutes circonstances les plus grands égards pour cet homme, qui était une énigme vivante pour tout le monde sur la frontière.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03113916">En dedans de ce cercle, ils avaient mis un autre rang de piliers plus forts et plus grands, d'environ douze pieds de haut, entaillés de même et unis par des traverses. Plus intérieurement encore ils avaient placé un troisième rang de piliers plus forts que les précédents mais moins nombreux et placés à de plus grands intervalles ; enfin dans le centre de ces cercles concentriques ils avaient planté un énorme piller formant le faîte du bâtiment, et sur lequel ils avaient réuni tous les chevrons. Ceux-ci furent renforcés et liés entre eux par des pièces transversales et des lattes destinées à soutenir la toiture. Cette toiture était en écorce de bouleau enlevée au moyen de l'eau chaude, proprement appliquée et assez épaisse pour ne pas laisser filtrer la pluie.</p>
<p n="FR03113917">Souvent, dans ces sortes de toitures, on ajoute une couche de terre, mais cette fois cette précaution avait sans doute été jugée inutile.</p>
<p n="FR03113918">Il n'y avait qu'une seule porte à ce bâtiment ; elle était très large et très haute, regardait le soleil levant et servait en même temps à introduire la lumière et à laisser sortir la fumée, lorsque le feu du conseil était allumé. Comme en général on n'en fait guère que ce qu'il faut strictement pour entretenir la lumière pendant la nuit, et qu'on l'alimente avec du bois sec, menu, et dépouillé de son écorce, ce feu donne fort peu de fumée et n'incommode pas.</p>
<p n="FR03113919">Le mur extérieur avait été construit d'après le système adopté pour les autres cases du village, c'est-à-dire en troncs d'arbres couchés l'un sur l'autre, remplissant les intervalles laissés par les piliers et reliés entre eux par de fortes mortaises.</p>
<p n="FR03113920">Tout autour de l'intérieur de la rotonde, entre le second et le premier rang de piliers, on avait placé un rang de sièges, composés de deux ou trois gradins en amphithéâtre, sur lesquels les chefs et les principaux guerriers de la nation s'accroupissaient ou se couchaient à leur guise, lors des réunions solennelles. Ces gradins étaient recouverts de nattes ou de tapis faits avec beaucoup de soin, de petites éclisses de frêne et de chêne entrelacées.</p>
<p n="FR03113921">À la droite du grand pilier du milieu était planté le Totem ou emblème distinctif de la nation ; à sa gauche, sur deux piquets terminés en forme de fourche, reposait le grand calumet sacré, qui jamais ne doit toucher la terre.</p>
<p n="FR03113922">C'est au pied de ce pilier que s'allume le feu qui conserve la lumière et auprès duquel se placent les musiciens.</p>
</sample>
<sample><p n="FR031132">Ils se traînaient plutôt qu'ils ne marchaient, et ce fut avec un cri de joie qu'ils émergèrent des fourrés et entrèrent les uns après les autres dans la clairière.</p>
<p n="FR031133">L'officier, jeune homme de vingt-cinq ans, aux traits fins et distingués, portait l'uniforme de Royal-Marine.</p>
<p n="FR031134">Jugeant une plus longue marche impossible et quelques heures de repos indispensables à ses hommes, il donna l'ordre d'établir le campement pour la nuit.</p>
<p n="FR031135">Cet ordre était impatiemment attendu par les Canadiens et les Peaux-Rouges.</p>
<p n="FR031136">En un instant, le bivouac fut installé.</p>
<p n="FR031137">On alluma les feux de veille.</p>
<p n="FR031138">Puis, chacun fouillant sa gibecière, se mit en devoir de préparer le repas du soir.</p>
<p n="FR031139">Le capitaine s'était assis devant un des feux, sur le tronc d'un arbre renversé.</p>
<p n="FR031140">Le coude sur le genou, la tête dans la main, il suivait d'un vague regard les étincelles brillantes échappées du foyer, tout en se laissant aller à une rêverie qui ne tarda pas à l'absorber complètement.</p>
<p n="FR031141">Profitons de ce moment de répit pour expliquer la présence de ce détachement armé dans une contrée déserte, éloignée de plus trente lieues de toute habitation.</p>
<p n="FR031142">Quelques semaines avant le commencement de notre action, Dinwidie, gouverneur de la Virginie, nommé par le gouvernement britannique, avait expédié une colonne de miliciens chargée d'occuper les terres de l'Ohio qui nous appartenaient.</p>
<p n="FR031143">Notons, en passant, que, selon l'habitude anglaise, cette expédition se faisait en pleine paix, contre le droit de toutes les nations civilisées.</p>
<p n="FR031144">Le major Washington commandait en chef cette colonne.</p>
<p n="FR031145">Washington, le même qui plus tard devint un grand homme et délivra sa patrie du joug de l'Angleterre.</p>
<p n="FR031146">Son avant-garde, dirigée par l'enseigne Ward, entra résolument sur notre territoire, s'y installa et construisit sur les bords de l'Ohio un fort qui du reste fut immédiatement attaqué et enlevé par les Français.</p>
<p n="FR031147">La garnison demeura prisonnière.</p>
<p n="FR031148">Cependant M. de Contrecœur, commandant du fort Duquesne, fort qui est aujourd'hui la ville de Pittsbourg, l'une des plus riches des États-Unis, M. de Contrecœur, voulant non seulement mettre le droit de son côté, mais, comme si cela était possible, éviter la guerre, prit la résolution de ne pas rendre coup pour coup, attaque pour attaque.</p>
<p n="FR031149">Il chargea l'un de ses aides de camp, capitaine au régiment de Royal-Marine, de se rendre auprès du chef anglais et de le sommer d'avoir à se retirer sur-le-champ, attendu qu'il se trouvait sans raison sur le territoire français.</p>
<p n="FR031150">Cet aide de camp se nommait le comte de Jumonville.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03113109">« -- Oh ! m'écriai-je avec douleur, ô Armand ! comment me demandez-vous la seule chose que je ne peux vous accorder ? Fuir avec vous, me perdre aux yeux du monde ! Ah ! cela est impossible ! Après un tel scandale, vous-même refuseriez de m'accepter pour votre femme.</p>
<p n="FR03113110">« -- Léona, au nom du ciel ! c'est le sacrifice de votre vie entière qu'on exige de vous..., le malheur de la mienne !</p>
<p n="FR03113111">« Il y eut un court silence, enfin Léona continua :</p>
<p n="FR03113112">« -- Tu ne saurais t'imaginer, chère Camille, la terreur folle qui s'empara subitement de moi, à la vue de ces hommes surgissant du fond de l'ombre, plus terribles que des spectres.</p>
<p n="FR03113113">« Les lueurs rougeâtres des torches reflétaient sur eux une teinte sanglante.</p>
<p n="FR03113114">« La fureur qui agitait leurs visages, les épées qui brillaient au bout de leurs bras menaçants, le silence sinistre qui se fit après la réponse hautaine du baron de Grigny, tout cela tourbillonna dans mon cerveau, devant mes yeux, bruissa à mes oreilles, et me jeta dans une épouvante si forte, que je m'affaissai à demi-morte au pied d'un arbre.</p>
<p n="FR03113115">« Les sanglots m'étouffaient.</p>
<p n="FR03113116">« Dieu prit pitié de moi.</p>
<p n="FR03113117">« Il m'envoya des larmes.</p>
<p n="FR03113118">« Je pleurai.</p>
<p n="FR03113119">« Je me sentis sauvée.</p>
<p n="FR03113120">« Ma position était horrible.</p>
<p n="FR03113121">« Au milieu du danger de mort qui planait sur la tête de ces hommes si fiers, si orgueilleux, je sentais le mépris universel s'appesantir sur ma tête.</p>
<p n="FR03113122">« J'avais eu le courage et la vertu de refuser la proposition d'Armand ; mais n'avais-je pas eu le tort d'accepter son rendez-vous et de m'y rendre ?</p>
<p n="FR03113123">« Ils ne me tenaient pas compte du sacrifice.</p>
<p n="FR03113124">« Ni mon père ni mon frère ne daignèrent m'accorder un regard de pitié.</p>
<p n="FR03113125">« L'acte de M. de Grigny les surprit.</p>
<p n="FR03113126">« Mais leur surprise ne fut pas de longue durée.</p>
<p n="FR03113127">« Après s'être consultés du regard, le père et le fils s'avancèrent lentement du côté de leur adversaire.</p>
<p n="FR03113128">« Celui-ci, la tête haute, l'œil en feu, la bouche dédaigneuse, les bras croisés, les voyait venir avec une indicible expression d'ironie.</p>
<p n="FR03113129">« Arrivés assez près de lui pour le toucher en étendant leurs épées, le duc de Beauregard et son fils s'arrêtèrent.</p>
<p n="FR03113130">« Il y eut un moment de silence effrayant.</p>
<p n="FR03113131">« Ce fut mon père qui, le premier, prit la parole.</p>
<p n="FR03113132">« -- Monsieur, lui dit-il froidement, vous vous êtes introduit comme un larron d'honneur dans le parc du château. Je suis haut justicier sur toute l'étendue de mes terres ; rien ne me serait plus facile que de vous châtier comme vous le méritez.</p>
</sample>
<sample><p n="FR031142">Quelques semaines avant le commencement de notre action, Dinwidie, gouverneur de la Virginie, nommé par le gouvernement britannique, avait expédié une colonne de miliciens chargée d'occuper les terres de l'Ohio qui nous appartenaient.</p>
<p n="FR031143">Notons, en passant, que, selon l'habitude anglaise, cette expédition se faisait en pleine paix, contre le droit de toutes les nations civilisées.</p>
<p n="FR031144">Le major Washington commandait en chef cette colonne.</p>
<p n="FR031145">Washington, le même qui plus tard devint un grand homme et délivra sa patrie du joug de l'Angleterre.</p>
<p n="FR031146">Son avant-garde, dirigée par l'enseigne Ward, entra résolument sur notre territoire, s'y installa et construisit sur les bords de l'Ohio un fort qui du reste fut immédiatement attaqué et enlevé par les Français.</p>
<p n="FR031147">La garnison demeura prisonnière.</p>
<p n="FR031148">Cependant M. de Contrecœur, commandant du fort Duquesne, fort qui est aujourd'hui la ville de Pittsbourg, l'une des plus riches des États-Unis, M. de Contrecœur, voulant non seulement mettre le droit de son côté, mais, comme si cela était possible, éviter la guerre, prit la résolution de ne pas rendre coup pour coup, attaque pour attaque.</p>
<p n="FR031149">Il chargea l'un de ses aides de camp, capitaine au régiment de Royal-Marine, de se rendre auprès du chef anglais et de le sommer d'avoir à se retirer sur-le-champ, attendu qu'il se trouvait sans raison sur le territoire français.</p>
<p n="FR031150">Cet aide de camp se nommait le comte de Jumonville.</p>
<p n="FR031151">M. de Jumonville fit immédiatement ses préparatifs de départ.</p>
<p n="FR031152">Seulement, comme il lui fallait traverser des régions hantées par des tribus hostiles aux Français, sur la recommandation expresse de M. de Contrecœur, il prit une escorte de trente-quatre hommes dévoués et aguerris.</p>
<p n="FR031153">C'est ce détachement que nous avons laissé campé dans une clairière après une marche forcée de cinq jours.</p>
<p n="FR031154">Le comte de Jumonville tenait tellement à accomplir sa mission sans retard, qu'il n'avait encore laissé reposer ses hommes ni jour ni nuit.</p>
<p n="FR031155">Il espérait du reste, grâce à cette miraculeuse célérité, se trouver le lendemain même vers midi en vue des premiers avant-postes anglais.</p>
<p n="FR031156">Le jeune homme était depuis quelques instants plongé dans ses réflexions, lorsqu'un des Canadiens s'approcha de lui.</p>
<p n="FR031157">Le bruit de ses pas ne suffit pas pour le tirer de sa rêverie.</p>
<p n="FR031158">Le Canadien attendit.</p>
<p n="FR031159">Enfin, voyant que l'officier ne faisait aucune attention à lui, il se décida à parler.</p>
<p n="FR031160">-- Capitaine ! fit-il après avoir salué respectueusement.</p>
<p n="FR031161">M. de Jumonville releva brusquement la tête, réprimant avec peine un premier mouvement de mauvaise humeur.</p>
<p n="FR031162">Mais le Canadien, immobile, au port d'armes, attendait imperturbablement que son chef l'interrogeât.</p>
</sample></samples>