<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0409">
<sample><p n="FR0409549">-- Mon mémoire ! s'écria-t-il ; mais il est de plus de quatre mille francs.</p>
<p n="FR0409550">-- Eh bien !</p>
<p n="FR0409551">-- Et c'est vous-même qui l'avez réduit à ce chiffre en me rognant sur tout. Ah ! monsieur Kalbris !</p>
<p n="FR0409552">-- Vous ne voulez pas de ces trois mille francs ? Mes remerciements, mon cher, ils me rendront service : ce que j'en faisais, c'était pour vous obliger.</p>
<p n="FR0409553">Rafarin recommença ses explications, ses supplications ; puis enfin, voyant l'impassibilité de mon oncle, il prit le mémoire et l'acquittant :</p>
<p n="FR0409554">-- Les billets ! dit-il d'une voix sourde.</p>
<p n="FR0409555">-- Voilà, répondit mon oncle.</p>
<p n="FR0409556">Alors le maître maçon se levant et posant son chapeau sur sa tête :</p>
<p n="FR0409557">-- Monsieur Kalbris, dit-il, j'aime mieux une pauvreté comme la mienne qu'une richesse comme la vôtre.</p>
<p n="FR0409558">Mon oncle pâlit et je vis ses lèvres frémir ; mais il se remit aussitôt et d'une voix presque riante :</p>
<p n="FR0409559">-- Affaire de goût, fit-il.</p>
<p n="FR0409560">Puis, toujours souriant, il conduisit Rafarin jusqu'à la porte exactement comme il eût fait pour un ami.</p>
<p n="FR0409561">À peine l'eut-il poussée sur le dos du maître maçon que l'expression de son visage changea, et avant d'avoir pu me demander ce qui allait se passer, je reçus un terrible soufflet qui m'enleva de ma chaise et me jeta à terre.</p>
<p n="FR0409562">-- Maintenant à nous deux, dit-il. Je suis sûr que tu as parlé de cet argent, sachant bien ce que tu faisais, mauvais garnement.</p>
<p n="FR0409563">Le coup m'avait fait cruellement mal, il ne m'avait pas étourdi ; je ne pensais qu'à me venger.</p>
<p n="FR0409564">-- C'est vrai, dis-je.</p>
<p n="FR0409565">Il voulut s'élancer sur moi ; mais j'avais prévu cette nouvelle attaque ; je me jetai à terre, et, passant sous la table, je la mis entre nous deux.</p>
<p n="FR0409566">En voyant que je lui échappais, sa fureur s'exaspéra encore, il saisit un gros Code in-4° qu'on appelait un Paillet, et me le lança si rudement que j'allai rouler à terre.</p>
<p n="FR0409567">Dans ma chute, ma tête porta contre un angle, je ressentis comme un engourdissement général et ne pus pas me relever tout de suite.</p>
<p n="FR0409568">Je fus obligé de me soutenir à la muraille ; j'étais inondé de sang, et mon oncle me regardait sans faire un mouvement pour me secourir.</p>
<p n="FR0409569">-- Va te laver, mauvais gueux, dit-il, et souviens-toi de ce que tu as gagné à te mêler de mes affaires ; si tu recommences jamais, je te tue.</p>
<p n="FR0409570">-- Je veux m'en aller.</p>
<p n="FR0409571">-- Où ça ?</p>
<p n="FR0409572">-- Chez maman.</p>
<p n="FR0409573">-- Vraiment ! Eh bien, tu ne t'en iras pas, attendu que tu m'appartiens pour cinq ans et que je veux te garder. Je veux aller chez maman, maman, maman : grand niais !</p>
</sample>
<sample><p n="FR04091647">On ne pompait plus, mais le mouvement sur le pont n'avait pas cessé ; les pas étaient plus précipités ; on travaillait évidemment avec activité. À quoi ? je ne pouvais le deviner.</p>
<p n="FR04091648">Il y avait des roulements sourds comme si l'on* *traînait quelque chose de très lourd, une grande caisse, une embarcation. Pourquoi ? Qu'est-ce que cela voulait dire ?</p>
<p n="FR04091649">Je n'avais ni le temps de le chercher, ni le temps d'écouter ; je me remis au travail.</p>
<p n="FR04091650">Mon couteau ne coupait plus, et j'entamais encore moins facilement le bois autour de cette seconde serrure qu'autour de la première. J'y employais pourtant toute ma force, toute mon énergie ; mais par instants mon bras s'engourdissait, j'avais les reins brisés par la gênante position dans laquelle je me tenais, et j'étais forcé de m'arrêter un peu.</p>
<p n="FR04091651">Alors j'entendais le souffle de l'ouragan, le choc des vagues, les gémissements du navire qui craquait.</p>
<p n="FR04091652">Certainement mon travail dura plus d'une demi-heure. Combien elle parut longue pour moi, vous ne pouvez le sentir. Enfin la seconde serrure comme la première fut ébranlée.</p>
<p n="FR04091653">Je me mis à genoux et, m'arc-boutant sur les mains, je poussai avec mon dos de toutes mes forces contre le couvercle pour le faire sauter : les deux serrures se détachèrent, le couvercle ne s'ouvrit pas.</p>
<p n="FR04091654">Il était solidement, à chaque bout, attaché par une corde ; je l'avais oublié.</p>
<p n="FR04091655">Il fallait maintenant couper cette corde. Je crus tout d'abord que ce serait très facile ; je me trompais, car le couvercle, tout en se soulevant un peu, ne sortait pas de la feuillure, et je devais enlever cette feuillure avant d'arriver à la corde. C'était un nouveau travail à entreprendre.</p>
<p n="FR04091656">Je ne me décourageai pas et m'y mis aussitôt : heureusement je coupais maintenant dans le fil du bois. Enfin j'arrivai aux cordes, je les coupai, j'étais libre.</p>
<p n="FR04091657">Je poussai vivement le couvercle, il se souleva un peu et retomba ; je le poussai plus fort, il ne s'ouvrit pas davantage ; qu'est-ce qui pouvait le retenir encore ?</p>
<p n="FR04091658">J'eus une angoisse si cruelle que je me laissai retomber au fond de la malle, anéanti.</p>
<p n="FR04091659">Mais j'en avais trop fait pour ne pas lutter jusqu'au bout. Le couvercle s'ouvrait assez pour me permettre de passer la main, et, arrivé à cette hauteur, il s'arrêtait sans que rien pût l'ébranler. Je passai ma main par cette ouverture et tâtai tout autour, car il faisait nuit et je ne voyais qu'une faible lueur blanche presque insensible.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0409773">Le pays de Mortain est assurément le canton, je ne dirai pas le plus normand, mais le plus pittoresque de la Normandie. Des bois de sapins, des éboulements de rochers, des collines escarpées, des gorges sombres, partout des eaux écumeuses courant sous les arbres, ou tombant en cascades, enfin une verdure d'une intensité et d'une fraîcheur merveilleuses en font un séjour cher aux peintres, qui y trouvent à chaque pas des sujets d'étude et des tableaux tout composés.</p>
<p n="FR0409774">Sans nous fixer nulle part, nous tournions dans un cercle dont Mortain était le centre et dont la ligne extrême allait jusqu'à Domfront, Sourdeval, Saint-Hilaire-du-Harlouet et le Teilleul. Pendant que Lucien Hardel travaillait, je pêchais des truites, ou bien j'attrapais des écrevisses dans les trous pour notre souper.</p>
<p n="FR0409775">J'étais trop heureux, cela ne pouvait pas durer, sans quoi ce qui devait être expiation eût été récompense.</p>
<p n="FR0409776">Un matin que nous étions, chacun de notre côté, livré à nos occupations, nous vîmes venir à nous un gendarme. De loin, il avait une tournure assez grotesque, et bien certainement il n'avait pas été enrôlé pour l'élégance ou la dignité de sa taille.</p>
<p n="FR0409777">Très sensible à ce qui, dans les hommes ou dans les choses, prêtait à la charge, Lucien Hardel me dit de le regarder ; en même temps, sur la marge de l'étude à laquelle il travaillait, il esquissa à grands traits la tête du gendarme.</p>
<p n="FR0409778">Celui-ci s'était rapproché, et en voyant que nous l'examinions, il avait assuré son chapeau sur ses cheveux fauves, tiré en avant la buffleterie de son sabre et ralenti le pas en se dandinant noblement.</p>
<p n="FR0409779">Le crayon sur le papier avait suivi ses mouvements, et il en était résulté une caricature qui me faisait rire de bon cœur.</p>
<p n="FR0409780">Cela ne plut point au gendarme, qui s'avança vers nous :</p>
<p n="FR0409781">-- Pardon, excuse, dit-il, vous m'avez assez dévisagé ; conséquemment je voudrais voir votre signalement.</p>
<p n="FR0409782">-- Eh bien, gendarme, dit Lucien Hardel, en plaçant le dessin dans son carton, ne vous gênez pas ; je vous ai regardé ; quand vous m'aurez regardé à votre tour, nous serons quittes.</p>
<p n="FR0409783">-- Point de propos, vous comprenez bien que c'est votre passeport que je réclame : c'est mon devoir et ma fonction de vous le demander, puisque vous êtes vaguant sur la grande route.</p>
<p n="FR0409784">Sans répondre au gendarme, Lucien Hardel se tourna vers moi :</p>
<p n="FR0409785">-- Romain, prends donc dans le sac mon passeport : là, dans le compartiment du tabac, et présente-le poliment à monsieur.</p>
</sample>
<sample><p n="FR04091847">Tout d'abord il avait été convenu qu'il toucherait une certaine somme tous les ans. Mais bientôt on nous apprit qu'au lieu d'employer cette somme à ses besoins, il la faisait servir pour la plus grosse part à prêter à la petite semaine et à continuer en petit son commerce de bric-à-brac. Maintenant nous payons sa pension chez de braves gens, qui le logent et le nourrissent. Mais, malgré cette précaution, il trouve encore moyen de se priver du nécessaire pour avoir le bonheur d'amasser quelques sous : il vend ses vêtements neufs quand nous les lui donnons.</p>
<p n="FR04091848">Quand nous lui faisons des reproches, il nous répond que nos prodigalités nous ruineront un jour, et que nous serons alors heureux de trouver l'argent qu'il a la sage précaution de mettre de côté.</p>
</sample>
<sample><p n="FR04091420">-- C'est un ami que j'ai connu dans la banque, dit-il, c'est un bon zigue. Et vous autres, allons, qu'est-ce qu'on a fait ?</p>
<p n="FR04091421">Chacun alors vida ses poches autour du brasier ; l'un apportait un jambon, un autre des bouteilles ; il y en eut un qui tira de sa poche une petite bouteille avec un biberon en argent.</p>
<p n="FR04091422">Il y eut dans la troupe une exclamation générale, des rires, des moqueries.</p>
<p n="FR04091423">-- C'est bon, dit Biboche, il boira dedans.</p>
<p n="FR04091424">Tout le monde s'assit au bord du brasier, non sur des chaises, mais simplement par terre.</p>
<p n="FR04091425">Biboche me fit les honneurs du souper et je fus servi le premier. Il y avait longtemps que je n'avais vu pareille abondance, et je dois même dire que ni à la maison, ni chez M. de Bihorel, je n'avais jamais pris part à un pareil festin ; après le jambon on entama une dinde froide, et après la dinde un pâté de foie gras. J'avais une si belle faim que je fis l'admiration de la troupe.</p>
<p n="FR04091426">-- À la bonne heure ! dit Biboche, résumant l'impression de tous, c'est plaisir d'inviter des amis qui tortillent comme ça.</p>
<p n="FR04091427">Mais la nourriture, la chaleur et surtout la fatigue ne tardèrent pas à m'alourdir.</p>
<p n="FR04091428">-- Tu as sommeil, dit Biboche en voyant que mes yeux se fermaient, ne te gêne pas ; je regrette de n'avoir ni pieu ni galette à t'offrir, mais tu dormiras bien tout de même, n'est-ce pas ?</p>
<p n="FR04091429">À quoi un pieu et une galette pouvaient-ils m'être utiles pour me coucher ? Je n'osais pas le demander ; c'était encore là sans doute des mots distingués qui n'ont pas cours en province.</p>
<p n="FR04091430">-- Un verre de punch, dit Biboche, et bonne nuit !</p>
<p n="FR04091431">Je refusai le verre de punch, ce qui parut étonner considérablement la société, et demandai à Biboche de me dire où je pouvais me coucher.</p>
<p n="FR04091432">-- Je vais te conduire.</p>
<p n="FR04091433">En effet, il alluma une chandelle au brasier et, passant devant moi, il me mena dans une galerie latérale de la carrière.</p>
<p n="FR04091434">Il y avait une épaisse couche de paille par terre et dessus deux ou trois couvertures de laine.</p>
<p n="FR04091435">-- Dors bien, dit-il, demain nous causerons ; et il me laissa en emportant la chandelle.</p>
<p n="FR04091436">Je n'étais pas trop rassuré dans cette carrière, dont mes yeux ne pouvaient pas sonder la profondeur ; en même temps que j'étais très intrigué de savoir ce qu'étaient mes nouveaux camarades ; ces poches pleines, le jambon, le biberon, tout cela me semblait louche. Mais mon accablement était tel, que la fatigue l'emporta sur l'inquiétude ; à peine roulé dans ma couverture, le sommeil me prit. « Nous caserons demain », avait dit Biboche ; le lendemain il serait temps de s'expliquer. J'avais un abri, j'avais bien soupé ; la journée avait été assez rude pour ne pas la prolonger ; je m'endormis sans être troublé par les cris de la troupe que j'entendais boire et rire à quelques pas de moi.</p>
</sample></samples>