<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0410">
<sample><p n="FR04101051">Mais sûrement ils diraient ce que je voulais qui restât caché. La vérité éclaterait. Enfant trouvé !</p>
<p n="FR04101052">Alors ce serait Arthur, ce serait peut-être Mme Milligan, qui ne voudraient pas de moi.</p>
<p n="FR04101053">Je restai atterré.</p>
<p n="FR04101054">Et tel était mon effroi de cette vérité que je croyais si horrible, que j'en vins à souhaiter ardemment que Vitalis n'acceptât pas la proposition de Mme Milligan, et que rien ne pût s'arranger entre eux à mon sujet.</p>
<p n="FR04101055">Sans doute, il faudrait m'éloigner d'Arthur et de sa mère, renoncer à les revoir jamais peut-être ; mais au moins ils ne garderaient pas de moi un mauvais souvenir.</p>
<p n="FR04101056">Trois jours après avoir écrit à mon maître, Mme Milligan reçut une réponse. En quelques lignes Vitalis disait qu'il aurait l'honneur de se rendre à l'invitation de Mme Milligan et qu'il arriverait à Sète le samedi suivant par le train de deux heures.</p>
<p n="FR04101057">Je demandai à Mme Milligan la permission d'aller à la gare, et, prenant les chiens ainsi que Joli-Cœur avec moi, nous attendîmes l'arrivée de notre maître.</p>
<p n="FR04101058">Ce furent les chiens qui m'avertirent que le train était arrivé, et qu'ils avaient flairé notre maître. Tout à coup je me sentis entraîné en avant, et, comme je n'étais pas sur mes gardes, les chiens m'échappèrent. Ils couraient en aboyant joyeusement, et presque aussitôt je les vis sauter autour de Vitalis qui, dans son costume habituel, venait d'apparaître. Plus prompt, bien que moins souple que ses camarades, Capi s'était élancé dans les bras de son maître, tandis que Zerbino et Dolce se cramponnaient à ses jambes.</p>
<p n="FR04101059">Je m'avançai à mon tour, et Vitalis, posant Capi à terre, me serra dans ses bras ; pour la première fois, il m'embrassa en me répétant à plusieurs reprises :</p>
<p n="FR04101060">«  Buon di, povero caro !  »</p>
<p n="FR04101061">Mon maître n'avait jamais été dur pour moi, mais n'avait jamais non plus été caressant, et je n'étais pas habitué à ces témoignages d'effusion ; cela m'attendrit, et me fit venir les larmes aux yeux, car j'étais dans des dispositions où le cœur se serre et s'ouvre vite.</p>
<p n="FR04101062">Je le regardai, et je trouvai qu'il avait bien vieilli en prison ; sa taille s'était voûtée ; son visage avait pâli ; ses lèvres s'étaient décolorées.</p>
<p n="FR04101063">« Eh bien, tu me trouves changé, n'est-ce pas, mon garçon ? me dit-il ; la prison est un mauvais séjour, et l'ennui une mauvaise maladie ; mais cela va aller mieux maintenant. »</p>
<p n="FR04101064">Puis changeant de sujet :</p>
<p n="FR04101065">« Et cette dame qui m'a écrit, dit-il, comment l'as-tu connue ? »</p>
</sample>
<sample><p n="FR04101633">Puis mes yeux se fermèrent de nouveau, mon cœur s'engourdit, il me sembla que je m'évanouissais.</p>
<p n="FR04101634">Quand je me réveillai j'étais dans un lit ; la flamme d'un grand feu éclairait la chambre où j'étais couché.</p>
<p n="FR04101635">Je regardai autour de moi.</p>
<p n="FR04101636">Je ne connaissais pas cette chambre.</p>
<p n="FR04101637">Je ne connaissais pas non plus les figures qui m'entouraient : un homme en veste grise et en sabots jaunes ; trois ou quatre enfants dont une petite fille de cinq ou six ans qui fixait sur moi des yeux étonnés ; ces yeux étaient étranges, ils parlaient.</p>
<p n="FR04101638">Je me soulevai.</p>
<p n="FR04101639">On s'empressa autour de moi.</p>
<p n="FR04101640">« Vitalis ? dis-je.</p>
<p n="FR04101641">-- Il demande son père, dit une jeune fille qui paraissait l'aînée des enfants.</p>
<p n="FR04101642">-- Ce n'est pas mon père, c'est mon maître ; où est-il ? Où est Capi ? »</p>
<p n="FR04101643">Vitalis eût été mon père, on eût pris sans doute des ménagements pour me parler de lui ; mais, comme il n'était que mon maître, on jugea qu'il n'y avait qu'à me dire simplement la vérité, et voici ce qu'on m'apprit.</p>
<p n="FR04101644">La porte dans l'embrasure de laquelle nous nous étions blottis était celle d'un jardinier. Vers deux heures du matin, ce jardinier avait ouvert cette porte pour aller au marché, et il nous avait trouvés couchés sous notre couverture de paille. On avait commencé par nous dire de nous lever, afin de laisser passer la voiture ; puis, comme nous ne bougions ni l'un ni l'autre, et que Capi seul répondait en aboyant pour nous défendre, on nous avait pris par le bras pour nous secouer. Nous n'avions pas bougé davantage. Alors on avait pensé qu'il se passait quelque chose de grave. On avait apporté une lanterne ; le résultat de l'examen avait été que Vitalis était mort, mort de froid, et que je ne valais pas beaucoup mieux que lui. Cependant, comme grâce à Capi couché sur ma poitrine, j'avais conservé un peu de chaleur au cœur, j'avais résisté et je respirais encore. On m'avait alors porté dans la maison du jardinier, et l'on m'avait couché dans le lit d'un des enfants qu'on avait fait lever. J'étais resté là six heures, à peu près mort ; puis la circulation du sang s'était rétablie, la respiration avait repris de la force, et je venais de m'éveiller.</p>
<p n="FR04101645">Si engourdi, si paralysé que je fusse de corps et d'intelligence, je me trouvai cependant assez éveillé pour comprendre dans toute leur étendue les paroles que je venais d'entendre. Vitalis mort !</p>
</sample>
<sample><p n="FR0410540">Il s'impatientait, le général, et il commençait à rouler de gros yeux comme quelqu'un qui va se mettre en colère ; il se mordait les lèvres et frappait la terre du pied.</p>
<p n="FR0410541">Au troisième coup de pied, je devais entrer en scène, amené par Capi.</p>
<p n="FR0410542">Si j'avais oublié mon rôle, le chien me l'aurait rappelé. Au moment voulu, il me tendit la patte et m'introduisit auprès du général.</p>
<p n="FR0410543">Celui-ci, en m'apercevant, leva les deux bras d'un air désolé. Eh quoi ! c'était là le domestique qu'on lui présentait ? Puis il vint me regarder sous le nez et tourner autour de moi en haussant les épaules. Sa mine fut si drolatique que tout le monde éclata de rire : on avait compris qu'il me prenait pour un parfait imbécile, et c'était aussi le sentiment des spectateurs.</p>
<p n="FR0410544">La pièce était, bien entendue, bâtie pour montrer cette imbécillité sous toutes les faces ; dans chaque scène je devais faire quelque balourdise nouvelle, tandis que Joli-Cœur, au contraire, devait trouver une occasion pour développer son intelligence et son adresse.</p>
<p n="FR0410545">Après m'avoir examiné longuement, le général, pris de pitié, me faisait servir à déjeuner.</p>
<p n="FR0410546">« Le général croit que, quand ce garçon aura mangé, il sera moins bête, disait Vitalis ; nous allons voir cela. »</p>
<p n="FR0410547">Et je m'asseyais devant une petite table sur laquelle le couvert était mis, une serviette posée sur mon assiette.</p>
<p n="FR0410548">Que faire de cette serviette ?</p>
<p n="FR0410549">Capi m'indiquait que je devais m'en servir. Mais comment ?</p>
<p n="FR0410550">Après avoir bien cherché, je fis le geste de me moucher dedans.</p>
<p n="FR0410551">Là-dessus le général se tordit de rire, et Capi tomba les quatre pattes en l'air renversé par ma stupidité.</p>
<p n="FR0410552">Voyant que je me trompais, je contemplais de nouveau la serviette, me demandant comment l'employer.</p>
<p n="FR0410553">Enfin une idée m'arriva ; je roulai la serviette et m'en fis une cravate.</p>
<p n="FR0410554">Nouveaux rires du général, nouvelle chute de Capi. Et ainsi de suite jusqu'au moment où le général exaspéré m'arracha de ma chaise, s'assit à ma place et mangea le déjeuner qui m'était destiné.</p>
<p n="FR0410555">Ah ! il savait se servir d'une serviette, le général. Avec quelle grâce il la passa dans une boutonnière de son uniforme et l'étala sur ses genoux ! Avec quelle élégance il cassa son pain et vida son verre !</p>
<p n="FR0410556">Mais où ses belles manières produisirent un effet irrésistible, ce fut lorsque, le déjeuner terminé, il demanda un cure-dent et le passa rapidement entre ses dents.</p>
<p n="FR0410557">Alors les applaudissements éclatèrent de tous les côtés, et la représentation s'acheva dans un triomphe.</p>
</sample>
<sample><p n="FR04103795">Elle vint ainsi pendant quatre jours, se montrant chaque fois plus affectueuse et plus tendre pour moi, mais avec quelque chose de gêné cependant, comme si elle ne voulait pas s'abandonner à cette tendresse et la laisser paraître.</p>
<p n="FR04103796">Le cinquième jour, ce fut la femme de chambre que j'avais vue autrefois sur Le Cygne qui vint à sa place, elle nous dit que Mme Milligan nous attendait chez elle, et qu'une voiture était à la porte de l'hôtel pour nous conduire. C'était une calèche découverte dans laquelle Mattia s'installa sans surprise et très noblement, comme si depuis son enfance il avait roulé carrosse ; Capi aussi grimpa sans gêne sur un des coussins.</p>
<p n="FR04103797">Le trajet fut court ; il me parut très court, car je marchais dans un rêve, la tête remplie d'idées folles ou tout au moins que je croyais folles ; on nous fit entrer dans un salon, où se trouvaient Mme Milligan, Arthur étendu sur un divan, et Lise.</p>
<p n="FR04103798">Arthur me tendit les deux bras ; je courus à lui pour l'embrasser ; j'embrassai aussi Lise, mais ce fut Mme Milligan qui m'embrassa.</p>
<p n="FR04103799">« Enfin, me dit-elle, l'heure est venue où vous pouvez reprendre la place qui vous appartient. »</p>
<p n="FR04103800">Et comme je la regardais pour lui demander l'explication de ces paroles, elle alla ouvrir une porte, et je vis entrer mère Barberin, portant dans ses bras des vêtements d'enfant, une pelisse en cachemire blanc, un bonnet de dentelle, des chaussons de tricot.</p>
<p n="FR04103801">Elle n'eut que le temps de poser ces objets sur une table, avant que je la prisse dans mes bras ; pendant que je l'embrassais, Mme Milligan donna un ordre à un domestique, et je n'entendis que le nom de M. James Milligan, ce qui me fit pâlir.</p>
<p n="FR04103802">« Vous n'avez rien à craindre, me dit-elle doucement, au contraire ; venez ici près de moi et mettez votre main dans la mienne. »</p>
<p n="FR04103803">À ce moment la porte du salon s'ouvrit devant M. James Milligan, souriant et montrant ses dents pointues ; il m'aperçut, et instantanément ce sourire fut remplacé par une grimace effrayante.</p>
<p n="FR04103804">Mme Milligan ne lui laissa pas le temps de parler.</p>
<p n="FR04103805">« Je vous ai fait appeler, dit-elle d'une voix lente, qui tremblait légèrement, pour vous présenter mon fils aîné que j'ai eu enfin le bonheur de retrouver -- elle me serra la main ; le voici ; mais vous le connaissez déjà, puisque, chez l'homme qui l'avait volé, vous avez été le voir pour vous informer de sa santé.</p>
</sample>
<sample><p n="FR04103642">« Et Capi ! dis-je, où est-il ? »</p>
<p n="FR04103643">Avant que Mattia m'eût répondu, le chien jaune avait sauté sur moi et il me léchait en pleurant.</p>
<p n="FR04103644">« Mais le voilà, dit Mattia, nous l'avons fait teindre. »</p>
<p n="FR04103645">Je rendis au bon Capi ses caresses, et je l'embrassai.</p>
<p n="FR04103646">« Pourquoi l'as-tu teint ? dis-je.</p>
<p n="FR04103647">-- C'est une histoire, je vais te la conter. »</p>
<p n="FR04103648">Mais Bob ne permit pas ce récit.</p>
<p n="FR04103649">« Conduis le cheval, dit-il à Mattia, et tiens-le bien ; pendant ce temps-là je vais arranger la voiture pour qu'on ne la reconnaisse pas aux barrières. »</p>
<p n="FR04103650">Cette voiture était une carriole recouverte d'une bâche en toile posée sur des cerceaux ; il allongea les cercles dans la voiture et, ayant plié la bâche en quatre, il me dit de m'en couvrir ; puis il renvoya Mattia en lui recommandant de se cacher sous la toile. Par ce moyen la voiture changeait entièrement d'aspect, elle n'avait plus de bâche et elle ne contenait qu'une personne au lieu de trois. Si on courait après nous, le signalement que les gens qui voyaient passer cette carriole donneraient dérouterait les recherches.</p>
<p n="FR04103651">« Où allons-nous ? demandai-je à Mattia lorsqu'il se fut allongé à côté de moi.</p>
<p n="FR04103652">-- À Littlehampton : c'est un petit port sur la mer, où Bob a un frère qui commande un bateau faisant les voyages de France pour aller chercher du beurre et des œufs en Normandie, à Isigny ; si nous nous sauvons -- et nous nous sauverons --, ce sera à Bob que nous le devrons. Il a tout fait ; qu'est-ce que j'aurais pu faire pour toi, moi, pauvre misérable ! C'est Bob qui a eu l'idée de te faire sauter du train, de te souffler mon billet, et c'est lui qui a décidé ses camarades à nous prêter ce cheval ; enfin c'est lui qui va nous procurer un bateau pour passer en France, car tu dois bien croire que, si tu voulais t'embarquer sur un vapeur, tu serais arrêté. Tu vois qu'il fait bon avoir des amis.</p>
<p n="FR04103653">-- Et Capi, qui a eu l'idée de l'emmener ?</p>
<p n="FR04103654">-- Moi, mais c'est Bob qui a eu l'idée de le teindre en jaune pour qu'on ne le reconnaisse pas, quand nous l'avons volé à l'agent Jerry, l'intelligent Jerry, comme disait le juge, qui cette fois n'a pas été trop intelligent, car il s'est laissé souffler Capi sans s'en apercevoir ; il est vrai que Capi, m'ayant senti, a presque tout fait, et puis Bob connaît tous les tours des voleurs de chiens.</p>
</sample></samples>