<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<samples n="FR0397">
<sample><p n="FR03971137">-- Si d'autres documents de cette nature vous tombent encore entre les mains, dit le milliardaire, je vous les achèterai, au même prix.</p>
<p n="FR03971138">Le soir, d'énormes transparents électriques annonçaient aux lecteurs du Chicago Life un tirage supplémentaire :</p>
<p n="FR03971139">VOYEZ</p>
<p n="FR03971140">LA MORT DE L'ILLUSTRE INVENTEUR HATTISON</p>
<p n="FR03971141">EXPLOSION D'UNE USINE</p>
<p n="FR03971142">UNE RÉVOLTE DES TRAVAILLEURS</p>
<p n="FR03971143">LA STATUE DE HATTISON</p>
<p n="FR03971144">LE CONGRÈS EN DEUIL</p>
<p n="FR03971145">NOUVEAUX DÉTAILS</p>
<p n="FR03971146">Olivier Coronal, qui flânait en sortant de l'usine Strauss où il était toujours occupé, acheta un numéro du journal.</p>
<p n="FR03971147">Bien qu'il se méfiât des fausses nouvelles, et des inventions plus ou moins habiles dont sont remplies les feuilles américaines, il avait été intéressé par le nom de Hattison.</p>
<p n="FR03971148">La lecture de l'article sensationnel, qui occupait toute une page du journal, le laissa rêveur.</p>
<p n="FR03971149">Évidemment, le vieil ingénieur était mort, le deuxième arsenal des milliardaires était détruit.</p>
<p n="FR03971150">Les détails circonstanciés que fournissaient le journal ne laissaient aucun doute à cet égard.</p>
<p n="FR03971151">Mais alors quel était l'auteur de ce sinistre ? Il était impossible que le hasard seul eût accompli tout cela !</p>
<p n="FR03971152">Olivier Coronal ne put s'empêcher de songer à Léon Goupit dont il n'avait, depuis longtemps, reçu aucune nouvelle.</p>
<p n="FR03971153">Il regagna le petit hôtel qu'il occupait avec Aurora.</p>
<p n="FR03971154">La préoccupation de l'ingénieur était visible. Il marchait en baissant la tête, indifférent à l'animation des avenues.</p>
<p n="FR03971155">Il aurait beaucoup donné pour connaître la vérité : et il se proposait d'écrire aux Tavernier dans le plus bref délai.</p>
<p n="FR03971156">L'air absorbé de son mari n'échappa pas à Aurora.</p>
<p n="FR03971157">Après plusieurs mois d'un bonheur sans mélange, une sourde mésintelligence avait commencé de se produire entre les deux époux.</p>
<p n="FR03971158">Malgré l'amour sincère qu'ils avaient eu l'un pour l'autre, la confiance n'avait jamais pu régner entièrement entre eux.</p>
<p n="FR03971159">Olivier entrevoyait toujours, derrière l'image de sa femme, la physionomie sombre et rechignée de William Boltyn.</p>
<p n="FR03971160">Aurora, de son côté, ne pouvait oublier que son mari était demeuré l'ami de Ned Hattison, à qui elle gardait une profonde rancune.</p>
<p n="FR03971161">De plus, avec le temps et la cohabitation perpétuelle, leurs différences de tempérament et de caractère s'étaient accusées.</p>
<p n="FR03971162">Aurora ne pouvait comprendre qu'Olivier eût le mépris du luxe et des dollars.</p>
<p n="FR03971163">Elle trouvait cette opinion à la fois monstrueuse et mesquine.</p>
<p n="FR03971164">Elle gardait aussi un certain dédain de femme pratique à Olivier, pour son goût des bibelots d'art, pour l'importance qu'il attachait aux formes et aux nuances.</p>
<p n="FR03971165">Elle trouvait sa manière de vivre puérile ; et quoiqu'elle l'eût essayé, elle n'avait jamais pu se faire aux larges théories humanitaires, à la passion des idées, à l'amour des faibles et des humbles, sans lesquelles Olivier Coronal ne concevait pas l'existence d'un homme supérieur, ou simplement intelligent.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03973037">Et tout en parlant ainsi, il avait froissé le télégramme qu'il tenait à la main, et l'avait jeté au milieu du feu de bois dans la cheminée du salon.</p>
<p n="FR03973038">Le visage de l'ingénieur exprimait une satisfaction profonde.</p>
<p n="FR03973039">Ses traits s'étaient détendus, son regard était moins sombre. Il semblait soulagé d'un grand poids.</p>
<p n="FR03973040">-- Il paraît que vous avez réussi dans votre entreprise, fit Aurora. Votre ami est maintenant en sûreté. C'est bien. Je vous laisse vos illusions à ce sujet. Souhaitez de ne pas les perdre avant qu'il soit longtemps.</p>
<p n="FR03973041">Et sur ces paroles menaçantes qui traduisaient bien sa rancune, elle sortit du salon et gagna rapidement la porte qui donnait sur la Septième Avenue.</p>
<p n="FR03973042">Elle trouva son père installé devant les appareils télégraphiques de son cabinet de travail.</p>
<p n="FR03973043">Le milliardaire semblait de bonne humeur.</p>
<p n="FR03973044">-- J'allais te téléphoner, dit-il. As-tu donc été malade, pour n'être pas venue me voir de toute la journée ?... Mais tu sais que j'ai de bonnes nouvelles, ajouta-t-il aussitôt.</p>
<p n="FR03973045">-- Ah ! fit Aurora avec passion. Tant mieux. Est-ce que l'on aurait arrêté l'incendiaire ?</p>
<p n="FR03973046">-- Non, pas encore. Nos détectives le serrent de très près. Il sera peut-être entre mes mains dans quelques heures.</p>
<p n="FR03973047">-- Et comment cela ?</p>
<p n="FR03973048">-- On a suivi sa piste depuis le palais d'Harry Madge jusqu'à Chicago. Des ouvriers de mes abattoirs l'ont vu dans un bar des faubourgs. De là il s'est rendu chez un juif où il a dû changer d'habits. Ensuite on perd sa trace. Mais ce ne saurait être pour longtemps ! J'ai promis de fortes récompenses. Je ferai fouiller toute la ville s'il le faut.</p>
<p n="FR03973049">-- Eh bien, moi je sais où il est, ou plutôt où il était.</p>
<p n="FR03973050">-- Toi ? dit William Boltyn au comble de la surprise.</p>
<p n="FR03973051">-- Oui, mon père. Et tu chercherais vainement où il s'était caché... Chez moi !... Dans mon hôtel.</p>
<p n="FR03973052">-- Voilà qui dépasse tout ce que j'aurais pu imaginer.</p>
<p n="FR03973053">-- Mais ce n'est pas tout. Il a réussi à prendre la fuite, et il est maintenant, autant que je puis croire, en sûreté, hors des États de l'Union.</p>
<p n="FR03973054">William Boltyn, comme assommé par la nouvelle qu'il apprenait, était tombé sur son siège, et ne trouvait pas un seul mot à dire.</p>
<p n="FR03973055">-- Oui, continua Aurora, il s'est échappé. Et ce qu'il y a de plus vexant pour moi dans cette aventure, c'est que c'est mon mari qui, en mon absence, l'a accueilli, secouru, hébergé, et probablement conduit jusqu'à la gare.</p>
<p n="FR03973056">-- Je récolte ce que j'ai semé, dit amèrement le milliardaire... Voilà le résultat de ton mariage !</p>
</sample>
<sample><p n="FR0397301">-- Après ça, s'écria-t-il au moment d'y pénétrer, que je vais laisser perdre le poulet de mam' Tavernier !</p>
<p n="FR0397302">Il fit demi-tour, se rendit dans son compartiment, ouvrit sa musette et prit les provisions qui s'y trouvaient.</p>
<p n="FR0397303">Une bouteille de cidre dans chaque main, un paquet sous le bras, il regagna le dining-car .</p>
<p n="FR0397304">Son entrée fit sensation.</p>
<p n="FR0397305">Mais lui, sans s'inquiéter autrement de la stupéfaction générale, développa son paquet, en tira un superbe poulet rôti qu'il installa sur une assiette, et repoussant avec un air méprisant la pinte de bière qui se trouvait devant lui, il fit prestement sauter le bouchon d'une bouteille qu'il avait emportée et se versa majestueusement une rasade de cidre mousseux.</p>
<p n="FR0397306">IV -- Un pickpocket qui joue de malheur</p>
<p n="FR0397307">Il faisait nuit lorsque le Bellevillois débarqua à Ottega.</p>
<p n="FR0397308">Sa légère valise à la main, son plaid et sa musette en bandoulière, il s'en alla lui-même à la recherche d'un hôtel pour y passer la nuit.</p>
<p n="FR0397309">« Demain, se disait-il, je verrai à prendre mes renseignements, à savoir de quel côté je dois me diriger. D'après les notes de cet animal de Bob Weld, Mercury's Park est à cent vingt milles d'ici. Je trouverai bien quelqu'un qui m'indiquera le chemin. »</p>
<p n="FR0397310">Léon Goupit, en somme, était content du petit voyage qu'il avait combiné.</p>
<p n="FR0397311">Sa gaieté, son insouciance lui revenaient.</p>
<p n="FR0397312">-- J'avais besoin de cela pour me remettre tout à fait, s'écriait-il. Mais quelle nouvelle tout de même... Jamais je n'aurais pensé que m'sieur Coronal épouse la fille de William Boltyn.</p>
<p n="FR0397313">Il ne pouvait pas s'habituer à cette idée.</p>
<p n="FR0397314">« Mais, comment cela s'est-il fait ? » se demandait-il sans cesse.</p>
<p n="FR0397315">L'information du journal de New York ne lui donnait aucun détail.</p>
<p n="FR0397316">Léon en était réduit aux conjectures.</p>
<p n="FR0397317">« Bah ! tout s'expliquera, finissait-il par se dire. Toujours est-il que la chose est faite. Sapristi, ce n'est pas d'la petite bière, maintenant, que m'sieur Olivier : le voilà le gendre d'un milliardaire. Mais c'est égal, ça me chiffonne qu'il se soit marié avec une Américaine, tandis qu'il y a tant de jolies Parisiennes qui n'auraient demandé qu'à dire oui avec lui devant monsieur le maire. »</p>
<p n="FR0397318">Lorsqu'il eut déposé sa valise dans le premier hôtel qu'il rencontra, une vaste bâtisse carrée, dont l'entrée s'ornait de statues en zinc doré, quand il eut retenu une chambre à raison de deux dollars par jour, le Bellevillois, qui ne perdait pas facilement ses habitudes, alluma une cigarette et, les mains dans ses poches, s'en alla visiter la ville, en flâneur.</p>
</sample>
<sample><p n="FR03972535">Personne n'eut d'observation à faire, tant la chose paraissait incroyable.</p>
<p n="FR03972536">Seul William Boltyn, toujours incrédule, se leva sans mot dire, et allongea ses mains entre la terre et les pieds du fakir.</p>
<p n="FR03972537">Il fut bien obligé de convenir en lui-même qu'aucun support ne maintenait l'Indien dans son état de station aérienne.</p>
<p n="FR03972538">Il avait cru pouvoir expliquer le phénomène par un jeu de miroirs.</p>
<p n="FR03972539">Il dut reconnaître qu'il s'était grossièrement trompé.</p>
<p n="FR03972540">-- Messieurs, dit alors Harry Madge de sa voix lente et sourde, les expériences auxquelles vous assistez ont été vérifiées soigneusement par moi. Aucune supercherie n'est possible... Quelqu'un de vous aurait-il par hasard un couteau solide ?</p>
<p n="FR03972541">William Boltyn, qui avait été autrefois chercheur d'or et pêcheur, présenta un superbe bowie-knife qu'il portait toujours sur lui.</p>
<p n="FR03972542">Pendant ce temps, l'Indien, après avoir plané quelques minutes, était redescendu doucement et insensiblement sur le parquet de mosaïque.</p>
<p n="FR03972543">Harry Madge lui présenta le coutelas.</p>
<p n="FR03972544">Il le prit et releva brusquement son manteau. Son geste dévoila un torse décharné et maigre, aussi desséché que celui d'une momie.</p>
<p n="FR03972545">Puis, délibérément, il s'enfonça le couteau à peu près à l'endroit du creux de l'estomac, et il se fendit le ventre dans toute sa longueur.</p>
<p n="FR03972546">Le sang coula ; l'horrible plaie qu'il venait d'ouvrir laissait voir un paquet d'entrailles bleuâtres.</p>
<p n="FR03972547">Quelques-uns des milliardaires devinrent pâles.</p>
<p n="FR03972548">Harry Madge, que cet incident semblait n'avoir nullement ému, engagea les incrédules, s'il s'en trouvait, à vérifier la réalité de la blessure.</p>
<p n="FR03972549">Personne ne bougea. Tous étaient parfaitement convaincus.</p>
<p n="FR03972550">Alors le fakir, dont les yeux étaient redevenus fixes, se renversa légèrement en arrière, et rapprocha avec les mains les lèvres de la plaie.</p>
<p n="FR03972551">Quelques minutes s'écoulèrent, encore pleines d'anxiété pour les spectateurs.</p>
<p n="FR03972552">Quand le fakir releva les mains, son ventre ne portait plus qu'une longue cicatrice rosâtre.</p>
<p n="FR03972553">Il y eut comme un soupir de soulagement dans le clan des milliardaires.</p>
<p n="FR03972554">-- Ce phénomène, dit Harry Madge, quoique assez extraordinaire, se voit communément dans certains pays. Tous les missionnaires, catholiques ou protestants, de la Chine et du Tibet, le mentionnent dans leurs relations.</p>
<p n="FR03972555">Le fakir, qui semblait accablé de lassitude, était allé se reposer au fond de la salle, et avait repris sa première attitude de méditation silencieuse.</p>
<p n="FR03972556">Déposant son chapeau haut de forme orné de plumes, le médecin peau-rouge s'avança à son tour.</p>
<p n="FR03972557">Il était assez étrangement vêtu d'une longue souquenille de clergyman et chaussé de mocassins en cuir colorié.</p>
<p n="FR03972558">Son nez long et mince, aux ailes vibrantes, ses pommettes saillantes, ses yeux gris pétillants de malice lui conféraient une physionomie pleine d'intelligence.</p>
</sample>
<sample><p n="FR0397784">Ce n'était pas chose commode.</p>
<p n="FR0397785">Le ballon, dont le grappin s'était enfoncé profondément dans le tronc d'un des sapins, dépassait de quelques mètres la cime de l'arbre qui l'avait arrêté.</p>
<p n="FR0397786">Comment l'atteindre, jusque-là ?</p>
<p n="FR0397787">Heureusement Léon n'avait pas perdu, dans la prospérité, ses anciennes qualités de gymnaste et même d'acrobate.</p>
<p n="FR0397788">Il défit ses guêtres et ses souliers, les envoya rejoindre son carnier, et commença à grimper délibérément le long de la corde du grappin qui retenait l'aérostat.</p>
<p n="FR0397789">Après quelques minutes d'une ascension pénible, Léon parvint à se hisser jusqu'aux rebords de la nacelle, dans laquelle il tomba tout essoufflé.</p>
<p n="FR0397790">Mais là, une autre surprise l'attendait.</p>
<p n="FR0397791">Il venait de lire le nom de l'aérostat, inscrit en caractères dorés.</p>
<p n="FR0397792">C'était le «  Hattison  ».</p>
<p n="FR0397793">Léon ne revenait pas de sa stupeur.</p>
<p n="FR0397794">« Ah ! par exemple, elle est bien bonne ! Mais alors, ce ballon ! Ce serait leur fameux dirigeable de Skytown, celui qui rompit son câble dans une tempête !... Comment se trouve-t-il si près, à quelques lieues à peine ? Voilà ce que je ne m'explique guère.</p>
<p n="FR0397795">« Et encore si, réfléchit-il, je me l'explique. La trombe qui l'a enlevé n'a dû évoluer que dans un très faible rayon, autour de son point de départ. Voilà qui est bien fait pour ce vieux bandit d'ingénieur... Il croyait sa machine à des centaines de lieues, et elle n'a fait que tourner autour de lui. »</p>
<p n="FR0397796">Léon éclata d'un franc rire.</p>
<p n="FR0397797">« Ce qui est drôle, par exemple, c'est qu'il ne soit pas plus détérioré, et qu'il se soit juste échoué dans cette petite vallée qu'un contrefort des montagnes Rocheuses défend contre le vent. Et puis, il faut dire aussi que ces coquins de milliardaires n'emploient que des matériaux de première qualité. Je parie qu'il y a une triple ou quadruple enveloppe. Ça doit être tout à fait indéchirable. »</p>
<p n="FR0397798">Léon disait vrai.</p>
<p n="FR0397799">Le Hattison , construit suivant les données des plus récentes découvertes scientifiques, était un aérostat d'une solidité à toute épreuve, bien supérieur, comme résistance, à celui qu'avait employé jadis l'explorateur Andrée dans son expédition au pôle Nord.</p>
<p n="FR0397800">Le froid, qui devenait plus vif avec la nuit, vint interrompre les réflexions de Léon Goupit sur la solidité des ballons, en le forçant à s'occuper un peu de sa propre personne.</p>
<p n="FR0397801">« C'est superbe, tout ça, se dit-il ; mais moi je suis un rude imbécile, un véritable étourneau, d'être monté là-dedans sans savoir comment je descendrai.</p>
<p n="FR0397802">« Et de plus, j'ai eu la sottise de laisser en bas mon rifle, mes guêtres et mon carnier.</p>
</sample></samples>